<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A21.</title><title type="sub">Ferdinand an Karl (Instruktion für Henry de Hemricourt und Martín de Salinas), 1522 November , Nürnberg.</title><author><persName ref="nognd">Ferdinand</persName></author></titleStmt><editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe</edition></editionStmt><publicationStmt><publisher xml:id="nnnn"><orgName role="hostingInstitution">Universität Salzburg</orgName><orgName role="project">Edition der Familienkorrespondenz Ferdinands I.</orgName><address><addrLine>Paris Lodron Universität Salzburg PLUS</addrLine><addrLine>Kapitelgasse 4</addrLine><addrLine>A-5020 Salzburg - Österreich</addrLine></address></publisher><pubPlace>Salzburg</pubPlace><date type="publication">2015-07-09</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"><p>Creative Commons BY 3.0</p></licence></availability><idno type="DOI">nnnn</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl type="MS">Ferdinand I., Kaiser: Die Korrespondenz Ferdinands I. Familienkorrespondenz bis 1526. Bd. 1. Wien, 1912.</bibl><biblFull><titleStmt><title level="m" type="main">Die Korrespondenz Ferdinands I.</title><title level="m" type="volume" n="1">1</title><title type="part" n="11">Familienkorrespondenz bis 1526 / bearb. von Wilhelm Bauer</title><author><persName>Ferdinand I., Heiliges Römisches Reich, Kaiser, 1503-1564</persName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher><name>Holzhausen</name></publisher><publisher><name>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</name></publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date type="publication">1912</date></publicationStmt></biblFull></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName ref="nognd">Ferdinand</persName><placeName ref="nogeoname">Nürnberg</placeName><date when="">1522 November </date></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="nognd">Karl (Instruktion für Henry de Hemricourt und Martín de Salinas)</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2023-02-02T13:37:22Z</date><name ref="nognd">Pitzer Doris</name></change><change><date>2023-02-02T13:37:24.95349Z</date><name ref="nognd">CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div n="1"><!-- letter_header --><p><hi rendition="#b">A21.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rendition="#i">Ferdinand an Karl (Instruktion für Henry de Hemricourt und Martín de Salinas).</hi></cell><cell><hi rendition="#i">1522 November ?. Nürnberg.</hi></cell></row></table></div><div n="2" xml:lang="de"><!-- regest_de --><p rend="Regest Deutsch">1. Begrüßung. Ausübung der Justiz in Österreich. Türkengefahr. 2. Schlimme Finanzverhältnisse in Österreich. 3. Schwierigkeiten bei der Besitzergreifung der österreichischen Kronländer. Klage über seine Untertanen. Sein geringes Ansehen bei ihnen und in Deutschland. 4. Versuche F’s, Hg. Georg von Sachsen betreffs seiner Forderungen zufriedenzustellen. 5. Fordert von K die Zahlung der ihm zukommenden 200.000 Goldgulden. Eventueller Verzicht auf die Hälfte davon. 6. Verzichtet auf diese Summe gegen den erblichen Besitz von Pfirt, vom Elsass und von Hagenau. Verlangt Abtretung Burgunds und der Vicomté Auxonne. 7. Verhältnisse im Reiche. Bittet K, er möge seine Wahl zum Römischen König betreiben. 8. Rückstand in der Auszahlung der neapolitanischen Rente. 9. Bittet um Hilfe gegen die Türken. 10. Bittet um Aufklärung über die Verhandlungen K’s mit Venedig. 11. Die von Maximilian I. überkommene Schuldenlast. 12. Die Klagen verschiedener Kurfürsten, dass ihnen die versprochenen Pensionen nicht ausbezahlt würden. 13. Franzosen und Schweizer. 14. [Nachtrag] Notwendigkeit der Wahl F’s zum Römischen König für die Verhältnisse im Reiche. 15. Sickingen soll in französische Dienste getreten sein. 16. Die Heirat der Kgin. von Portugal.</p></div><div n="3" xml:lang="en"><!-- regest_en --><p rend="Regest Englisch">1. Salutation. Deliverance of justice in Austria. The Turkish danger. 2. Dismal Austrian finances. 3. Difficulties seizing the Austrian crown lands. Complains about his subjects and his poor standing with them and in Germany. 4. F's attempts to satisfy Duke George of Saxony's demands. 5. He demands that K pay the 200,000 guilder he ows F. Might be willing to forgo half the amount. 6. Is willing to forgo payment in exchange for inheriting Ferrette, Alsace and Haguenau. Demands the cession of Burgundy and Auxonne. 7. The situation in the empire. He asks K to advance his election to King of the Romans. 8. Arrears in payment of the Neopolitan annuity. 9. Requests assistance against the Turks. 10. Requests information regarding K's negotiations with Venice. 11. The financial debt acquired from Maximilian I. 12. Complaints from several electors that they are not being paid their promised annuities. 13. The French and Swiss. 14. [Postscript] F's election as King of the Romans is necessary for the good of the empire. 15. Sickingen has allegedly started working for the French. 15. The marriage of the Queen of Portugal.</p></div><div n="4"><!-- archive_desc --><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Wien, St.-A. HS. B. 598 I, Bl. 1’-6, Kopie.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 21, S. 21-30.</p></div><div type="letter" n="5"><!-- transcription --><p>Fernande, prince et infante d’Espaigne, archiduc d’Austrice, duc de Bourgoingne etc.</p><p n="1">Instruction de ce que nos chiers et bien aiméz <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Hemricourt, Henri de, Hofmeister Fs ">Henry de Hemericourt</persName>, nostre maistre d’hostel, et <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Salinas, Martín de, Botschafter Fs bei K ">Martin de Salines</persName>, gentilhomme de nostre chambre, auront à proposer et solliciter envers l’empereur mons<hi rendition="#sup">r</hi>. Lesd. Henry de Hemericourt et Martin de Salines salveront depar nous sa Cesarée et Catholique m<hi rendition="#sup">te</hi> en toute humilité, lui offrant nostre service ensemble tout ce que pourrons comme à cellui non seullement frere, mais bon seigneur.</p><p>Item diront que pour ce que par plusieurs noz lettres avons escript à sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> sur plusieurs affaires, concernans tant à l’<index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="HRR">empire</term></index> comme à nous particulierement, desquelles jusques à oires n’avons eu responce aulcune. A ceste cause avons envoyé vers lui icellui Hemericourt, afin que joinctement avec led. Martin de Salines, nostre sollicitateur pardela, aient à declairer et solliciter vers sad. m<hi rendition="#sup">te</hi>, ce qui s’ensuit.</p><p>Et premiers lui declaireront au long comme nous summes conduictz et gouvernéz en noz pays jusques à present tant au gouvernement d’iceulx execution de la justice comme à l’encontre des <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="Türken">Turcz</term></index> lesquelz nous ont donnéz beaucop d’affaires et estéz cause de grandes despences, paines et labeurs.</p><p n="2">Item declaireront à sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> bien au long et particulierement les <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="F, Schulden">grandes debtes, engaigures et mauvais marchiés</term></index> qu’avons trouvéz en tous <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="Erblande">nosd. pays</term></index>, tellement que à present ni en long temps pourrons lever ni des pays de <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="Tirol">Tyrol</term></index>, <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="Ferrette">Ferrette</term></index>, <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="Württemberg">Wirtemberg</term></index> et aultres ung seul patart. Si en summes chargéz de grandes et grosses despences et de jour en jour nous surviengnent de plus en plus, et pour à icelles furnir ne sçavons comme bonnement en faire.</p><p n="3">Item declaireront lesd. <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Hemricourt, Henri de, Hofmeister Fs ">Hemericourt</persName> et <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Salinas, Martín de, Botschafter Fs bei K ">Salines</persName> les inconveniens, dommaiges et interestz qu’avons et supportons à faulte de ce que ne pouvons prendre possession comme prince et seigneur naturel des pays et conté de <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="Tirol">Tyrol</term></index>, <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="Ferrette">Ferrette</term></index>, duchié de <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="Württemberg">Wirtemberg</term></index> et aultres.</p><p>Et premiers que les subgectz n’ont envers nous l’amour et affection qu’ilz devroient avoir à leur seigneur naturel, pensant, que si pour le present sont en nostre gouvernement que ci-après pourront devenir en cellui d’aultrui.</p><p>Secundement noz commandemens n’y ont point ce lieu et obeissance qu’ilz auroient, s’ilz sçavoient qu’estions leur seigneur naturel.</p><p>Tiercement lesd. subgectz ne sont point si enclins et voluntaires à accorder, aides et services comme ilz feroient, s’ilz sçavoient que ce qu’ilz font, fust pour leur naturel seigneur.</p><p>Quartement les voisins tant des princes que de communaultéz osent plus hardiment entreprendre sur les haulteur et limittes desd. pays, leur estant advis, que sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> est loing et qu’il ne fait point cellui extimer desd. pays de pardeça qu’il deust prendre guerre ou debat pour leur conservation desd. haulteur et limittes, et que quant à nous, veu et consideré les grans affaires qu’avons ailleurs, ne vouldrions ne pourrions mectre en la deffence d’iceulx, obstant que ne les avons que en gouvernement.</p><p>Quinctement nostre auctorité et reputation en toute l’<index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="Deutschland">Allemaigne </term></index>et ailleurs d’austant qu’elle est moindre, en seroit beaucop plus grande, quant ilz sçauroient que serions maistre et seigneur que non disant la savoir seullement en gouvernement. Et l’auctorité que y aurions, cederoit plus à l’honneur et prouffit de sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> que au nostre. Car mieulx et plus commodieusement pourrions mectre à execution ce qu’il lui plairoit nous ordonner et commander qui concernist son service, que ne faisons pour le present.</p><p>Item, que plus est, lesd. pays ne s’en contentent point d’avoir gouverneur, ains disent vouloir avoir seigneur naturel ou aultrement ilz se rendront <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="Schweiz">Suysses</term></index> et à ce ont desia fait commencement, car au pays de <placeName ref="nogeoname" resp="Christopher_F._Laferl" key="Brixen">Briscan</placeName> le peuple s’est mutiné et pour le jourdhui sont ensemble 4000 hommes à ce qu’en sommes advertiz. Et avec ce pourront lesd. <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Hemricourt, Henri de, Hofmeister Fs ">Henry de Hemericourt </persName>et <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Salinas, Martín de, Botschafter Fs bei K ">Martin de Salines </persName>adjoindre plusieurs aultres causes et raisons qui se laissent à mectre par escript pour evicter prolixité.</p><p n="4">Item diront comme plusieurs noz lettres avons escript à sad. m<hi rendition="#sup">te</hi>, l’avertissant, comme avions envoyé vers le <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Georg der Bärtige, Herzog des albertinischen Sachsen und Sagans">duc George de Saxen </persName>pour ensuivant le <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="Brüsseler Teilungsvertrag (1522)">traicté</term></index>, fait avec sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> dernierement a <placeName ref="nogeoname" resp="Christopher_F._Laferl" key="Brüssel">Bruxelles</placeName>, led. duc eust à restituer l’obligation qu’il avoit de noz deux cens mil florins d’or, en lui presentant en ce lieu celle de sad. m<hi rendition="#sup">te</hi>. Laquelle led. duc reffusa entierement, nous requerant que l’eussions à contenter pour nostre part et portion de la somme de cent mil florins d’or, comme lui estions obligéz.</p><p>Et combien que sur icelle responce nous lui mandasmes, lui priant et requerant vouloir avoir pacience et actendre jusques à ce que eussions averti sad. m<hi rendition="#sup">te</hi>, lequel parti n’a oncques voulu accepter alléguant beaucop de services qu’il a faict tant à l’empereur <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Maximilian I., Kaiser">Maximilian</persName> mons<hi rendition="#sup">r</hi> et grant-pere, que dieu absoille, comme à toute la <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="Habsburg">maison d’Austrice</term></index>, d’aultrepart le grant interest que par ci-devant il a souffert à ceste cause et aussi à la faulte du payement desd. 200,000 florins, nous requerant, que le eussions à payer en la forme que sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> et nous estions obligéz et non seullement les 100,000 florins pour lesquelz de nostre part estions obligéz, mais aussi les aultres cent mille pour sad. m<hi rendition="#sup">te</hi>, lequel esperions vouldroit pourveoir à ce qu’il fust satisfait. Si n’avons peu tant faire ne impetrer vers lui, qu’il se soit voulu contenter, ains nous à donné à congnoistre tant par ses lettres comme aussi par ses ambassadeurs, que si ne voulions satisfaire et furnir ce que lui avions promis et scellé qu’il auroit cause de se plaindre de nous et trouver moyen d’estre payé.</p><p>Tellement que pour eschever les deshonneur, interestz et inconveniens que de ce pourroient soindre et subvenir, avons esté contrainctz d’envoyer vers lui, lui presenter pour les 25000 florins d’or vaisselle et joyaulx, et pour aultres 25000 lui bailler rente à cincq pour cent la, où il le vouldroit avoir en tous noz pays, et pour les aultres cincquante mil lui avons les lui payer aux termes, selon et comme il est contenu en l’obligation qui a de nous.</p><p>Parquoi solliciteront iceulx <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Hemricourt, Henri de, Hofmeister Fs ">Hemericourt</persName> et <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Salinas, Martín de, Botschafter Fs bei K ">Salines</persName> à toute dilligence, vers sad. m<hi rendition="#sup">te</hi>, qu’il lui plaise y pourveoir et donner ordre que led. duc George soit payé et contenté incontinent et à toute diligence desd. deux cent mille florins d’or, car aultrement il emporteroit à sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> et à vous grant honte et à moi grant dommaige.</p><p n="5">Item si à l’arrivée dud. Henry de <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Hemricourt, Henri de, Hofmeister Fs ">Hemericourt</persName> vers sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> led. <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Salinas, Martín de, Botschafter Fs bei K ">Salines</persName>, nostre sollicitateur pardela, n’eust peu avoir et recouvrer l’assignacion des deux cens mil ducas que devons avoir d’icelle sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> ensuivant le contract dernierement faict à <placeName ref="nogeoname" resp="Christopher_F._Laferl" key="Brüssel">Bruxelles</placeName>, solliciteront icelle assignation, lui remonstrant la grande necessité où summes constitué tant à cause de la guerre du Turc comme aussi que toutes ou quasi toutes les rentes et revenues de nosd. pays sont engaigées et mises en la main d’aultrui comme dict est.</p><p>Et en cas que sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> nous veulle bailler les pieces et terres susd. et ne se voulsist contenter des deux cent mille florins d’or, serons contens lui en quicter encoires cent mille ducatz des susd. deux cens mille et des aultres cent mille nous en baillera bonne et seure assignation ou en <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="Spanien">Espaigne</term></index>, <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="Neapel">Naples</term></index> ou <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="Flandern">Flandres</term></index> où que ce soit.</p><p n="6">Item si ainsi estoit, que sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> ne puisist furnir ne pourveoir au payement desd. deux cens mil florins d’or comme dessus et qu’il veulle, que nous les doyons payer, que en recompence de ce lui plaise nous ceder et transporter la proprieté hereditaire pour nous et noz hoirs des pays et contéz de <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="Ferrette">Ferrette</term></index>, <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="Elsass">Elsatie</term></index>, <placeName ref="nogeoname" resp="Christopher_F._Laferl" key="Haguenau">Hagnault</placeName> ensemble toutes leurs circunstances et deppendences, consideré que desia unefois sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> dernierement en contractant en la ville de <placeName ref="nogeoname" resp="Christopher_F._Laferl" key="Gent">Gand</placeName> il les nous avoit accordéz, comme son confesseur le beau <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Glapion, Jean, Beichtvater Ks">pere Clapion </persName>eust peu tesmoingner, si fust en vie, et aussi sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> le sçait; mais depuis à la poursuite d’aulcuns il les retint à soi ou ses successeurs après ma mort mesmes, aussi consideré, que iceulx pays sont engaigéz en grandes sommes de deniers et beaucop plus qu’ilz ne vaillent et que à grant paine comme croyons se voldroient separer.</p><p>Et avec ce nous donner, ceder et transporter le <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="Burgund, Freigrafschaft">conté de Bourgoingne </term></index>avec ses appendences, pour lequel sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> pourra recompenser m<hi rendition="#sup">me</hi> nostre tante. Et si d’aventure sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> faisoit grant difficulté de donner lad. recompense et ce fust cause que nostre requeste ne puisist sortir effect, serons content de donner et assigner à mad. dame et tante austant de rente ordinaire comme elle lieue et revient à son prouffit de lad. conté.</p><p>Enoultre ce nous donne, cede et transporte le droict et action, qu’il a à la duché de Bourgoingne, visconté d’<placeName ref="nogeoname" resp="Christopher_F._Laferl" key="Auxonne">Auxonne</placeName> et aultres ses appendences et que ce ne le face sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> seullement en recompense desd. cent mil florins d’or et deux cens mil ducas, mais aussi d’une grace especiale et amour fraternelle que croyons a envers nous, consideré aussi, que lesd. pays ne lui sçauroient jamais porter grant fruict ains grosse despence et à nous seroient bien fort duisables à cause de la voisinité, qu’ilz ont aux nostres, lesquelz ensemble nostre vie vouldrions en tous temps employer au service de sad. m<hi rendition="#sup">te</hi>. Et de schoses dessusd. solliciteront lesd. <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Hemricourt, Henri de, Hofmeister Fs ">Hemericourt </persName>et <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Salinas, Martín de, Botschafter Fs bei K ">Salines</persName> bien lealement et à toute dilligence et instance comme esperons sçauront bien faire.</p><p n="7">Item diront et declaireront l’estat et disposition, où les affaires de l’<index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="HRR">empire</term></index> sont, le peu d’obeissance, peu de justice, envies, differendz, rancunes, practicques, que y regnent, lesquelles choses se laissent à mectre ici pour evicter prolixité, et d’aultrepart pour ce qu’il le fault exposer plus au long verbalement. Item diront, que ne voyons apparence, que l’on puist remedier aux affaires dud. empire, si ce n’estoit, que sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> y vint en personne, dont ne voyons grande apparence ou par ung aultre moyen qu’est cellui qui s’ensuit. Que sad. m<hi rendition="#sup">te</hi>, consideré que si en brief ne peult aller à <placeName ref="nogeoname" resp="Christopher_F._Laferl" key="Rom">Romme</placeName>, pour illec prendre <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="K, Kaiserkrönung">la couronne imperiale </term></index>ne aussi partir des pays d’<index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="Spanien">Espaigne</term></index> jusques à avoir<hi rendition="#sup">a</hi>) et dressé ses affaires, que selon que entendons sont assez grans, se fist coronner empereur par rescript ou bulles, comme l’empereur mons<hi rendition="#sup">r</hi> et grand-pere, cui dieu absoille, avoit resolu faire et aussi desia impetré. Et ce faict que sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> tiengne la main à nous faire <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="F, Römischer König, Wahl">roi des Romains</term></index>, comme il le nous a promis. Et alors nous avons plus d’auctorité et pouvoir pour gouverner et conduire les affaires dud. empire et si avons plus d’obeissance. Et ce que icelle sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> fera es choses dessusd., sera pour soi mesmes, car ce que requerons et demandons n’est si non afin de le pouoir mieulx servir et garder son honneur et que, s’il est deliberé le faire, qu’esperons avec son aide que facillement l’on y pourroit parvenir.</p><p n="8">Semblablement diront et declaireront, que non obstant que sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> nous ait donné ses lettres patentes en forme deue, commandant par icelles aux tresorier et regent de <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="Neapel">Naples</term></index>, qu’ilz eussent à nous payer les 60000 ducatz, que illecq nous sont assignéz, que non obstant quelconcque poursuite ou dilligence que commis ad ce ait sceu faire n’a encoires peu obtenir payement que de 4000 ducas. Parquoi supplions sad. m<hi rendition="#sup">te</hi>, qu’il ait à ordonner expressement ausd. tresorier et regent, qu’ilz aient à payer nostred. commis incontinent et sans le plus trainer tout ce qui nous sera deu et descienavant donner telle ordre aux aultres payemens, qu’il n’ait ci-apres telle dilacion et faulte de payement, qu’il a eu parcidevant.</p><p n="9">Item diront et declaireront les grans fraiz et despens, qu’il nous a falu supporter et encoires supportons journellement à cause de <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="Türken">la guerre des Turcqz </term></index>et l’estat, auquel les affaires du <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Ludwig II., König von Böhmen und Ungarn">roi d’Hongrie</persName> sont, le peu d’aide, qu’il y a en lui, ni en ses pays, semblablement le peu d’espoir qu’il y a d’aulcun secours ou aide en l’<index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="HRR">empire</term></index>. Aussi diront et declaireront le grant dangier pour les causes susd. où nous et tous noz pays summes, parquoi supplieront treshumblement à sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> nous vouloir aider et assister, soit de gens ou d’argent, pour les lever. Car aultrement il est à craindre, que ce soit faict de tous noz <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="Österreich">pays d’Austrice</term></index>, dont il doit avoir regret non seullement pour la perte, que nous et toute la chrestienté y aurons, mais pour ce que c’est la maison, dont il est parti et porte son nom et ses armes. Laquelle si devenoit en la main des infideles, il n’y sçauroit avoir honneur, si non grant honte et vergoingne; à laquelle cause doibt estre plus enclin et oultre sa puissance et faculté m’aider et assister, comme dessus.</p><p n="10">Encoires diront iceulx <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Hemricourt, Henri de, Hofmeister Fs ">Hemericourt</persName> et <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Salinas, Martín de, Botschafter Fs bei K ">Salines</persName>, comme sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> scet, que les treves, que la <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="Habsburg">maison d’Austrice </term></index>a avec les <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="Venedig">Venetiens</term></index> falent au mois de septembre prochainement venant, parquoi desirons bien sçavoir ce que sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> a traicté ou veult traicter avec eulx et en quel estat sont ses affaires, pour selon ce nous regler. De <placeName ref="nogeoname" resp="Christopher_F._Laferl" key="Wiener Neustadt">Neustadt</placeName> avons envoyé aud. Salinas une instruction, concernant cest affaire desd. Venetiens, la copie de laquelle portera nostred. maistre d’hostel avec lui à toutes aventures, par laquelle pourra entierement congnoistre nostre vouloir et intention, si avant son armée n’avoit riens sur ce traicté avec iceulx Venetiens, rendront paine à ce que puissions consuivre et obtenir le contenu en icelle instruction.</p><p n="11">Item donneront à congnoistre à sad. m<hi rendition="#sup">te</hi>, comme avons trouvé et encoires trouvons journellement de <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="Maximilian I., Schulden">grandes debtes</term></index>, delaisséz par feu l’<persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Maximilian I., Kaiser">empereur</persName>, nostre s<hi rendition="#sup">r</hi> et grant-pere, cui dieu absoille, et que les commissaires que de par sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> doivent venir à <placeName ref="nogeoname" resp="Christopher_F._Laferl" key="Innsbruck">Ysprug</placeName> pour icelles examiner ne sont encoires venuz. Combien que m<hi rendition="#sup">me</hi> nostred. <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Margarete von Österreich, Prinzessin von Asturien, Herzogin von Savoyen, Statthalterin der Niederlande">tante </persName>nous a escript les debvoir bientost envoyer et de ce qu’ilz ont tant tardéz, et encoires tardent, sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> et nous en avons du deshonneur, car beaucop de gens cuident que à les envoyer aux commissaires à Ysprug (veu, qu’ilz n’y sont), que ce soit une deffecte et que n’ayons vouloir de leur satisfaire ou payer, dont il n’en court pas seullement mauvais bruict, mais est à craindre, que ce nous pourroit causer une guerre ou porter quelque aultre dommaige en noz pays. Item que sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> nous veulle declairer et ordonner où se prendra le payement de sa moitié des debtes, que seront trouvéz justes et raisonnables, car si les crediteurs ne scevent où et en quel lieu ilz devront estre payéz et qu’ilz n’aient quelque sceurté de leur payement, l’on ne sçaura point si facillement traicter avec eulx ne se submectront si volontiers à faire quelque appoinctement ou quicter quelque chose, comme s’ilz sçavoient et estoient asseuréz, où ilz doibvent estre payéz.</p><p n="12">Item diront, comme mons<hi rendition="#sup">r</hi> de <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Albrecht von Brandenburg, Erzbischof von Mainz, Kardinal, Kurfürst">Mayence</persName>, <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Friedrich II., Pfalzgraf, Kurfürst">conte Palatin</persName>, <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Joachim I. von Brandenburg, &#34;Nestor&#34;, Markgraf von Brandenburg, Kurfürst">marquis de Brandemburg </persName>et aultres tant en <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="Deutschland">Allemaigne</term></index> que en <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="Böhmen">Boesme</term></index> se plaindent grandement de ce que l’on leur a promis beaucop de pensions et argent et l’on ne leur en a riens payé, qu’est cause que plusieurs parlent diversement; parquoi sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> doit donner ordre pour les contenter de leursd. pensions et promesses, especialement le conte Palatin, tant à cause du long temps qu’il a servi comme aussi qu’il est journellement ici au gouvernement de l’empire, où il peult beaucop de paine à son service. Lequel escript à sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> et de ce qu’il demande est adjoinct au dernier de ceste instruction une memoire, par laquelle lesd. <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Hemricourt, Henri de, Hofmeister Fs ">Hemericourt</persName> et <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Salinas, Martín de, Botschafter Fs bei K ">Salines</persName> verront ce qu’il requiert et demande, et solliciteront d’avoir responce et conclusion, disant à sad. m<hi rendition="#sup">te</hi>, que led. conte Palatin dit, que s’il n’est payé et contenté, ne veult seullement laisser la lieutenandise de l’empire, mais totallement se separer et depporter du service de sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> avec aultres choses que ne sçauroient tourner au prouffict ne honneur d’icelle de sad. m<hi rendition="#sup">te</hi>.</p><p n="13">Item diront, comme les <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="Frankreich U">Franchois</term></index> practicquent à tous coustelz et par tous moyens envers les <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="Schweiz">Suysses </term></index>pour les mener à la <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="Mailand">duché de Milan</term></index>, combien que jusques à present n’y ont encoires riens obtenu.</p><p>Semblablement diront, comme jusques à oires avons tousjours entretenuz et entretenons ung nostre conseillier au pays desd. Suysses pour entendre et sçavoir de leurs practicques; lequel a aussi charge en avertir le <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Francesco II. Sforza, Herzog von Mailand">duc de Millan</persName>. L’entretenance duquel ensemble les espies et pensions que annuellement fault donner à plusieurs d’iceulx Suysses monte à grande somme d’argent, parquoi requerront et supplieront sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> vouloir avoir à ce regard et qu’il lui plaise nous ordonner quelque somme d’argent par an pour aider à survenir à ce, que dict est, du moings jusques ce que soyons quelque peu plus à l’avant et hors de si grand necessité, où nous summes.</p><p>Item declaireront tous les articles ci-dessus contenuz plus au long, qu’il n’est ici couché et ainsi qu’ilz verront servir au propoz et estre necessaire. Et ce qu’ilz consulteront, concluront et depescheront, nous en aviseront le plus souvent, qu’il leur sera possible, et auront cure et dilligence de solliciter les susd. affaires si dilligement et soingneusement, comme en eulx confions.</p><p>Fait à <placeName ref="nogeoname" resp="Christopher_F._Laferl" key="Nürnberg">Nuremberg</placeName> ce	<hi rendition="#i">— — </hi>jour de novembre l’an mil cincq cens vingt deux.</p><p n="14"><hi rendition="#i">[Nachtrag.]</hi> Item diront à sa m<hi rendition="#sup">te</hi>, que ce pendant, qu’il se resould de me faire <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="F, Römischer König, Wahl">roi de Romains </term></index>serions d’advis tant pour la conservation de son honneur, auctorité et administration de la justice, que sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> eust à constituer et ordonner le regement de l’<index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="HRR">empire </term></index>de par lui seullement, lequel pourroit entretenir pour quarante mil florins d’or par an ou moings, car il est à craindre, que à la longue ne se pourra conserver en l’estat, qu’il est à cause, que les princes et le peuple se commencent à lasser et murmurent grandement des tailliz, que à ceste cause l’on leur impose et d’aultrepart disent qu’ilz ont tant à furnir aux fraiz et despens qu’il leur convient journelle ment faire à cause des debatz et discensions, qu’ilz ont entre eulx mesmes qu’ilz ne peuvent point plus longuement soufrir semblables impoz, mesmes survenant presentement l’aide, qui conviendra faire contre le<index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="Türken"> Turc</term></index>, ainsi que la veullent faire, et faillant led. regiment au grant deshonneur de sa m<hi rendition="#sup">te</hi>, le <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Friedrich II., Pfalzgraf, Kurfürst">conte Palatin </persName>et <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Georg der Bärtige, Herzog des albertinischen Sachsen und Sagans">duc de Saxen </persName>se vouldront entremectre d’icellui comme vicaires de l’empire.</p><p n="15">Item diront, comme pour vrai avons eu nouvelles, comme <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Sickingen, Franz von">Francisque de Sequin </persName>se soit rendu Franchois et que part tout, où il peult, practicque les nobles du pays pour les attirer à soi et au service dud. <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Franz I., König von Frankreich">roi de France </persName>et que depuis quelque jour en ça il a defié <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Friedrich II., Pfalzgraf, Kurfürst">le conte Palatin </persName>et bruslé quelques villaiges.</p><p n="16">Item dira led. <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Hemricourt, Henri de, Hofmeister Fs ">Hemericourt </persName>à par soi à l’empereur mons<hi rendition="#sup">r</hi> seullement, ce que lui avons chargé de bouche, concernant la <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Eleonore von Österreich, Königin von Portugal, Königin von Frankreich ">roine de Portugal </persName>et son <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="Heirat, Eleonore von Österreich mit Karl III. von Bourbon (?)">mariaige</term></index>.</p></div><div n="6"><!-- commentary --><p rend="Kommentar">Hemricourt wurde am 28. November von F in Nürnberg abgefertigt. DRA 3, S. 862.</p><p rend="Kommentar" n="1">Von den Briefen F’s an K, deren Nichtbeantwortung hier beklagt wird, wurde keiner vorgefunden, Nr. A18 kommt wohl nicht in Betracht.</p><p rend="Kommentar" n="2">Über die wirtschaftliche Lage der Erbländer in jener Zeit vgl. A. Huber, Studien über die finanziellen Verhältnisse Österreichs unter Ferdinand I. Mitt. des Inst. für österr. Gesch., Erg.-Bd. 4, S. 181 ff. Darnach sind die Ausführungen hier nur cum grano salis zu beurteilen.</p><p rend="Kommentar" n="3">Die hier angeführten Klagen wiederholen sich in der Folge oft. Die kaum verhehlte Missachtung vor der Gubernatorwürde F’s drückt sich auch ganz deutlich bei G. Kirchmairs Denkwürdigkeiten, Fontes rerum Austriacarum I, 1, S. 459 f., aus.</p><p rend="Kommentar" n="4">Für die Verhandlungen von seiten Hg. Georgs von Sachsen wurde zunächst dessen Rat Doktor <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Werthern, Dr. Dietrich von">Dietrich von Werthern </persName>bestimmt. Ihm befahl der Hg., auf dem <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="HRR, Reichstag, Nürnberg (1522)">RT von Nürnberg </term></index>in F zu dringen, die schon vorige Weihnachten fälligen 50.000 Gulden zu bezahlen (DRA 3, S. 810, Anm. 4). Später nahm dann auch <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Pack, Dr. Otto von">Doktor Otto von Pack </persName>als Vertreter des Hgs. an den Verhandlungen teil. Diese begannen am 1. Oktober 1522. F zog die Sache dadurch hinaus, dass er erklärte, er habe die frühere Botschaft Georgs dem Kaiser zugesandt und warte nun dessen Antwort ab. Auch F selbst schrieb in diesem Sinne an Georg. Dieser liess sich mit dieser Verzögerung nicht so leicht zufriedenstellen (F. Geß, Akten und Briefe, S. 364f., 371). Der Hg. drängte später noch stärker (DRA 3, S. 830). Dieses Drängen veranlasste dann offenbar F, auf die hier erwähnten Vorschläge einzugehen. Vgl. F. Geß, Habsburgs Schulden bei Hg. Georg, Neues Arch. f. Sächs. Gesch. 19, S. 232f.</p><p rend="Kommentar" n="5">Martin de Salinas brachte schon am 12. August dem Kaiser das Anliegen des Ehgs. betreffs Zahlung der 200.000 Dukaten vor, ohne freilich mehr als eine leere Vertröstung zu erfahren. Salinas riet damals, F solle an den Beichtvater K’s und an andere Größen am kaiserlichen Hofe in entsprechender Weise schreiben (Villa, S. 61 f.) Als sich dann der Agent F’s in dieser Angelegenheit selber an den Beichtvater wandte, wies ihn dieser hinwiederum an die Herren von der Finanz. (Ebenda, S. 66.) </p><p rend="Kommentar" n="6">K’s Beichtvater, Juan Glapion, starb am 14. September 1522. Villa, S. 67.— Im übrigen vgl. Bauer, S. 192, 198.</p><p rend="Kommentar" n="7">a) Das Partizip fehlt.</p><p rend="Kommentar">Vgl. Nr. A76 [30 ff.].</p><p rend="Kommentar" n="8">Als Grund für die Verzögerung der Auszahlung gab später K den beiden Gesandten F’s eine kaum stichhältige Erklärung an: <hi rendition="#i">En cuanto á lo de los sesenta mil ducados de </hi><index resp="Hofer-Bindeus_Johannes"><term key="Neapel"><hi rendition="#i">Nápoles</hi></term></index><hi rendition="#i">, dice S. M. que no es maravilla no se haber pagado, á causa que despues de V. A. partido de </hi><index resp="Hofer-Bindeus_Johannes"><term key="Flandern"><hi rendition="#i">Flandes </hi></term></index><hi rendition="#i">partió el </hi><persName ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Lannoy, Charles de, Vizekönig von Neapel"><hi rendition="#i">virrey </hi></persName><hi rendition="#i">asimismo, y como fuese nuevamente llegado habria tenido mucho que hacer, y esto seria la causa de no se haber pagado, pero que en ello no habia duda de los pagar, y que S. M. escriberia al virrey para que luego se pagasen.</hi> Villa, S. 115.</p><p rend="Kommentar" n="10">Über den Vertrag mit Venedig s. Nr. A29. — Die Instruktion F’s für Salinas betreffs Venedigs wurde nicht vorgefunden. Anfangs November scheint Salinas am Hofe die betreffenden Verhandlungen gepflogen zu haben. Villa, S. 76.</p><p rend="Kommentar" n="11">Vgl. Bauer, S. 193 und 254, wobei die Jahrzahl der Instruktion Mgs. in 1523 zu verbessern ist.</p><p rend="Kommentar" n="13">Gemeint ist der kaiserliche Sekretär <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Sutor, Veit">Veit Sutor</persName>, der vorher schon im Solde K’s bei den Eidgenossen die Sache des Kaisers zu vertreten hatte. Dieser hatte an ihn im Jahre 1521 durch die Fugger 16.000 fl. rh., beziehungsweise 15.186 fl. rh. 28 kr. anweisen lassen. Wien, St.-A. Schweiz 7.</p><p rend="Kommentar" n="14">Eine ganze Anzahl von Fürsten und Städten beschwerte sich über die Höhe oder die Berechtigung des Anschlags. DRA 3, S. 263ff.</p></div></body></text></TEI>