<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A47.</title><title type="sub">Ferdinand an Margareta, 1523 Dezember.</title><author><persName ref="nognd">Ferdinand</persName></author></titleStmt><editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe</edition></editionStmt><publicationStmt><publisher xml:id="nnnn"><orgName role="hostingInstitution">Universität Salzburg</orgName><orgName role="project">Edition der Familienkorrespondenz Ferdinands I.</orgName><address><addrLine>Paris Lodron Universität Salzburg PLUS</addrLine><addrLine>Kapitelgasse 4</addrLine><addrLine>A-5020 Salzburg - Österreich</addrLine></address></publisher><pubPlace>Salzburg</pubPlace><date type="publication">2015-07-09</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"><p>Creative Commons BY 3.0</p></licence></availability><idno type="DOI">nnnn</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl type="MS">Ferdinand I., Kaiser: Die Korrespondenz Ferdinands I. Familienkorrespondenz bis 1526. Bd. 1. Wien, 1912.</bibl><biblFull><titleStmt><title level="m" type="main">Die Korrespondenz Ferdinands I.</title><title level="m" type="volume" n="1">1</title><title type="part" n="11">Familienkorrespondenz bis 1526 / bearb. von Wilhelm Bauer</title><author><persName>Ferdinand I., Heiliges Römisches Reich, Kaiser, 1503-1564</persName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher><name>Holzhausen</name></publisher><publisher><name>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</name></publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date type="publication">1912</date></publicationStmt></biblFull></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName ref="nognd">Ferdinand</persName><date when="">1523 Dezember</date></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="nognd">Margareta</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2023-01-31T15:33:57Z</date><name ref="nognd">Pitzer Doris</name></change><change><date>2023-01-31T15:33:59.438061Z</date><name ref="nognd">CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div n="1"><!-- letter_header --><p><hi rendition="#b">A47.</hi></p><table rend="rules"><row><cell>Ferdinand an Margareta.</cell><cell>[1523 Dezember.]</cell></row></table></div><div n="2" xml:lang="de"><!-- regest_de --><p rend="Regest Deutsch">1. Empfing Mg’s Brief vom 17. August durch irrtümliche Verschickung nach Rom erst jetzt. 2. Die Angelegenheit des Vertrages mit Venedig ist schon längst erledigt. 3. Hätte gern etwas gegen den Kg von Frankreich unternommen, wenn K ihm Auftrag hiezu erteilt hätte. Aufstellung von 10.000 Mann. 4. Mangels anderer Geldmittel nahm er 20.000 fl. bei den Fuggern auf. 5. Klage über die kaiserlichen Gesandten in Venedig und den Vertrag, den sie geschlossen. Verteidigt seine Räte.</p></div><div n="3" xml:lang="en"><!-- regest_en --><p rend="Regest Englisch">1. Has only now received Mg's letter dated August 17 as it was incorrectly sent to Rome. 2. Matters regarding the treaty with Venice have long been resolved. 3. Would have gladly taken action against the King of France if K had ordered him to do so. Deployment of 10,000 men. 4. Lacking other monetary means, he has borrowed 20,000 guilder from the Fugger family. 5. Complaints about the imperial delegation in Venice and the treaty to which they have agreed. Defends his counselors.</p></div><div n="4"><!-- archive_desc --><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Wien, St.-A. Belgica PA 62. Konzept mit zahlreichen Verbesserungen.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 47, S. 75-78.</p></div><div type="letter" n="5"><!-- transcription --><p n="1">M<hi rendition="#sup">me</hi>, ma bonne tante, je me recommande humblement et de bon cueur à vostre bonne grace. M<hi rendition="#sup">me</hi>, j’ai puis deux jours en ça receu voz lettres du 17<hi rendition="#sup">e</hi> jour d’aoust derrenier passé. La cause et retardement de la reception desquelles a esté pour ce qu’elles estoient encloses au pacquet du <persName ref="nognd" resp="Laura_Abel" key="Kassel, Propst Georg von">prevost de Cassel</persName>, estant à <placeName ref="nogeoname" resp="Laura_Abel" key="Rom">Rome</placeName>, et qu’elles<hi rendition="#sup">a</hi>) ont illecq esté portées et rapportées ici, parquoi plustost ne vous ai peu faire responce.</p><p n="2">M<hi rendition="#sup">me</hi>, quant au premier article, contenu en vosd. lettres, concernant<hi rendition="#sup">b</hi>) le <index resp="Laura_Abel"><term key="Venedig, Vertrag mit">traictié, fait avec les Veniciens</term></index>, je sçai que desia par autres mes lettres, et<hi rendition="#sup">c</hi>) autrement estez bien avertie au long de tout ce qu’en a esté fait et conclud; parquoi n’est besoing le vous beaucop repeter ne reprendre.</p><p n="3">Mais touchant l’emprinse que dictes m<hi rendition="#sup">me</hi> devroie avoir faicte contre le <persName ref="nognd" resp="Laura_Abel" key="Franz I., König von Frankreich">roi de France</persName>, je vous promectz m<hi rendition="#sup">me</hi>,<hi rendition="#sup">d</hi>) que, si l’empereur mons<hi rendition="#sup">r</hi> m’y eust en ce donné quelque commission, je ni eusse point espargné ma personne<hi rendition="#sup">e</hi>) ni aussi<hi rendition="#sup">f</hi>) mes biens, ains me fusse<hi rendition="#sup">g</hi>) mis si avant et<hi rendition="#sup">h</hi>) de telle sorte, que lui eusse demonstré et<hi rendition="#sup">i</hi>) par efect donné à cognoistre le bon vouloir et desir, que j’ai de le fere service.<hi rendition="#sup">j</hi>) Mais ce que<hi rendition="#sup">k</hi>) il m’en<hi rendition="#sup">l</hi>) mande, que estoit lever<hi rendition="#sup">m</hi>) les dix mil pietons soubz la charge du <persName ref="nognd" resp="Laura_Abel" key="Werdenberg, Graf Felix von">conte Felix</persName>,<hi rendition="#sup">n</hi>) ont esté à dilligence levéz.</p><p n="4">Et pour ce que <persName ref="nognd" resp="Laura_Abel" key="Prantner, Dr. Wolfgang">Prantnaer</persName> n’avoit argent pour les<hi rendition="#sup">o</hi>) pouoir paier la provision que vous ai escript et depuis voiant que le paiement de pardela se retardoit,<hi rendition="#sup">p</hi>) craindant que par faulte d’argent lesd. pietons ne se retirassent, j’ai à toute dilligence envoyé ung homme devers le Foucker lui prier qu’il me voulsist prester la somme de vingt mil florins d’or<hi rendition="#sup">q</hi>) ce que espere aura fait pour incontinent les avoir recouvré estre portéz au camp et en faire payement ausd. pietons pour encoires quinze jours, afin de les tousiours entretenir, esperant que ce temps pendant vous m<hi rendition="#sup">me </hi>ou<hi rendition="#sup">r</hi>) le roi d’Angleterre pourvoiries<hi rendition="#sup">s</hi>) et<hi rendition="#sup">t</hi>) me feriez aussi remboursser d’iceulx 20000 fl. d’or<hi rendition="#sup">u</hi>)</p><p n="5">M<hi rendition="#sup">me</hi>, par le second article dictes que vous ai par-ci-devant escript, si ne me fusse donné garde, l’empereur, mond. s<hi rendition="#sup">r</hi>, eust traictié avec lesd. Veniciens a mon desavantaige, je vous prie et supplie vouloir bien regarder et relire<hi rendition="#sup">v</hi>) mes lettres, car j’espere que<hi rendition="#sup">w</hi>) trouverez<hi rendition="#sup">x</hi>) estre<hi rendition="#sup">y</hi>) les motz point<hi rendition="#sup">z</hi>) aultres, asavoir que, si sa m<hi rendition="#sup">te a1</hi>) m’eust <hi rendition="#sup">b1</hi>) donné la charge de<hi rendition="#sup">c1</hi>) trater avecques lesd. Veneciens, je l’eusse conduict<hi rendition="#sup">d1</hi>) le traté avecques eulx plus à l’honneur, exaltation et prouffit de sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> et de moi, que n’a esté fait par ses ambassadeurs; lesquelx y ont besoingné moins que souffisamment. Car mes ambassadeurs, eulx estans devers lesd. Veniciens, par l’espace de quatre mois pour joinctement avec ceulx de sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> conclure et entendre sur le fait dud. traictié n’ont jamais par iceulx esté evocquéz, ne appelléz, ne<hi rendition="#sup">e1</hi>) mencionès la, où l’on traitoit ni aucune chose peu savoir de leur besoingne sauf<hi rendition="#sup">f1</hi>) ce que on le vouloit dire sans en faire plus d’extime<hi rendition="#sup">g1</hi>) Parquoi m<hi rendition="#sup">me</hi> me semble, que n’ai pas grant tort avoir dit et le diz encoires que<hi rendition="#sup">h1</hi>) ced. traté<hi rendition="#sup">i1</hi>) a esté beaucop au deshonneur et desavantaige de sa m<hi rendition="#sup">te</hi> et de moi. Semblablement vous<hi rendition="#sup">j1</hi>) me conseillez<hi rendition="#sup">k1</hi>) me doive<hi rendition="#sup">l1</hi>) confier de sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> et non croyer l’oppinion de ceulx qui de riens ne me sont et ignorent les grandes et raisonnables causes qui ont meu l’empereur, mond. s<hi rendition="#sup">r</hi> à faire ce traictié, je vous avise m<hi rendition="#sup">me</hi>, que quant entendrez bien l’affaire, ne me donnerez du tout<hi rendition="#sup">m1</hi>) la<hi rendition="#sup">n1</hi>) coulpe ni à ceulx, qui m’ont en ce conseillé,<hi rendition="#sup">o1</hi>) lesquelz sont bons et leaux serviteurs de sad. m<hi rendition="#sup">te</hi>.</p></div><div n="6"><!-- commentary --><p rend="Kommentar" n="1">a) für <hi rendition="#i">et qu’elles</hi> ursprünglich: <hi rendition="#i">icelles</hi>.</p><p rend="Kommentar">Der Brief Mg’s vom 17. August hat sich nicht vorgefunden.</p><p rend="Kommentar" n="2">b) für <hi rendition="#i">concernant — desja</hi>, das am Rande nachgetragen ist, stand ursprünglich: <hi rendition="#i">il n’est besoing le vous beaucop repeter ou reprendre, car desja</hi>. - c) <hi rendition="#i">et autrement</hi> über der Zeile nachgetragen.</p><p rend="Kommentar">Von den uns bekannten Briefen F’s an Mg behandelt nur Nr. 32 die venezianische Angelegenheit.</p><p rend="Kommentar" n="3">d) von anderer Hand, über der Zeile. - e) <hi rendition="#i">personne</hi> von anderer Hand für ursprünglich <hi rendition="#i">vie</hi>. - f) <hi rendition="#i">tous </hi>gestrichen. - g) <hi rendition="#i">fusse</hi> über der Zeile von anderer Hand. - h) <hi rendition="#i">et — sorte</hi> über der Zeile. - i) <hi rendition="#i">et — cognoistre</hi> über der Zeile von anderer Hand. - j) <hi rendition="#i">fere service</hi> von anderer Hand für ursprünglich <hi rendition="#i">bien servir</hi>. - k) für <hi rendition="#i">que</hi> ursprünglich <hi rendition="#i">dont.</hi> - l) ursprünglich <hi rendition="#i">m’a donné chargie</hi>. - m) <hi rendition="#i">Mais ce — lever</hi> von anderer Hand am Rande nachgetragen, für ursprünglich <hi rendition="#i">Mais (toutes foix) ensuivant son commandement j’ai soll — — — fait que.</hi> - n) <hi rendition="#i">Felix </hi>über der Zeile nachgetragen. </p><p rend="Kommentar" n="4">o) für <hi rendition="#i">les — retardoit</hi>, das am Rande von anderer Hand nachgetragen ist, stand ursprünglich: <hi rendition="#i">furnir au payement d’iceulx que pour ung mois seullement.</hi> - p) <hi rendition="#i">et que es la bone</hi> gestrichen. - q) <hi rendition="#i">pour incontinent le</hi> gestrichen. - r) <hi rendition="#i">ou — Angleterre</hi> über der Zeile von anderer Hand nachgetragen. - s) <hi rendition="#i">de la reste et que de pardela ou par le moyen du roi d’Angleterre me feissez</hi> gestrichen. - t) <hi rendition="#i">et me — aussi</hi> über der Zeile nachgetragen. - u) <hi rendition="#i">comme vous ai desia escript </hi>gestrichen. </p><p rend="Kommentar">Betreffs der Sendung Doktor Wolfgang Prantners behufs Geldbeschaffung vgl. Nr. 36 [2]. — Aus einem Berichte Doktor Prantners an den Kaiser aus Konstanz vom 3. August 1523 ist aber zu entnehmen, daß in dem Augenblicke, als die Schweizer sich auf die Seite der Franzosen schlugen, Loquingen mit einer Beglaubigung des Herrn von Beaurain zu ihm kam und verlangte, daß Prantner ihm das für 10.000 Mann reichende Geld auszahle, denn der Abt von Najera werde davon 18.000 und der Schatzmeister 9000 Dukaten zurückerstatten und auch F werde Sorge tragen. Als Prantner an der Echtheit der Beglaubigung zweifelte und mit der ersten Post bei F anfragte, beruhigte ihn dieser, ja er erklärte sich bereit, alles für K herzugeben, gegebenenfalls auch für ihn gutzustehen, wenn die Welser sich weigerten, die 20.000 fl. zu leihen. F befahl ihm, sofort die 6000 Mann zur Musterung nach Ensisheim zu senden (Wien, St.A. Belgica PA 14. Or.).</p><p rend="Kommentar" n="5">v) <hi rendition="#i">relire</hi> über der Zeile für ursprünglich <hi rendition="#i">entendre.</hi> – w) <hi rendition="#i">me</hi> gestrichen. - x) <hi rendition="#i">point</hi> gestrichen. - y) <hi rendition="#i">estre</hi> über der Zeile nachgetragen. - z) <hi rendition="#i">point — asavoir</hi> über der Zeile für ursprünglich: <hi rendition="#i">estre ainsi mi de telle entente tresbien ai-je dit</hi>. - a1) <hi rendition="#i">m’aie </hi>gestrichen. – b1) <hi rendition="#i">en ce</hi> gestrichen. - c1) <hi rendition="#i">de trater — Veneciens</hi> am Rande nachgetragen. – d1) <hi rendition="#i">conduict — eulx</hi> über der Zeile nachgetragen für ursprünglich <hi rendition="#i">fait. </hi>- e1) <hi rendition="#i">ne bis traitoit</hi> über der Zeile nachgetragen. - f1<hi rendition="#i">) sauf — dire </hi>über der Zeile nachgetragen, hernach gestrichen: <hi rendition="#i">que ilz revenoient de le conseil ilz eusent fait à [vu] voulet. </hi>- g1) <hi rendition="#i">parquoi qui a esté la cause principale du retardement dicellui traictié </hi>gestrichen<hi rendition="#i">.</hi> – h1) <hi rendition="#i">se</hi> gestrichen. – i1) <hi rendition="#i">traté </hi>über der Zeile. – j1) <hi rendition="#i">madame</hi> gestrichen. - k1) <hi rendition="#i">de mester de telle oppinion et </hi>gestrichen. – l1) über der Zeile. – m1) <hi rendition="#i">tort, car espere en cela et tout autre chose avoir si bien fait et tous jours faire que sad. m</hi><hi rendition="#i #sup">te</hi> <hi rendition="#i">me trouvera à jamais son humble et tresbien s</hi><hi rendition="#i #sup">r</hi> <hi rendition="#i">frere et serviteur </hi>gestrichen. – n1) <hi rendition="#i">la coulpe</hi> bis zum Schlusse am Rande nachgetragen. – o1) <hi rendition="#i">que il n’y a celui que n’estoit si bien serviteur de sad. m</hi><hi rendition="#i #sup">te</hi> gestrichen.</p><p rend="Kommentar">S. oben Abschnitt [2].</p></div></body></text></TEI>