<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A65.</title><title type="sub">Ferdinand an Karl, 1524 April 27, Nürnberg.</title><author><persName ref="nognd">Ferdinand</persName></author></titleStmt><editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe</edition></editionStmt><publicationStmt><publisher xml:id="nnnn"><orgName role="hostingInstitution">Universität Salzburg</orgName><orgName role="project">Edition der Familienkorrespondenz Ferdinands I.</orgName><address><addrLine>Paris Lodron Universität Salzburg PLUS</addrLine><addrLine>Kapitelgasse 4</addrLine><addrLine>A-5020 Salzburg - Österreich</addrLine></address></publisher><pubPlace>Salzburg</pubPlace><date type="publication">2015-07-09</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"><p>Creative Commons BY 3.0</p></licence></availability><idno type="DOI">nnnn</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl type="MS">Ferdinand I., Kaiser: Die Korrespondenz Ferdinands I. Familienkorrespondenz bis 1526. Bd. 1. Wien, 1912.</bibl><biblFull><titleStmt><title level="m" type="main">Die Korrespondenz Ferdinands I.</title><title level="m" type="volume" n="1">1</title><title type="part" n="11">Familienkorrespondenz bis 1526 / bearb. von Wilhelm Bauer</title><author><persName>Ferdinand I., Heiliges Römisches Reich, Kaiser, 1503-1564</persName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher><name>Holzhausen</name></publisher><publisher><name>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</name></publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date type="publication">1912</date></publicationStmt></biblFull></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName ref="nognd">Ferdinand</persName><placeName ref="nogeoname">Nürnberg</placeName><date when="1524-04-27">1524 April 27</date></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="nognd">Karl</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2023-01-31T15:35:23Z</date><name ref="nognd">Pitzer Doris</name></change><change><date>2023-01-31T15:35:25.91068Z</date><name ref="nognd">CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div n="1"><!-- letter_header --><p><hi rendition="#b">A65.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rendition="#i">Ferdinand an Karl.</hi></cell><cell><hi rendition="#i">1524 April 27. Nürnberg.</hi></cell></row></table></div><div n="2" xml:lang="de"><!-- regest_de --><p rend="Regest Deutsch">1. Trotzdem ihm die Geschäftslast K’s bekannt ist, hält er es der Mühe wert, K von den Vorgängen auf dem Nürnberger RT in Kenntnis zu setzen. 2. Die Vorlage betreffs eines Reichszolles ist nicht durchgedrungen. Bezahlung des Regiments und Kammergerichts. 3. Verlegung des Regiments und des Kammergerichts nach Eßlingen. Regimentsordnung. 4. Klagen einzelner Stände über die Höhe der Anschläge. 5. Berufung der Münzwardeine. Verbot, Batzen zu prägen. 6. Monopolien. 7. Ausführung des Wormser Ediktes. Unterdrückung der Ketzerliteratur. Abhaltung eines allgemeinen Konzils in Deutschland. 8. Inzwischen soll ein Tag zu Speier in Religionssachen entscheiden. 9. Die Türkenangelegenheit wurde für den nächsten RT vertagt. Bestimmungen wegen der eilenden Hilfe. 10. Zahlung noch ausstehender Beiträge. 11. Behandlung der kaiserlichen Vorschläge betreffs Spezereien, Maße, Gewichte, Luxusgesetze u. ä. 12. Rede der ungarischen Gesandten über die türkische Gefahr. Beratungen über eine beharrliche Türkenhilfe. 13. Klage Christians II. von Dänemark gegen Kg Friedrich von Dänemark bei den Reichsständen. 14. Indemnitätsbriefe für den Kfen von der Pfalz betreffs des Vikariats. 15. Klage Triers, der Pfalz und Hessens gegen das Regiment. 16. Klage der Hgge von Bayern. 17. Beschwerde des Hgs von Lothringen über den Reichsfiskal. 18. Klagen des B von Würzburg gegen das Regiment. 19. Verhandlungen mit den Städten betreffs deren Sitz und Stimme auf den RTT. 20. Augsburg beklagte sich wegen ungerechter Vorladung durch den Kammerfiskal. 21. Beschwerde der Stadt Lübeck gegen den Kg von Dänemark. 22. Hg Ulrich von Württemberg. Gesuch um Wiedereinsetzung. 23. Untersuchung wegen eines Kammergerichtsurteils. 24. Tätigkeit des päpstlichen Legaten auf dem RT. 25. Protestationen einzelner Stände. 26. Gründe der Verzögerung des RT. Umfragestreit zwischen Mainz und Sachsen.</p></div><div n="3" xml:lang="en"><!-- regest_en --><p rend="Regest Englisch">1. Although he is aware of how busy K is, he thinks it necessary to inform him of the proceedings at the Imperial Diet in Nuremberg. 2. The proposal regarding an imperial toll was unsuccessful. Financing for the Government and Chamber Court. 3. Moving the Goverment and Chamber Court to Eßlingen. Governmental constitution. 4. Complaints from several Estates regarding the extent of their tax contributions. 5. Appointing wardens of the mint (Münzwardeine). Prohibition of minting batzen. 6. Monopolies. 7. Carrying out the Edict of Worms. Suppressing heretical literature. Convening a general council in Germany. 8. In the meantime, a diet in Speyer shall decide in religious matters. 9. The Turkish danger will be put off until the next Imperial Diet. Provisions regarding urgent assistance. 10. Settling pending payments. 11. Dealing with imperial proposals regarding spices, weights and measures, sumptuary laws, etc. 12. The Hungarian delegates' speech regarding the Turkish danger. Deliberating a permanent Turkish danger levy (Reichstürkenhilfe). 13. Christian II of Denmark's complaint brought before the Imperial Estates against King Frederick of Denmark. 14. Letters of indemnity for the Elector Palatine regarding the vicariate. 15. Complaints by Trier, the Palatinate and Hesse against the Government. 16. Complaints by the Dukes of Bavaria. 17. The Duke of Lorraine's complaint against the imperial procurator fiscal. 18. The Bishop of Würzburg's complaints about the Government. 19. Negotiations with the cities regarding their seats and votes at Imperial Diets. 20. Augsburg has complained about having been unjustly summoned by the chamber procurator. 21. The city of Lübeck's complaint against the King of Denmark. 22. Duke Ulrich of Württemberg. Request for reinstatement. 23. Investigation of a verdict handed down by the Imperial Chamber Court. 24. The papal legate's activities at the Imperial Diet. 25. Some Estate's protestations. 26. Reasons for the Imperial Diet's delay. The voting dispute between Mainz and Saxony.</p></div><div n="4"><!-- archive_desc --><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Wien, St.-A., Reichstagsakten 2. Orig. Konzept mit zahlreichen Verbesserungen von gleicher Hand, teilweise mit anderer Tinte geschrieben. Bei den späteren Abschnitten wird jedesmal am Rand der Inhalt durch ein Schlagwort angedeutet.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Teilweise in DRA 4, S. 786—790. Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 65, S. 112-125.</p></div><div type="letter" n="5"><!-- transcription --><p n="1">Sacra ces<hi rendition="#sup">ea</hi> et catholica M<hi rendition="#sup">tas</hi>, domine et frater mi colendissime, humillimam commendationem et fẹlicium prosperorumque successuum perpetuitatem.</p><p>Etsi<hi rendition="#sup">a</hi>) non ignoro sacram M<hi rendition="#sup">tem</hi> V<hi rendition="#sup">ram</hi> esse multis variisque et iisdem maximis et gravissimis negociis impeditam et adeo iam bellicis intentam rebus, ut vix sibi respirandi locus detur, tamen, quia plẹraque etiam et varia et perplexa negotia in <index resp="Hofer-Bindeus_Johannes"><term key="Deutschland">Germaniis </term></index>et prẹcipue<hi rendition="#sup">b</hi>) sub hoc <index resp="Abel_Laura"><term key="HRR, Reichstag, Nürnberg (1524)">conventu</term></index> <placeName ref="nogeoname" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Nürnberg">Norembergensi</placeName>, ad quem suum commissarium et<hi rendition="#sup">c</hi>) oratorem, <persName ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Hannart, Jean, Vicomte de Lombeke, Sekretär und Gesandter Ks in Deutschland">vicecomitem de Lombeco, Ioannem Hannardum</persName>, miserat, occurrerunt,<hi rendition="#sup">d</hi>) quorum noticiam certam habere M<hi rendition="#sup">tem</hi> V<hi rendition="#sup">ram</hi> operẹ precium visum est, iccirco carptim illa et brevius, quo potero, perstringere placuit, siquidem tanta est M<hi rendition="#sup">tis</hi> V<hi rendition="#sup">rẹ</hi> ingenii perspicuitas, tanta prudentissimorum suorum consiliariorum industria, ut ex paucis plura colligere<hi rendition="#sup">e</hi>) possint. Et quo res memoriẹ hereant facilius, sumam inicium ab iis, que idem commissarius Hannart in instructionibus secum attulerat.</p><p n="2">Cum proximo hic habito conventu per omnes <index resp="Hofer-Bindeus_Johannes"><term key="HRR">sacri<hi rendition="#sup">f</hi>) imperii</term></index> status, excepto civitatum<hi rendition="#sup">g</hi>) ordine, pro sustentando regimine, sequendo decretum <placeName ref="nogeoname" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Worms">Wormaciense </placeName>certus modus conclusus esset, scilicet quod generale <index resp="Abel_Laura"><term key="HRR, Zoll">teloneum</term></index> imponeretur, unde tantum commodi proveniret, quo absque aliis contributionibus de cetero imperiale regimen interteneretur,<hi rendition="#sup">h</hi>) is vero modus civitatensibus omnino<hi rendition="#sup">i</hi>) intolerabilis fuerit adeo,<hi rendition="#sup">j</hi>) ut vel maxime huius rei causa suam ad M<hi rendition="#sup">tem</hi> V<hi rendition="#sup">ram</hi> nuper legationem miserint, cui cum ratio imponendi istiusmodi telonei minus quoque placere visa est, accedentibus etiam iam aliis multis respectibus teloneum huiusmodi dimissum<hi rendition="#sup">k</hi>) est, et post longam tractationem, considerationem et sententiam<hi rendition="#sup">l</hi>) neque aptior neque commodior modus<hi rendition="#sup">m</hi>) intertenendi tum <index resp="Abel_Laura"><term key="HRR, Regiment">regiminis</term></index> tum <index resp="Abel_Laura"><term key="HRR, Reichskammergericht">camerẹ imperialis</term></index> repertus est, quam ut M<hi rendition="#sup">tas</hi> V<hi rendition="#sup">ra</hi> medietatem et status reliquam medietatem per biennium solverent incipiendo a die 15. maii futuri, qui est prẹsentis<hi rendition="#sup">n</hi>) anni celebritati penthecostes dicatus. Solutio autem<hi rendition="#sup">o</hi>) fienda est in duobus terminis, qui nuncupati sunt<hi rendition="#sup">p</hi>) ad binas nundinas <placeName ref="nogeoname" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Frankfurt am Main">Francofurdianas</placeName>, autumnalem<hi rendition="#sup">q</hi>) et quadragesimalem. Et in hanc, quam in se receperunt status medietatem, pro debita rata venire debent, sicut imputatẹ sunt <index resp="Hofer-Bindeus_Johannes"><term key="Österreich">Austria </term></index>et <index resp="Hofer-Bindeus_Johannes"><term key="Burgund">Burgundia</term></index>.</p><p n="3">De mutando loco disceptatum quoque fuit et tandem<hi rendition="#sup">r</hi>) ex tribus locis per me propositis <placeName ref="nogeoname" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Augsburg">Augusta</placeName>, <placeName ref="nogeoname" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Ulm">Ulma</placeName>, <placeName ref="nogeoname" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Esslingen">Esselinga </placeName>electus est locus et sedes <index resp="Abel_Laura"><term key="HRR, Regiment">regiminis</term></index> et <index resp="Abel_Laura"><term key="HRR, Reichskammergericht">camerẹ imperialis</term></index> Esselinga. Nam <placeName ref="nogeoname" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Speyer">Spira</placeName>, quam status optaverant et<hi rendition="#sup">s</hi>) elegerant ac aliquamdiu mordicus velle tenere videbantur, mihi nequaquam<hi rendition="#sup">t</hi>) placebat. Suspectus omnino locus<hi rendition="#sup">u</hi>) videbatur<hi rendition="#sup">v</hi>) propter multas causas, quarum aliquot vel saltem potissimam M<hi rendition="#sup">tas</hi> V<hi rendition="#sup">ra</hi> facile coniectare poterit. Itaque designato<hi rendition="#sup">w</hi>) loco Esselingensi personẹ cancellariẹ atque camerẹ imperialis vocationem<hi rendition="#sup">x</hi>) missionemque acceperunt usque ad diem 19. maii,<hi rendition="#sup">y</hi>) quo<hi rendition="#sup">z</hi>) omnes Esselinge<hi rendition="#sup">a1</hi>) ad officia sua continuanda et prosequenda reverti<hi rendition="#sup">b1</hi>) debent. Ad hunc quoque diem regiminis personẹ 22 vel saltem 14 per singulos status<hi rendition="#sup">c1</hi>) mittendẹ prẹsto<hi rendition="#sup">d1</hi>) esse debent, nam priores<hi rendition="#sup">e1</hi>) vocationem ex causa, quẹ sequitur, acceperunt, cum quibus mihi, ut M<hi rendition="#sup">tis</hi> V<hi rendition="#sup">re</hi> locumtenenti,<hi rendition="#sup">f1</hi>) rebus intendendum erit, per omnia tamen <placeName ref="nogeoname" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Worms">Wormaciensi </placeName>ordinatione integra salvaque permanente<hi rendition="#sup">g1</hi>) concessa mihi potestate, ubi gravis improvisaque necessitas inciderit, unum vel plures ex electoribus ac aliis 12 principibus ad nos vocandi in consultationem et provisionem et eiusmodi necessitatibus succurrendum sit. Specialiter autem mihi una cum personis regiminis incumbit,<hi rendition="#sup">h1</hi>) cogitare et invenire modum, quo exacto biennio sine gravamine statuum haberi possit intertentio regiminis. Electoribus vero cẹterisque principibus, qui iuxta circulum suum imperiali regimini deberent interesse, indultum est, ut, si quo gravi legitimoque impedimento incidente<hi rendition="#sup">i1</hi>) personaliter adesse nequiunt, quod suos mittant consiliarios viros spectatẹ integritatis et prudentiẹ,<hi rendition="#sup">j1</hi>) qui tamen iuramenta debita, priusquam sessionem ceperint, prẹstabunt. Debet tamen ad minus unus electorum vel principum semper<hi rendition="#sup">k1</hi>) esse prẹsens. Quod si quis principum<hi rendition="#sup">l1</hi>) ac<hi rendition="#sup">m1</hi>) statuum intra statutum tempus suum non miserit, mihi facta est copia, ut una cum prẹsentibus personis ad imperiale regimen deputatis et id reputantibus alium<hi rendition="#sup">n1</hi>) deputare possim.<hi rendition="#sup">o1</hi>) Quantum attinet ad iudiciales processus, conventum iam hic est, ut ipsum imperiale regimen se de illis non intromittat, salva in aliis prẹfata Wormaciensi ordinatione.</p><p n="4">Multi ex statibus gravamina sua produxerunt ultraque<hi rendition="#sup">p1</hi>) vires imposita onera et <placeName ref="nogeoname" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Worms">Wormaciẹ </placeName>primum et<hi rendition="#sup">q1</hi>) hic <placeName ref="nogeoname" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Nürnberg">Nurembergẹ </placeName>bis, quibus desuper responsum est, ut in <placeName ref="nogeoname" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Esslingen">Esselinga </placeName>coram <index resp="Abel_Laura"><term key="HRR, Regiment">regimine</term></index> intra duorum mensium spacium compareant,<hi rendition="#sup">r1</hi>) habituri illic per regimen convenientes suas<hi rendition="#sup">s1</hi>) provisiones, illic autem, qui contra regiminis personas prẹtendunt habere querelas, deputati sunt viri graves a me, <hi rendition="#sup">t1</hi>) principibus et statibus imperii, ut<hi rendition="#sup">u1</hi>) velut neutrales ex ẹquo bono desuper cognoscant. Executio sententiarum relicta est mihi et regimini, ut pro illa fienda modum<hi rendition="#sup">v1</hi>) inveniamus<hi rendition="#sup">w1</hi>) et constituamus.</p><p n="5">De <index resp="Abel_Laura"><term key="Münzwardein">moneta guardini</term></index> sive monetarum magistri a nobis vocandi sunt, quibus electores, principes ac status ius cudendẹ monetẹ habentes suos adiungent consiliarios, ut communi deliberatione huic tam necessariẹ rei tandem bonum remedium opponatur. Cautum<hi rendition="#sup">x1</hi>) autem<hi rendition="#sup">y1</hi>) est, ut grossi, qui vulgo dicuntur batzen, tam totales quam medii interea<hi rendition="#sup">z1</hi>) ẹxcudi non debeant.</p><p n="6">Monopolia partim per iuris communis dispositionem decidentur, partim per ordinationem <placeName ref="nogeoname" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Köln">Coloniẹ </placeName>factam moderabuntur atque hoc fieri debet ab hinc usque ad festa pascalea.</p><p n="7">In <index resp="Abel_Laura"><term key="Lutheraner">re Lutherana</term></index>, quẹ est maximi momenti et periculi,<hi rendition="#sup">a2</hi>) receptum est, ut <index resp="Abel_Laura"><term key="Wormser Edikt (1521)">edictum</term></index> in Lutherum Lutheranosque a M<hi rendition="#sup">te</hi> V<hi rendition="#sup">ra</hi> <placeName ref="nogeoname" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Worms">Wormaciẹ </placeName>promulgatum a statibus pro virili exequetur, libelli famosi et picturẹ scandalosẹ, quẹ<hi rendition="#sup">b2</hi>) mirum in modum, ut malorum seges est fertilis, creverunt, e<hi rendition="#sup">c2</hi>) medio penitus tollantur et supprimantur, quod M<hi rendition="#sup">tas</hi> V<hi rendition="#sup">ra</hi> una cum Beat<hi rendition="#sup">ne</hi> pontificis <index resp="Abel_Laura"><term key="Konzil">generale concilium</term></index> ad certum locum in hac <index resp="Hofer-Bindeus_Johannes"><term key="Deutschland">Germanica </term></index>natione indicant, quo citius unquam fieri possit.<hi rendition="#sup">d2</hi>) Et hunc effectum reverendissimus dominus legatus sanctẹ sedis apostolicẹ a latere, <persName ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Campeggi, Lorenzo, Kardinal, päpstlicher Legat ">cardinalis Campegius</persName>, ab omnibus statibus requisitus et rogatus apud sanctum dominum nostrum promovere debet.</p><p n="8">Et nihilominus, cum concilium generale nequeat tam brevi congregari et <index resp="Abel_Laura"><term key="Lutheraner">Lutherana<hi rendition="#sup">e2</hi>) secta</term></index> in dies magis coalescat, nova<hi rendition="#sup">f2</hi>) totius huius nationis congregatio fieri debet in civitate <placeName ref="nogeoname" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Speyer">Spirensi </placeName>ad diem divi Martini<hi rendition="#sup">1</hi>) proxime venturum,<hi rendition="#sup">g2</hi>) in qua comparere debent omnes electores principes et status totius nationis in propria persona, nisi inevitabilibus causis<hi rendition="#sup">h2</hi>) impediantur, quo casu suos graves et maturos consiliarios pleno eorundem suffultos mandato mittere debent, qui omnes consultabunt, deliberabunt et decident, quo tenore, observantia et modis sint ritus ecclesiastici tenendi et observandi usque ad generalis, liberi et orthodoxi concilii congregationem, ne, donec illud congregetur, hẹc natio scissa in tot sententias tota pereat non sine reliqui christiani orbis iactura. Et ut<hi rendition="#sup">i2</hi>) in hac congregatione nationali expeditius hẹc res transigatur, iam iis<hi rendition="#sup">j2</hi>) statibus iniunctum est, qui in ditionibus suis generales scholas<hi rendition="#sup">k2</hi>) habent, ut curent, quod interea a sacrarum litterarum peritis et gravibus viris omnia, quẹ nova a fide esse videntur, in scripturas<hi rendition="#sup">l2</hi>) redigant et in dubium revocata scripturarum autoritate firment. Ac denique interea prẹdicetur ubique evangelium et verbum dei secundum verum intellectum et expositionem<hi rendition="#sup">m2</hi>) probatissimorum sanctẹ ecclesiẹ doctorum.</p><p n="9">De expeditione et<hi rendition="#sup">n2</hi>) subsidio prẹstando in <index resp="Abel_Laura"><term key="Türken">Turcas</term></index>, quam ser<hi rendition="#sup">mus</hi> sororius noster, dominus rex Hungariẹ et Bohemiẹ per excellentes oratores suos sollicite requisivit, in hoc <index resp="Abel_Laura"><term key="HRR, Reichstag, Nürnberg (1524)">conventu</term></index> nihil conclusum est, sed tota eius rei, potissimum generalis expeditionis et continuẹ coniecta est<hi rendition="#sup">o2</hi>) decisio ad prẹfatam futuram congregationem. Pro defensivo sive celeri et repentino,<hi rendition="#sup">p2</hi>) ut ipsi<hi rendition="#sup">q2</hi>) aiunt, subsidio inter<hi rendition="#sup">r2</hi>) status convenit, ut illud, dum necessitas postulaverit, feratur in<hi rendition="#sup">s2</hi>) militibus et non in pecuniis. Et pro conducendis illis consenserunt, ut duẹ quartẹ pecuniarum, quẹ pro imperiali corona in Urbe assequenda deputatẹ sunt, erogentur. Et eiusmodi militibus parandis et colligendis prẹfecti sunt dux Guilielmus Bavariẹ et <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Stadion, Christoph von, Bischof von Augsburg">episcopus Augustensis</persName>.<hi rendition="#sup">t2</hi>) Procuratori<hi rendition="#sup">u2</hi>) fisci demandata est provincia eiuscemodi exigendi pecunias; militibus <placeName ref="nogeoname" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Regensburg">Ratispona </placeName>et <placeName ref="nogeoname" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Passau">Patavia</placeName>, urbes Danubianẹ conveniendi loca deputata sunt. Capitaneus magnus magister <placeName ref="nogeoname" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Preußen">Prussiẹ </placeName>ordinatus est; et si ego huic expeditioni interfuero, supremus ero illius ductor exercitus sive capitaneus, ad quem cẹteri respectum suum habere debeant ea lege, ut si hac ẹstate non fiet expeditio, quod pecunia debeat remanere salva in loco.</p><p n="10">De<hi rendition="#sup">v2</hi>) pecuniis item restantibus et colligendis de prioribus contributionibus et subsidiis consensis alias per ipsos status solvi debent duci <persName ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Friedrich II., Pfalzgraf, Kurfürst">Friderico, comiti Palatino</persName>, 2000, <persName ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Beichlingen, Adam von">comiti de Beuchlingen</persName> 1000 et <persName ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Friedrich III. der Weise, Herzog von Sachsen, Kurfürst">electori Saxoniae duci</persName>, <persName ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Thüngen, Konrad II. von, Bischof von Würzburg">episcopo Herbipolensi</persName> ac quibusdam aliis<hi rendition="#sup">w2</hi>) credita sua, quẹ eis<hi rendition="#sup">x2</hi>) ob imperii necessitates per<hi rendition="#sup">y2</hi>) illos adiutas debentur.</p><p n="11">Hactenus ea, quẹ ad<hi rendition="#sup">z2</hi>) commissarii M<hi rendition="#sup">tis </hi>V<hi rendition="#sup">rẹ</hi> propositiones<hi rendition="#sup">a3</hi>) pertinent, iam tandem pari brevitate admovebo, quẹ particulariter tam inter ipsos status quam aliunde inciderunt et versata sunt, hoc uno prẹmisso tantum, quod consiliarii regiminis imperialis bonam suam sententiam obtulerunt, de speciebus aromatum, de pannis ex lana, serico, auro et argento, de mensuris et ponderibus, de inutilibus expensis, de mimis, ludionibus abrogandis,<hi rendition="#sup">b3</hi>) item de Judaeis, item de tollendo luxu vestium et iocalium deque blasphemiis et multis aliis rebus ad bonos mores et rectam policiam spectantibus.</p><p n="12">Ser<hi rendition="#sup">mi c3</hi>) regis<hi rendition="#sup">d3</hi>) <index resp="Hofer-Bindeus_Johannes"><term key="Ungarn">Hungariẹ </term></index>oratores, <persName ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Gosztonyi, János, Bischof von Györ">episcopus Jauriensis</persName> et <persName ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Sárkány, Ambrosius">Ambrosius Sackan </persName>baro, gravi<hi rendition="#sup">e3</hi>) oratione et lamentabili voce, quẹ vel saxa movere potuisset,<hi rendition="#sup">f3</hi>) plena statuum sessione recitarunt, multa et varia, quẹ attentat ferocissimus <persName ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Süleyman I.">Turcorum tyrannus </persName>in <index resp="Abel_Laura"><term key="Christenheit">christianitatem</term></index>,<hi rendition="#sup">g3</hi>) inter ea referentes, ut arcem Jaurinam propugnaculum, <placeName ref="nogeoname" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Walachei">Valachiam transalpinam </placeName>et <placeName ref="nogeoname" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Moldau">Moldaviam </placeName>provincias<hi rendition="#sup">h3</hi>) subegerit, superiorem iam Valachiam subigere quoque attentet,<hi rendition="#sup">i3</hi>) implorato <index resp="Abel_Laura"><term key="Türkenabwehr">auxilio</term></index> ab hac natione et forti et primaria, ut quẹ habeat imperatorem et propugnatorem sanctẹ fidei, neque<hi rendition="#sup">j3</hi>) prorsus sine fructu fuit<hi rendition="#sup">k3</hi>) hẹc Hungarica oratio,<hi rendition="#sup">l3</hi>) licet votivum<hi rendition="#sup">m3</hi>) non reportarit effectum. Nam inde id provenit, quod status prẹter subsidium defensivum, cuius iam mentio facta est, de modo quoque<hi rendition="#sup">n3</hi>) generalis expeditionis<hi rendition="#sup">o3</hi>) inter se disseruerint; videbatur aliis, ut cum civitatibus et mercatoribus tractaretur bono modo, quod de singulo floreno unus obulus ab iis, qui non negociarentur, unus autem<hi rendition="#sup">p3</hi>) denarius a negociatoribus penderetur, aliis magis<hi rendition="#sup">q3</hi>) placebat, quod omnes electores, principes, episcopi, abbates, prẹlati, comites, barones, nobiles et civitates, decani, canonici, vicarii, fabricẹ monasteria, fraternitates, pastores, hospitalia, mendicantes, ecclesiẹ, cives et rustici, qui non exercent mercantias, de suis redditibus et proventibus singuli de 100 2 florenos sub iuramentis, quibus astringentur, prẹstare<hi rendition="#sup">r3</hi>) debeant. De pensionibus, absentiis et reservationibus de 100 4 florenos et de pecuniis promptis ac reconditis in cistis de quovis floreno unum denarium. Mercatores vero et alii negociatores sive in vino, medone, cerevisia et simili re semper de 100 florenis ½ prẹstarent.<hi rendition="#sup">s3</hi>) De bonis immobilibus<hi rendition="#sup">t3</hi>) una quarta floreni de singulis centum florenis solvenda esset. Cives autem mechanici, rustici, stipendiarii et qui non habent ad<hi rendition="#sup">u3</hi>) centum Rhenenses, de 10 florenis semper unum cruciferum solvent. Et huiusmodi solutiones debent fieri bona et integra fide et contra eas neminem tueri debet aliquod privilegium vel immunitas. Specialiter autem cum nobilibus <index resp="Hofer-Bindeus_Johannes"><term key="Schwaben">Sueviẹ </term></index>et <index resp="Hofer-Bindeus_Johannes"><term key="Franken">Franconiẹ </term></index>tractandum esset, quod ex quo liberos se faciunt, ad hoc tam necessarium opus suas facultates conferant receptores inter se ordinando et de suis propriis redditibus non gravatis subditis, communi populo iuxta formam et ordinem contribuente. Quilibet Judẹus et Judẹa, cuiuscumque ẹtatis fuerint, etiam infantilis de personis suis solvere teneant unum florenum et de centum florenis similiter unum. Familiares, servitores et famulẹ de uno floreno salarii sive mercedis suẹ dare<hi rendition="#sup">v3</hi>) debent 1 denarium. Ad tollendam omnem suspicionem ordinetur una cista in singulo loco custodienda per probos et fide dignos viros et imposita pecunia sciatur non posse verti in alium usum, quam in quem destinata est, intervenientibus in omnibus et per omnia bona fide et iuramentis, quamcumque necessarium visum fuerit. Et<hi rendition="#sup">w3</hi>) super hac consultatione nihil conclusum, sed totum negocium et eius decisio ad prefatam congregationem est<hi rendition="#sup">x3</hi>) dilata.</p><p n="13"><persName ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Christian II., König von Dänemark, König von Schweden, Gemahl Isabellas von Österreich">Rex<hi rendition="#sup">y3</hi>) Daciẹ </persName>scripsit literas ad status imperii contra <persName ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Friedrich I., König von Dänemark, Herzog von Holstein">Fridericum, ducem de Holstein</persName>, quibus conqueritur de violentia et spolio implorando<hi rendition="#sup">z3</hi>) auxilio contra eum et rebelles regni ac hostes eius.</p><p n="14"><persName ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Ludwig V. von der Pfalz, Kurfürst">Comes<hi rendition="#sup">a4</hi>) Palatinus, elector</persName>, introduxit vicariatum suum. Auditaque illius petitione datẹ sunt<hi rendition="#sup">b4</hi>) ei litterẹ indemnitatis ad instar earum, quẹ per M<hi rendition="#sup">tem</hi> V<hi rendition="#sup">ram</hi> eidem <placeName ref="nogeoname" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Worms">Wormatiẹ </placeName>sunt concessẹ.</p><p n="15">Idem<hi rendition="#sup">c4</hi>) cum <persName ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Greiffenklau, Richard von, Erzbischof von Trier">archiepiscopo Treverensi</persName> et <persName ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Philipp von Hessen, Landgraf (1518-1567) ">lantgravio Hessiẹ </persName>contra regimen produxerunt quẹrelas resque acta<hi rendition="#sup">d4</hi>) magno studio et in multorum foliorum scripta extensa. Eoque trium horum principum animus adeo concors et constans fuit, ut nulli<hi rendition="#sup">e4</hi>) cedentes contentioni, nisi maiorem rerum perturbationem<hi rendition="#sup">f4</hi>) maluissemus, tandem personẹ regiminis missẹ fuerint. Duravit autem hẹc contentio diu meque ita exercuit et tam<hi rendition="#sup">g4</hi>) perplexum reddidit, ut cẹperim non tedere modo, sed etiam diffidere et aliud ex alio cogitare; itaque, quod personis illis missio data fuerit plane ex necessitate magis quam mea voluntate, processit. Ego nihil intentatum reliqui, quo retinerem eos, sed vicit pertinax studium, cui<hi rendition="#sup">h4</hi>) mea cessit mens non in hoc, sed ut maius periculum declinarem.</p><p n="16">Duces<hi rendition="#sup">i4</hi>) Bavariẹ conquẹsti sunt contra iudicem et assessores camerẹ et tamquam suspectos recusatum ratione cuiusdam iurisdictionis in comitatu <placeName ref="nogeoname" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Hirschberg, Grafschaft (in der Oberpfalz?)">Hirsperg</placeName>. Sed ab illis excusatio relata est melioribus modis et per fundamenta iuris. Huius differentiẹ causa quidam doctor <persName ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Schwabach, Dr. Konrad, Prokurator am Reichskammergericht">Swabach </persName>ab officio procurationis suspensus fuit, qui tamen do consensu meo, commissarii M<hi rendition="#sup">tis</hi> V<hi rendition="#sup">rẹ</hi> atque statuum restitutus est.</p><p n="17">Dux<hi rendition="#sup">j4</hi>) Lotheringiẹ conquẹstus est, quod, cum non pertineat ad <index resp="Hofer-Bindeus_Johannes"><term key="HRR">Rhomanum imperium</term></index>, contra eum procurator<hi rendition="#sup">k4</hi>) <index resp="Abel_Laura"><term key="HRR, Reichsfiskal">fisci imperialis</term></index> processerit contra ẹquitatem, iusticiam et ordinationem ad instantiam <persName ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Phrysius, Dr.">doctoris Phrysii</persName>, assessoris camerẹ imperialis, ob certum debitum sibi assignatum super contributionem, quam tamen idem dux minime agnoscere intendit.</p><p n="18"><persName ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Thüngen, Konrad II. von, Bischof von Würzburg">Episcopus<hi rendition="#sup">l4</hi>) Herbipolensis </persName>contra <index resp="Abel_Laura"><term key="HRR, Regiment">regimen</term></index> questus est, quod certos doctores <index resp="Abel_Laura"><term key="Lutheraner">Lutheranos</term></index> in suam salvaguardiam et protectionem susceperint contra decretum sive<hi rendition="#sup">m4</hi>) edictum M<hi rendition="#sup">tis</hi> V<hi rendition="#sup">re</hi>. Idem quoque<hi rendition="#sup">n4</hi>) de salvo quodam conductu impetrato contra ordinationem nec non contra abbatem in <placeName ref="nogeoname" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Eberbach">Ebberach </placeName>et quendam <persName ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Remminger, Georg">Georgium Remminger </persName>est conquestus.</p><p n="19">Civitates<hi rendition="#sup">o4</hi>) imperiales petunt tertiam vocem et sessionem in imperialibus conventibus, quod itidem in proxima hic ante <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="HRR, Reichstag, Nürnberg (1524)">hanc dieta </term></index>petitum est per eos, licet tunc eis fuerit denegatum. Unde iam gravissime conquerentes proposuerant et narraverant, quomodo semper onera portaverint<hi rendition="#sup">p4</hi>) et velut status ad dietas semper vocati fuerint et per expressa verba, ut veniant et compareant, quod cum aliis statibus adsistant, tractent et concludant et quod in recessibus semper ut status positi sint atque sigillaverint et quando factus est selectus, quod eorundem deputati cum illis et apud illos locum pariter et vocem habuerint, item in <placeName ref="nogeoname" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Worms">Wormaciensi </placeName>ordinatione cautum esse, ut duo ex parte civitatum intersint regimini imperiali, qui illic voces suas habuerint et adhuc habent, preterea quod ultra, quam ferre potuerint, contributiones suas numeraverint. Et tam ex his quam aliis de causis satis patere ipsas civitates imperii ad vocem et sessionem admitti debent neque ulterius perpeti posse et<hi rendition="#sup">q4</hi>) velle, ut sine eorum consensu aliquid concludatur, id eis non solum in damnum suum tendere evidentissimum, sed plane omnibus absurdum esse constare, quod vocati ad adsistentiam, consultationem, tractationem sufragio voceque deinde privari carereque debeant, maxime cum ab illis in omnibus negotiis nihil attendatur,<hi rendition="#sup">r4</hi>) quam quod sit ad honorem Ces<hi rendition="#sup">eẹ</hi> M<hi rendition="#sup">tis</hi> V<hi rendition="#sup">rẹ</hi> imperii utilitatem vel<hi rendition="#sup">s4</hi>) unquam ab ẹquo et honesto<hi rendition="#sup">t4</hi>) deflexerit. Unde repulsam passi sic adigente necessitate ad M<hi rendition="#sup">tem</hi> V<hi rendition="#sup">ram</hi> confugere<hi rendition="#sup">u4</hi>) coacti fuerint, proponentes, quam ei hẹc tum alia quẹdam, quẹ telonei impositionem ac aliorum onerum inẹqualitatem concernebant, ab eodem responsum impetraverint. Demum conquesti sunt fiscalem contra eos rigide nimis processisse, quod item regimen nil prosit eis, quod etiam neque pacem neque iusticiam habeant et<hi rendition="#sup">v4</hi>) quod decreti et traditi sint salvi conductus<hi rendition="#sup">w4</hi>) personis quibusdam a se iure mediante proscriptis et bannitis. De monopoliis et societatibus dicunt, quod illa non possunt neque volunt tolerare offerendo se, quod<hi rendition="#sup">x4</hi>) velint simul adiuvare et adsistere, quod reperiantur<hi rendition="#sup">y4</hi>) convenientia et opportuna remedia, quẹ<hi rendition="#sup">z4</hi>) monopoliorum voragini obviari possit. Repetentes deinde vocis et sessionis materiam pro iuste<hi rendition="#sup">a5</hi>) petiti ac voti sui declaratione in medium adducunt, quod ad plerosque conventus incipiendo a tempore <persName ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Friedrich III., Kaiser ">Friderici III.</persName> de anno 67 Norimbergẹ 71 <placeName ref="nogeoname" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Regensburg">Ratisponẹ </placeName>et sub <persName ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Maximilian I., Kaiser">Maximiliano </persName>Wormaciẹ, <placeName ref="nogeoname" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Freiburg im Breisgau">Friburgi</placeName>, Augustẹ Constantinẹ <placeName ref="nogeoname" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Trier">Treveri<hi rendition="#sup">b5</hi></placeName>) fuerint tamquam status sancti imperii evocati. In quibus ceterorum statuum sententiẹ et placita ipsis proposita fuerint, quẹ aliquando probarint, admiserint et acceptarint, aliquando improbarint, exploserint et recusaverint suam, hoc est tertiam sententiam in medium proponentes. Et<hi rendition="#sup">c5</hi>) quod sic quoque tempore <persName ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Henneberg, Berthold von, Erzbischof von Mainz">archiepiscopi Bertoldi </persName>tentum et observatum sit, affirmant, et deputatos suos pro tertia parte imperii fuisse reputatos semper. Auream insuper <persName ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Karl IV., Kaiser">Caroli </persName>quarti bullam conclusam esse in prẹsentia et cum consilio ipsarum civitatum, ut clare in eius narratione pateat. Postremo rationem citatam atque ipsius ius id exigere, cuius protrita est vulgatissima regula: „Quod omnes tangit, ob omnibus debet approbari.“ Proinde sibi iniuriam fieri,<hi rendition="#sup">d5</hi>) ubi a voce et suffragio ac sessione repellantur, et in maximum id tendere<hi rendition="#sup">e5</hi>) iacturam et perniciem suam.</p><p>Quod autem interdum sessionem non habuerint, id ideo evenisse, quod civitates inter se convenire non poterant et quod aliquando tot principes aderant et locus adeo angustus fuerit, quod omnes capere non poterat, atque ita honoris gratia cessisse loco et sortisse, quod similiter quoque et comitibus<hi rendition="#sup">f5</hi>) contigerit. Protestati demum, nisi<hi rendition="#sup">g5</hi>) vocem obtineant huiusmodi et sessionem, nequaquam velle in conclusa per alios status consentire.</p><p>Responsum est eis, quod principes ceterique ordines essent<hi rendition="#sup">h5</hi>) processuri<hi rendition="#sup">i5</hi>) ad ea puncta,<hi rendition="#sup">j5</hi>) propter quẹ hic conventus expresse et speciatim esset indictus.<hi rendition="#sup">k5</hi>) Sed cum importune civitatum ordo suẹ inhẹreret petitioni, principibus et statibus, qui negocium hoc ob tam molestam requisitionem et instantiam impulsi sunt, altius et maturius discutere visum est, ex quo status civitatum ab antiquo tempore nunquam in conventum admissus fuerit neque sessionem aut vocem habuerit. Et dumtaxat sub Bertoldo, archiepiscopo Moguntino, ceptum sit, quod facta selectione civitates quoque ad illam vocatẹ<hi rendition="#sup">l5</hi>) sunt; prẹterea in considerationem venit, quod si admitteretur ordo civitatum in sessionem, quod<hi rendition="#sup">m5</hi>) haurirent et intellegerent animos et sententias electorum et principum, cum multẹ res ipsas civitates tangant, et inde magna exoriri dissensio posset maxime hoc tempore, quo tractandum venit materia de monopoliis, mercantiis, negociationibus, speciebus aromatum et aliis rebus, quẹ omnes ipsas civitates concernunt, consideratẹ sunt item crebrẹ consiliariorum in civitatibus mutationes, per quas revelari possent secreta<hi rendition="#sup">n5</hi>) consiliorum, quod non sic expectandum est de principum consiliariis, et ex quo multa statuum pars absit, inpresentiarum commode fieri non possit.</p><p>Tandem<hi rendition="#sup">o5</hi>) tamen, ne infectis rebus, ut prẹ se ferebat status ille, conventus rumperetur, quod quorundam vota<hi rendition="#sup">p5</hi>) desiderabant, concessum est, ut duas personas eligant, quẹ sessioni suffragioque intervenirent. Hoc autem datum est eis usque ad M<hi rendition="#sup">tis</hi> V<hi rendition="#sup">rẹ</hi> beneplacitum et ea lege, ut non liceat eis ante suffragia cum<hi rendition="#sup">q5</hi>) cẹteris sui ordinis quidquam conferre vel consultare.</p><p n="20">Civitas<hi rendition="#sup">r5</hi>) <placeName ref="nogeoname" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Augsburg">Augusta </placeName>conquesta est, quod per <index resp="Abel_Laura"><term key="HRR, Reichsfiskal">fiscalem imperialem</term></index> iniuste fuerit citata propter monopolia allegando iura scripta, etiam ordinationes et constitutiones imperiales, quibus manifestum est et cavetur, quod primo conveniri<hi rendition="#sup">s5</hi>) debent illi, qui culpabiles essent, et coram suo ordinato iudice longa scriptura se defendendo. Causẹ autem<hi rendition="#sup">t5</hi>) cognitio ad<hi rendition="#sup">u5</hi>) imperialem cameram reiecta est.</p><p n="21"><placeName ref="nogeoname" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Lübeck">Lubecensis<hi rendition="#sup">v5</hi></placeName>) civitas contra regem Daciẹ conquesta est, quod ille contra ẹquitatem, antiqua eorum<hi rendition="#sup">w5</hi>) et sua partim propria privilegia<hi rendition="#sup">x5</hi>) bona atque cives suos Lubecenses coeperit et alias mirabiliter afflixerit et gravaverit, contemnendo<hi rendition="#sup">y5</hi>) provocationes,<hi rendition="#sup">z5</hi>) quas rite interposuerat, tamquam sacri imperii civitas et<hi rendition="#sup">a6</hi>) clavis maritima Germaniẹ cuius nullam habuerit nationem, implorans idcirco<hi rendition="#sup">b6</hi>) auxilium et requirens consilium, ne talia futuro tempore paciatur. </p><p n="22"><persName ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Ulrich von Württemberg, Herzog">Udalricus<hi rendition="#sup">c6, d6</hi>) Wirtembergensis </persName>misit ad status literas, in quibus conqueritur de foedere Suevico et pariter M<hi rendition="#sup">te</hi> V<hi rendition="#sup">ra</hi>, quomodo iniuste fuerit expulsus, petens, ut restituatur tamquam princeps imperii. Negocium<hi rendition="#sup">e6</hi>) ardenter propositum est et concitatioribus verbis, quẹ sunt etiam minẹ, si non fieret restitutio, sed status<hi rendition="#sup">f6</hi>) totum rei onus in <index resp="Hofer-Bindeus_Johannes"><term key="Schwaben">Suevi </term></index>cum foedus transtulerunt.</p><p n="23">Judex<hi rendition="#sup">g6</hi>) et assessores camerẹ dederunt certos articulos, in quibus aliquot defectus continebantur, super quibus facta est inquisitio<hi rendition="#sup">h6</hi>) omnium et singularum personarum, quẹ ad iudicium illud spectant. Et quẹ hic propter temporis brevitatem expediri nequiverunt, reservata sunt<hi rendition="#sup">i6</hi>) ad Esselingam, ut illic convenientes insimul, quẹ supersunt, in ordinem debitum redigenda adimpleantur.</p><p n="24">Supervenit<hi rendition="#sup">j6</hi>) rev<hi rendition="#sup">mus</hi> <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Campeggi, Lorenzo, Kardinal, päpstlicher Legat ">legatus</persName>, cuius adventum <persName ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Klemens VII., Papst, Giulio de' Medici">pontifex maximus</persName> antea per breve significarat. Is secum attulit ad status breve adhortatorium et habita<hi rendition="#sup">k6</hi>) quoque oratione ipse cardinalis graviter et prudenter disseruit de incomoditatibus et necessitatibus, quẹ huic immineant nationi ob<hi rendition="#sup">l6</hi>) dissensionem, quẹ inter eam in orthodoxa fide, cuius tamen<hi rendition="#sup">m6</hi>) maiores fuerant observantissimi, exorta est. Indicans sibi non aliud esse demandatum a beatissimo pontifice, quam ut ea,<hi rendition="#sup">n6</hi>) quẹ ad unitatem et tranquillitatem cum statibus hic congregatis tractaret, qua consecuta tandem illa perquam necessaria generalis in Turcas expeditio felicius suscipi et prosequi posset.</p><p n="25">Circa<hi rendition="#sup">o6</hi>) finem recessus factẹ sunt aliquẹ protestationes<hi rendition="#sup">p6</hi>) per status in particularibus et privatis, in quas ego velut locumtenens non consensi, quia dignum putavi, ut semper<hi rendition="#sup">q6</hi>) publicẹ rei et M<hi rendition="#sup">tis</hi> V<hi rendition="#sup">rẹ</hi> ac sacri imperii utilitas et negotia privatis proponantur, ut illis primo absolutis id deinde sequatur in particularibus, quod bonum quoque fuerit et ẹquum.</p><p n="26">Sed mirabitur fortasse M<hi rendition="#sup">tas</hi> V<hi rendition="#sup">ra</hi>, quod non admodum bene et<hi rendition="#sup">r6</hi>) mature, ut res<hi rendition="#sup">s6</hi>) ipsẹ exigere<hi rendition="#sup">t6</hi>) videbantur, consultum et provisum fuerit, cum tamen tanto tempore <index resp="Abel_Laura"><term key="HRR, Reichstag, Nürnberg (1524)">dieta</term></index> duraverit. Fateor quidem principium eius ad diem Sancti Martini<hi rendition="#sup">2</hi>) prẹteriti positum fuisse meque ex <index resp="Hofer-Bindeus_Johannes"><term key="Österreich">Austria </term></index>rebus meis illic utrumque ordinatis et relictis continuato itinere ad<hi rendition="#sup">u6</hi>) ipsum conventum recepisse<hi rendition="#sup">v6</hi>) hanc ingrediens urbem penultima novembris, sperans iam<hi rendition="#sup">w6</hi>) saltem illo<hi rendition="#sup">x6</hi>) finitimos et propinquos huic regioni principes et status advenisse. Ex quibus prẹter <persName ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Friedrich III. der Weise, Herzog von Sachsen, Kurfürst">electorem Saxonicum </persName>reperi neminem et aliquot paucos civitatum nuncios, adeo quod statuum adventus successivus fuerit, alterum alter respectans. Qui ubi convenissent bono numero tractarique ceptum esset, nova incidit difficultas et modus, qui tractationes impedivit ad multum temporis propter dissensionem<hi rendition="#sup">y6</hi>) electoris Saxonici cum consiliariis <persName ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Albrecht von Brandenburg, Erzbischof von Mainz, Kardinal, Kurfürst">domini Moguntini</persName> super colligendis votis et suffragiis, quam utraque pars<hi rendition="#sup">z6</hi>) pretendebat pertinacissime. Pro qua tollenda neque per<hi rendition="#sup">a7</hi>) me neque per<hi rendition="#sup">b7</hi>) status prẹsentes ulli<hi rendition="#sup">c7</hi>) labori, studio et diligentie parcitum est, res sẹpius novis semper mediis propositis tentata et<hi rendition="#sup">d7</hi>) tandem pro hac vice utcumque sopita, toto huius dissensionis tempore remanentibus rebus omnibus in suspenso adeo, quod cẹteri status perlesi indignẹ et parum opportunẹ huius causẹ iam domum redire<hi rendition="#sup">e7</hi>) decreverant.<hi rendition="#sup">f7</hi>) Composita itaque illa ventum est ad tractatus et negotia, quibus ceptis non multo post domum reversus est dux elector Saxoniẹ,<hi rendition="#sup">g7</hi>) cuius mandatarius, quem post se reliquit, inportunis protestationibus, dum rerum conclusio<hi rendition="#sup">h7</hi>) recessusque fieret,<hi rendition="#sup">i7</hi>) professus est se<hi rendition="#sup">j7</hi>) principis sui nomine in nihilo prorsus consentire, quod sit hic conclusum vel ordinatum,<hi rendition="#sup">k7</hi>) nisi spectet et attineat ad ea, propter quẹ iuxta literas evocatorias hẹc dieta expresse fuerit indicta. Fuerunt et aliẹ prorogationis huius conventus causẹ, quas tamen, ne prolixior sim, hic reseco, M<hi rendition="#sup">tem</hi> V<hi rendition="#sup">ram</hi> tanquam dominum meum col<hi rendition="#sup">mum</hi> unice rogans, ut hẹc,<hi rendition="#sup">l7</hi>) qualiacunque sint, boni consulat et<hi rendition="#sup">m7</hi>) accipiat ẹquo animo meque sibi tanquam obsequentissimum fratrem et servitorem commendatum habeat.</p><p>Datum <placeName ref="nogeoname" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Nürnberg">Noremberge</placeName>,<hi rendition="#sup">n7</hi>) die 27 aprilis anno etc. 24.</p></div><div n="6"><!-- commentary --><p rend="Kommentar">Die Erläuterungen zu diesem Briefe können sich, wie das auch in den DRA 4, S. 786ff., geschieht, auf die Hinweise des dortselbst abgedruckten Reichstagsabschiedes beschränken, da sich die hier gegebenen Mitteilungen mit den betreffenden Abschnitten des Abschiedes vielfach wörtlich decken. </p><p rend="Kommentar" n="1">a) ursprünglich <hi rendition="#i">Tametsi</hi>. – b) <hi rendition="#i">in</hi> gestrichen. – c) <hi rendition="#i">et — Lombeco</hi> am Rande nachgetragen. – d) <hi rendition="#i">actaque et gesta sunt</hi> gestrichen. – e) <hi rendition="#i">facile </hi>gestrichen.</p><p rend="Kommentar" n="2">f) für <hi rendition="#i">sacri imperii status,</hi> das am Rande nachgetragen ist, stand ursprünglich <hi rendition="#i">imperii.</hi> – g) <hi rendition="#i">st </hi>gestrichen. – h) <hi rendition="#i">hic</hi> gestrichen. – i) <hi rendition="#i">omnino</hi> über der Zeile nachgetragen. – j) statt <hi rendition="#i">adeo ut—accedentibus etiam iam,</hi> das am Rande nachgetragen ist, ursprünglich <hi rendition="#i">visus, ut ob id tum</hi>. – k) <hi rendition="#i">dimissum est </hi>über der Zeile für gestrichenes <hi rendition="#i">dimmissum est.</hi> – l) <hi rendition="#i">non</hi> gestrichen. – m) <hi rendition="#i">in posterum</hi> gestrichen. – n) für <hi rendition="#i">prẹsentis </hi>ursprünglich <hi rendition="#i">huius</hi>. – o) <hi rendition="#i">fiat</hi> gestrichen. – p) <hi rendition="#i">duae</hi> gestrichen. – q) <hi rendition="#i">autumnalem et quadragesimalem</hi> am Rande nachgetragen.</p><p rend="Kommentar">S. DRA 4, S. 592f.</p><p rend="Kommentar" n="3">r) für <hi rendition="#i">tandem</hi>, das über der Zeile steht, ursprünglich <hi rendition="#i">quia mihi.</hi> – s) <hi rendition="#i">et—videbantur</hi> am Rande nachgetragen. – t) ursprünglich <hi rendition="#i">non satis</hi>. – u) <hi rendition="#i">mihi </hi>gestrichen. – v) <hi rendition="#i">ex</hi> gestrichen. – w) ursprünglich <hi rendition="#i">de hoc convento</hi>. – x) <hi rendition="#i">et re-[missionem]</hi> gestrichen. – y) <hi rendition="#i">in</hi> gestrichen. – z) <hi rendition="#i">debent</hi> gestrichen. – a1) <hi rendition="#i">comparere</hi> gestrichen. – b1) ursprünglich <hi rendition="#i">comparere</hi>. – c1) <hi rendition="#i">ut </hi>gestrichen. – d1) <hi rendition="#i">prẹsto</hi> bis <hi rendition="#i">acceperunt</hi> am Rande nachgetragen, dafür im Texte <hi rendition="#i">sunt </hi>gestrichen. – e1) für <hi rendition="#i">priores,</hi> das über der Zeile nachgetragen ist, <hi rendition="#i">et illẹ</hi> gestrichen. – f1) <hi rendition="#i">auspicabor</hi> gestrichen. – g1) <hi rendition="#i">mihi</hi> gestrichen. – h1) <hi rendition="#i">interea</hi> gestrichen. – i1) <hi rendition="#i">incidente</hi> am Rande nachgetragen. – j1) <hi rendition="#i">ita </hi>gestrichen. – k1) <hi rendition="#i">adesse</hi> gestrichen. – l1) <hi rendition="#i">principum ac statuum </hi>am Rande nachgetragen. – m1) für <hi rendition="#i">ac</hi> ursprünglich <hi rendition="#i">sive.</hi> – n1) <hi rendition="#i">sumere</hi> gestrichen. – o1) <hi rendition="#i">quod </hi>gestrichen.</p><p rend="Kommentar">S. ebenda, S. 593 ff., ferner S. 597 f.</p><p rend="Kommentar" n="4">p1) ursprünglich <hi rendition="#i">contra.</hi> – q1) für <hi rendition="#i">et—bis, quibus</hi>, das am Rande nachgetragen ist, ursprünglich <hi rendition="#i">ac bis hic illis</hi>. – r1) ursprünglich <hi rendition="#i">a die.</hi> – s1) <hi rendition="#i">suas</hi> über der Zeile nachgetragen. – t1) <hi rendition="#i">ut ex</hi> gestrichen. – u1) ursprünglich <hi rendition="#i">qui</hi>. – v1) <hi rendition="#i">den</hi> gestrichen. – w1) <hi rendition="#i">demus</hi> gestrichen. S. ebenda, S. 599.</p><p rend="Kommentar" n="5">x1) ursprünglich <hi rendition="#i">interea.</hi> – y1) <hi rendition="#i">cautum</hi> gestrichen. – z1) ursprünglich <hi rendition="#i">cudi deinceps non debent.</hi></p><p rend="Kommentar">S. ebenda, S. 601 f.</p><p rend="Kommentar" n="6">S. ebenda, S. 602.</p><p rend="Kommentar" n="7">a2) <hi rendition="#i">conventum est</hi> gestrichen. – b2) <hi rendition="#i">quae </hi>bis <hi rendition="#i">fertilis creverunt</hi> am Rande nachgetragen. – c2) für <hi rendition="#i">e medio penitus</hi>, das über der Zeile steht, ursprünglich <hi rendition="#i">quibus nihil est</hi>. – d2) <hi rendition="#i">quo </hi>gestrichen. </p><p rend="Kommentar" n="8">e2) <hi rendition="#i">factio</hi> gestrichen. – f2) <hi rendition="#i">nova totius</hi> am Rande nachgetragen mit blässerer Tinte für die ursprüngliche Nachtragung <hi rendition="#i">una quoque.</hi> – g2) <hi rendition="#i">ad</hi> gestrichen. – h2) <hi rendition="#i">sunt</hi> gestrichen – i2) für <hi rendition="#i">ut</hi> ursprünglich <hi rendition="#i">quoad.</hi> – j2) <hi rendition="#i">iis</hi> über der Zeile nachgetragen. – k2) <hi rendition="#i">tenent </hi>gestrichen. – l2) für <hi rendition="#i">in scripturas</hi>, das am Rande nachgetragen ist, ursprünglich <hi rendition="#i">in ordinem</hi>, darüber <hi rendition="#i">in litteras</hi>. – m2) <hi rendition="#i">sancto</hi> gestrichen.</p><p rend="Kommentar" n="1">November 11. </p><p rend="Kommentar">S. DRA 4, S. 603 ff. Die im Abschied erwähnte <hi rendition="#i">„beschwerung teutscher nacion“</hi> übergeht F. — Vgl. Nr. A76 [61].</p><p rend="Kommentar" n="9">n2) <hi rendition="#i">et subsidio prẹstando</hi> am Rande nachgetragen. – o2) <hi rendition="#i">ratio</hi> gestrichen. – p2) <hi rendition="#i">sub </hi>gestrichen. – q2) für <hi rendition="#i">ipsi</hi>, das am Rande nachgetragen ist, ursprünglich <hi rendition="#i">illi.</hi> – r2) <hi rendition="#i">ipsos</hi> gestrichen. – s2) <hi rendition="#i">personis </hi>gestrichen. – t2) <hi rendition="#i">fiscali</hi> am Rande nachgetragen und gestrichen. – u2) für <hi rendition="#i">Procuratori</hi> bis <hi rendition="#i">respectum suum habere debeant,</hi> das am Rande nachgetragen ist, stand ursprünglich <hi rendition="#i">et loca ad quẹ.</hi></p><p rend="Kommentar">S. ebenda, S- 606 ff.</p><p rend="Kommentar" n="10">v2) für <hi rendition="#i">De pecuniis — ipsos status</hi>, das am Rande nachgetragen ist, stand ursprünglich <hi rendition="#i">De qua tamen.</hi> – w2) <hi rendition="#i">creditoribus</hi> gestrichen. – x2) <hi rendition="#i">eis</hi> über der Zeile nachgetragen. – y2) für <hi rendition="#i">per illos adiutas</hi>, das am Rande nachgetragen ist, ursprünglich <hi rendition="#i">eisdem; per illos</hi> korrigiert für <hi rendition="#i">ab eis</hi>.</p><p rend="Kommentar">S. ebenda, S. 608.</p><p rend="Kommentar" n="11">z2) für <hi rendition="#i">ad </hi>ursprünglich <hi rendition="#i">ex de ex.</hi> – a3) für <hi rendition="#i">propositiones</hi>, das über der Zeile nachgetragen ist, ursprünglich <hi rendition="#i">propositos</hi>. – b3) für <hi rendition="#i">abrogandis; item de,</hi> das am Rande nachgetragen ist, stand ursprünglich <hi rendition="#i">et.</hi></p><p rend="Kommentar">Vgl. ebenda, S. 281 ff.</p><p rend="Kommentar" n="12">c3) <hi rendition="#i">Hungaria</hi> als Randnote. – d3) vor <hi rendition="#i">serenissimi: prẹfati</hi> gestrichen. – e3) für <hi rendition="#i">gravi</hi> ursprünglich <hi rendition="#i">post.</hi> – f3) <hi rendition="#i">statibus</hi> gestrichen. – g3) <hi rendition="#i">quẹ</hi> gestrichen. – h3) <hi rendition="#i">provincias</hi> über der Zeile nachgetragen; <hi rendition="#i">subegerunt </hi>gestrichen. – i3) für <hi rendition="#i">attentat </hi>ursprünglich <hi rendition="#i">attentans.</hi> – j3) für <hi rendition="#i">neque—effectum</hi>, das am Rande nachgetragen ist, ursprünglich <hi rendition="#i">qu</hi><hi rendition="#i">e </hi><hi rendition="#i">res et licet oratio … hunc autem fructum peperit oratio Hungarica</hi>. – k3) <hi rendition="#i">seu in auram</hi> gestrichen. – l3) für <hi rendition="#i">oratio</hi> ursprünglich <hi rendition="#i">oratio exiit</hi>. – m3) für <hi rendition="#i">votivum</hi> ursprünglich <hi rendition="#i">effectum petitum</hi>. – n3) ursprünglich <hi rendition="#i">sal.</hi> – o3) <hi rendition="#i">sive continuẹ</hi> gestrichen. – p3) <hi rendition="#i">autem</hi> über der Zeile über gestrichenem <hi rendition="#i">autem.</hi> – q3) <hi rendition="#i">magis placebat</hi> am Rande nachgetragen. – r3) ursprünglich <hi rendition="#i">solvere, tradere</hi>. – s3) für <hi rendition="#i">prẹstarent </hi>ursprünglich <hi rendition="#i">pr</hi><hi rendition="#i">e</hi><hi rendition="#i">stabunt.</hi> – t3) <hi rendition="#i">de </hi>gestrichen. – u3) <hi rendition="#i">ad </hi>über der Zeile nachgetragen. – v3) für <hi rendition="#i">dare</hi> ursprünglich <hi rendition="#i">darent.</hi> – w3) <hi rendition="#i">Et — est dilata</hi> am Rande nachgetragen. – x3) <hi rendition="#i">transmissa</hi> gestrichen.</p><p rend="Kommentar">Vgl. ebenda, S. 432. Die Rede wurde am 21. März gehalten. Ferner ebenda, S. 446 ff.</p><p rend="Kommentar" n="13">y3) <hi rendition="#i">Rex Daciẹ</hi> als Randnote. – z3) für <hi rendition="#i">implorando</hi> ursprünglich <hi rendition="#i">innovando.</hi></p><p rend="Kommentar">Dieses Schreiben wurde nicht vorgefunden.</p><p rend="Kommentar" n="14">a4) <hi rendition="#i">Comes Palatinus, elector</hi> als Randnote. – b4) <hi rendition="#i">illi</hi> gestrichen.</p><p rend="Kommentar">Vgl. DRA 4, S. 788, Anm. 4.</p><p rend="Kommentar" n="15">c4) <hi rendition="#i">Tres principes contra regimen</hi> als Randnote. – d4) <hi rendition="#i">sit </hi>gestrichen. – e4) für <hi rendition="#i">nulli </hi>ursprünglich <hi rendition="#i">nulla</hi>. – f4) <hi rendition="#i">fieri</hi> gestrichen. – g4) <hi rendition="#i">tam</hi> über der Zeile nachgetragen. – h4) <hi rendition="#i">utrumque</hi> gestrichen.</p><p rend="Kommentar">Vgl. ebenda, S. 526 ff.</p><p rend="Kommentar" n="16">i4) <hi rendition="#i">Duces Bavariae</hi> als Randnote.</p><p rend="Kommentar">Vgl. ebenda, S. 552 ff.</p><p rend="Kommentar" n="17">j4) <hi rendition="#i">Lotheringia</hi> als Randnote. – k4) <hi rendition="#i">caesarei </hi>gestrichen.</p><p rend="Kommentar">Vgl. ebenda, S. 556.</p><p rend="Kommentar" n="18">l4) <hi rendition="#i">Herbipolium</hi> als Randnote. – m4) für <hi rendition="#i">sive </hi>ursprünglich <hi rendition="#i">et.</hi> – n4) <hi rendition="#i">conquestus est</hi> gestrichen.</p><p rend="Kommentar">Vgl. ebenda, S. 538 ff.</p><p rend="Kommentar" n="19">o4) <hi rendition="#i">Civitates imperiales</hi> als Randnote. – p4) ursprünglich <hi rendition="#i">proposuerint et numerave(rint).</hi> – q4) <hi rendition="#i">et velle</hi> am Rande nachgetragen. – r4) für <hi rendition="#i">attendatur</hi> ursprünglich <hi rendition="#i">quẹratur.</hi> – s4) für <hi rendition="#i">vel unquam</hi> ursprünglich <hi rendition="#i">aut allatenus.</hi> – t4) <hi rendition="#i">unquam</hi> gestrichen. – u4) <hi rendition="#i">ad </hi>gestrichen. – v4) <hi rendition="#i">et</hi> über der Zeile nachgetragen. – w4) <hi rendition="#i">salvi conductus</hi> am Rande nachgetragen. – x4) <hi rendition="#i">vo</hi> gestrichen. – y4) <hi rendition="#i">et ex</hi> gestrichen. – z4) <hi rendition="#i">illic</hi> gestrichen. – a5) für <hi rendition="#i">iuste</hi> ursprünglich <hi rendition="#i">recti.</hi> – b5) für <hi rendition="#i">Treveri </hi>ursprünglich <hi rendition="#i">Treveris.</hi> – c5) am Rande <hi rendition="#i">omnes civitates</hi> nachgetragen und gestrichen. – d5) <hi rendition="#i">fieri </hi>am Rande nachgetragen. – e5) <hi rendition="#i">suam</hi> gestrichen. – f5) <hi rendition="#i">ipsis fieri</hi> gestrichen. – g5) <hi rendition="#i">et</hi> gestrichen. – h5) <hi rendition="#i">procede</hi> gestrichen. – i5) <hi rendition="#i">in </hi>gestrichen. – j5) <hi rendition="#i">puncta </hi>über der Zeile nachgetragen. – k5) <hi rendition="#i">Et</hi> gestrichen. – l5) <hi rendition="#i">fuerint</hi> gestrichen. – m5) <hi rendition="#i">inde possent</hi> gestrichen. – n5) <hi rendition="#i">consiliario</hi> gestrichen. – o5) <hi rendition="#i">Tandem — vel consultare</hi> am Rande nachgetragen. – p5) <hi rendition="#i">non</hi> gestrichen. – q5) <hi rendition="#i">non fieri</hi> gestrichen.</p><p rend="Kommentar">Vgl. ebenda, S. 310 ff.</p><p rend="Kommentar" n="20">r5) <hi rendition="#i">Augusta</hi> als Randnote. – s5) <hi rendition="#i">debeant</hi> gestrichen. – t5) <hi rendition="#i">autem</hi> über der Zeile nachgetragen. – u5) <hi rendition="#i">cameram </hi>gestrichen.</p><p rend="Kommentar">Vgl. ebenda, S. 543.</p><p rend="Kommentar" n="21">v5) <hi rendition="#i">Lubecum</hi> als Randnote. – w5) für <hi rendition="#i">eorum</hi> ursprünglich <hi rendition="#i">privilegia.</hi> – x5) <hi rendition="#i">privilegia</hi> am Rande nachgetragen. – y5) <hi rendition="#i">suas</hi> gestrichen. – z5) <hi rendition="#i">eius</hi> über der Zeile nachgetragen und gestrichen. – a6) <hi rendition="#i">et clavis</hi> — <hi rendition="#i">Germaniẹ</hi> am Rande nachgetragen. – b6) <hi rendition="#i">idcirco</hi> über der Zeile nachgetragen.</p><p rend="Kommentar">Vgl. ebenda, S. 562 ff.</p><p rend="Kommentar" n="22">c6) <hi rendition="#i">Wirtemberga</hi> als Randnote. – d6) vor <hi rendition="#i">Udalricus: dux</hi> gestrichen; nach <hi rendition="#i">Udalricus: quem.</hi> – e6) <hi rendition="#i">Negocium — transtulerunt</hi> am Rande nachgetragen. – f6) <hi rendition="#i">imperii</hi> gestrichen.</p><p rend="Kommentar">Vgl. ebenda, S. 558 ff.</p><p rend="Kommentar" n="23">g6) <hi rendition="#i">Camera imperialis</hi> als Randnote. – h6) <hi rendition="#i">de </hi>gestrichen. – i6) <hi rendition="#i">et coniecta</hi> gestrichen.</p><p rend="Kommentar">Vgl. ebenda, S. 415 ff.</p><p rend="Kommentar" n="24">j6) <hi rendition="#i">Legatus</hi> als Randnote. – k6) für <hi rendition="#i">habita</hi> ursprünglich <hi rendition="#i">facta.</hi> – l6) <hi rendition="#i">fidei </hi>gestrichen. – m6) <hi rendition="#i">tamen</hi> über der Zeile nachgetragen. – n6) <hi rendition="#i">ea, quẹ ad</hi> am Rande nachgetragen.</p><p rend="Kommentar">Kardinal Campeggi kam am 14. März nach Nürnberg.</p><p rend="Kommentar" n="25">o6) <hi rendition="#i">Protestationes </hi>als Randnote. – p6) <hi rendition="#i">a</hi> gestrichen. – q6) <hi rendition="#i">prius</hi> gestrichen.</p><p rend="Kommentar" n="26">r6) <hi rendition="#i">et mature</hi> am Rande nachgetragen. – s6) <hi rendition="#i">ferebant </hi>gestrichen. – t6) <hi rendition="#i">vis</hi><hi rendition="#i">e</hi> gestrichen. – u6) <hi rendition="#i">illu </hi>gestrichen. – v6) <hi rendition="#i">intrans</hi> gestrichen. – w6) für <hi rendition="#i">iam saltem</hi> ursprünglich <hi rendition="#i">me saltem</hi>. – x6) <hi rendition="#i">illo </hi>am Rande nachgetragen. – y6) <hi rendition="#i">ducis</hi> gestrichen. – z6) <hi rendition="#i">sibi </hi>gestrichen. – a7) für <hi rendition="#i">per me</hi> ursprünglich <hi rendition="#i">ego</hi>. – b7) <hi rendition="#i">per</hi> über der Zeile nachgetragen. – c7) <hi rendition="#i">pepercimus</hi> gestrichen. – d7) für <hi rendition="#i">et tandem</hi> bis <hi rendition="#i">vice</hi>, das am Rande nachgetragen ist, ursprünglich <hi rendition="#i">sed ad multo</hi>. – e7) <hi rendition="#i">paraverant</hi> gestrichen. – f7) <hi rendition="#i">qua </hi>gestrichen. – g7) <hi rendition="#i">qui</hi> gestrichen. – h7) <hi rendition="#i">fieret et</hi> gestrichen. – i7) für <hi rendition="#i">fieret</hi> ursprünglich <hi rendition="#i">conciperentur.</hi> – j7) <hi rendition="#i">prorsus</hi> gestrichen. – k7) <hi rendition="#i">per</hi> gestrichen. – l7) <hi rendition="#i">boni </hi>gestrichen. – m7) <hi rendition="#i">a me</hi> gestrichen. – n7) <hi rendition="#i">Noremberge</hi> bis <hi rendition="#i">24</hi> von anderer Hand.</p></div></body></text></TEI>