<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A81.</title><title type="sub">Karl an Ferdinand, 1524 Juli 11, Burgos.</title><author><persName ref="nognd">Karl</persName></author></titleStmt><editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe</edition></editionStmt><publicationStmt><publisher xml:id="nnnn"><orgName role="hostingInstitution">Universität Salzburg</orgName><orgName role="project">Edition der Familienkorrespondenz Ferdinands I.</orgName><address><addrLine>Paris Lodron Universität Salzburg PLUS</addrLine><addrLine>Kapitelgasse 4</addrLine><addrLine>A-5020 Salzburg - Österreich</addrLine></address></publisher><pubPlace>Salzburg</pubPlace><date type="publication">2015-07-09</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"><p>Creative Commons BY 3.0</p></licence></availability><idno type="DOI">nnnn</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl type="MS">Ferdinand I., Kaiser: Die Korrespondenz Ferdinands I. Familienkorrespondenz bis 1526. Bd. 1. Wien, 1912.</bibl><biblFull><titleStmt><title level="m" type="main">Die Korrespondenz Ferdinands I.</title><title level="m" type="volume" n="1">1</title><title type="part" n="11">Familienkorrespondenz bis 1526 / bearb. von Wilhelm Bauer</title><author><persName>Ferdinand I., Heiliges Römisches Reich, Kaiser, 1503-1564</persName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher><name>Holzhausen</name></publisher><publisher><name>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</name></publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date type="publication">1912</date></publicationStmt></biblFull></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName ref="nognd">Karl</persName><placeName ref="nogeoname">Burgos</placeName><date when="1524-07-11">1524 Juli 11</date></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="nognd">Ferdinand</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2023-02-02T13:16:35Z</date><name ref="nognd">Pitzer Doris</name></change><change><date>2023-02-02T13:16:36.93254Z</date><name ref="nognd">CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div n="1"><!-- letter_header --><p><hi rendition="#b">A81.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rendition="#i">Karl an Ferdinand.</hi></cell><cell><hi rendition="#i">1524 Juli 11. Burgos.</hi></cell></row></table></div><div n="2" xml:lang="de"><!-- regest_de --><p rend="Regest Deutsch">1. Empfing F’s Briefe vom April und Mai. Hat von Salinas über Hannart erfahren. 2. Beklagt das Schicksal des Kgs von Dänemark. Kann nichts tun für ihn. 3. Bote aus Persien. 4. Dankt für Verhinderung der Reichsgesandtschaft. Geld für das Rgt. 5. Heirat der EHgin Katharina mit dem Kg von Portugal nahe bevorstehend.</p></div><div n="3" xml:lang="en"><!-- regest_en --><p rend="Regest Englisch">1. Has received F's letters dated April and May. Salinas has told him about Hannart. 2. Laments the fate of the Danish King. Is unable to help him. 3. Messenger from Persia. 4. Thanks F for preventing the imperial delegations. Funding for the Government. 5. Impending marriage of Archduchess Catherine to the King of Portugal.</p></div><div n="4"><!-- archive_desc --><p rend="Archiv- und Druckvermerk">(W.) Wien, St.-A., Belgica PA 5. Konzept mit Nachträgen und Verbesserungen. Auf der Rückseite Konzept eines undatierten Briefes K’s an Hannart.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">— Grundlage für den folgenden Abdruck.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">(B.) Brüssel. Archives gén. Pap. de l’État et de l’Aud., vol. 42, Bl. 21 ff. Kopie s. XVIII.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 81, S. 203-205.</p></div><div type="letter" n="5"><!-- transcription --><p n="1">Mon bon frere, j’ai receu voz lectres des mois d’avril et mai et ai eu grand plaisir sçavoir de voz nouvelles. J’ai aussi entendu ce que <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Salinas, Martín de, Botschafter Fs bei K ">Salinas</persName> m’a dit de vostre part, touchant maistre <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Hannart, Jean, Vicomte de Lombeke, Sekretär und Gesandter Ks in Deutschland">Jehan Hannart</persName>, dont me suis donné merveilles et encoires plus qu’avez souffert telles choses dud. Hannart, car ce n’est de mon sceu ni plaisir ou ordonnance qu’il l’a fait et n’en suis contant de lui, comme vous escripra au long led. Salinas.</p><p n="2">Quant à nostre seur, la <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Isabella von Österreich, Königin von Dänemark">roine de Dennemark</persName>, dont m’escripvez, j’ai oui tout ce que son secretaire m’a dit de sa part; il me desplet grandement de son infortune<hi rendition="#sup">a</hi>) et maulvais traictement. Je ne voi à present nulle remede en l’affaire du roi, <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Christian II., König von Dänemark, König von Schweden, Gemahl Isabellas von Österreich">son mari</persName>, et d’elle que la voie amiable dont vous ai escript. Et quant à l’entretenement de nostred. seur, je lui escripviz par sond. secretaire qu’elle seroit bien conseillée d’aller en <index resp="Abel_Laura"><term key="Flandern">Flandres</term></index> au prier de <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Margarete von Österreich, Prinzessin von Asturien, Herzogin von Savoyen, Statthalterin der Niederlande">m<hi rendition="#sup">me</hi>, nostre tante</persName>, la, où elle seroit traicté le mieulx que sera possible. Et s’il estoit en moi de lui faire beaucop de bien d’avantaige, le feroie voluntiers. Vous lui pourrez escripre sur ce propos, afin qu’elle se retiroie de la perplexité, où elle est en attendant meilleur fortune. Elle m’a fet demander emprunter 100,000 florins et j’ai assez affaire de trouver empruntz pour moi mesmes et subvenir à mes necessitéz que sont bien grandes, comme pouez panser que la guerre requiert.</p><p n="3">J’ai oui l’homme de <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Ismail I., Schah von Persien">Sophie</persName> et veu ses lectres et translation d’icelles que m’avez envoyé, je le depescherai bientost et avec lui envoyerai quelcung des miens pour sçavoir au vrai et finablement de l’estat dud. Sophie et m’en faire rapport, car de à present entreprandre aultre affaire que celle de nostre ennemi ne soit achevé. L’on s’en pourroit trouver abusé et me seroit inconvenient trop apparent.</p><p n="4">J’ai esté tresjoyeulx entendre ce que avez fait pour rompre le <index resp="Abel_Laura"><term key="HRR, Gesandtschaft der Reichsstände nach Frankreich (1524)">voyage de ceulx</term></index>, qui se vouloient entremectre pour la paix, et avez fait chose bien à propos de mon honneur et reputation de mes affaires dont vous mercie de bon cueur, aussi fais je de vostre besoingne à la coronne imperialle derrierement tenu. Maistre<hi rendition="#sup">b</hi>) <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Gilles, Michael, Sekretär K‘s">Michiel Gillis</persName> m’a dit, que led. maitre Jehan <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Hannart, Jean, Vicomte de Lombeke, Sekretär und Gesandter Ks in Deutschland">Hannart</persName> a receu la rente de <placeName ref="nogeoname" resp="Abel_Laura" key="Frankfurt am Main">Francfort</placeName> des années passées. Vous vous en pourriez aider avec ce que me pourriez prester pour ce que suis tenu payer pour l’entretenement du <index resp="Abel_Laura"><term key="HRR, Regiment">regiment</term></index> et je vous debourserai de ce que fournirez. Je vous recommande aussi la prouchaine <index resp="Abel_Laura"><term key="HRR, Reichstag, Speyer (1524 geplant)">diete</term></index> et en fectes ainsi que j’ai ma parfecte fiance à vous et comme plus au longue de vous escriptz et aud. regiment par mes lectres en latin et allemand, ausquelles je me remectz aussi aux nouvelles que nostre frere, le duc de <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Bourbon, Karl III., Herzog von, „Connétable de Bourbon“">Bourbon</persName>, et mon <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Lannoy, Charles de, Vizekönig von Neapel">viceroi de Naples</persName> vous escriprent, puisqu’ilz sont sur les lieux.</p><p n="5">Parquoi ferai atant fin pour ceste fois sans oblier vous dire que j’espere que le <index resp="Abel_Laura"><term key="Heirat, Katharina von Österreich mit Johann III. von Portugal">mariage</term></index> de nostre seur, l’infante donne <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Katharina von Österreich, Königin von Portugal">Katherine</persName>, avec le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Johann III., König von Portugal">roi de Portugal</persName> sera conclud et fermé dedans peu de jours, mais il n’est besoingne d’en faire encoires nul samblant pardela. Et sur ce, mon bon frere, je prie dieu vous avoir en sa saincte garde.</p><p>Escript à <placeName ref="nogeoname" resp="Abel_Laura" key="Burgos">Burgos</placeName>, le 11<hi rendition="#sup">e</hi> de juillet 24.</p></div><div n="6"><!-- commentary --><p rend="Kommentar" n="1">Die Beziehung auf Hannarts Benehmen auf dem RT und F’s Klage darüber deutet darauf hin, daß Nr. A66 gemeint sein dürfte.</p><p rend="Kommentar" n="2">a) W. ursprünglich <hi rendition="#i">malheur.</hi></p><p rend="Kommentar">Salinas berichtet am 16. Juli an F: <persName ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Isabella von Österreich, Königin von Dänemark"><hi rendition="#i">La reina di Dinamarca </hi></persName><hi rendition="#i">tiene inviado á S. M. un secretario á le suplicar la mande remediar y no la dexe pasar tanta miseria. Creo S. M. la manda proveer en la hacer venir en </hi><index resp="Hofer-Bindeus_Johannes"><term key="Flandern"><hi rendition="#i">Flandres</hi></term></index><hi rendition="#i">.</hi> Villa, S. 200.</p><p rend="Kommentar" n="3">Von diesem Gesandten des Sefi aus Persien berichtete bereits <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Hannart, Jean, Vicomte de Lombeke, Sekretär und Gesandter Ks in Deutschland">Hannart</persName> durch Gilles am 26. April (Lanz 1, S. 133). Jener verhandelte in <placeName ref="nogeoname" resp="Abel_Laura" key="Rom">Rom</placeName>, in <index resp="Abel_Laura"><term key="Ungarn">Ungarn</term></index> und in <placeName ref="nogeoname" resp="Abel_Laura" key="Nürnberg">Nürnberg</placeName> mit dem päpstlichen Legaten, wurde auch vom Kaiser aufs ehrenvollste in Burgos empfangen. Villa, S. 200.</p><p rend="Kommentar" n="4">b) W. an der Seite <hi rendition="#i">maistre —fournirez</hi> nachgetragen.</p><p rend="Kommentar">Vgl. Nr. A66.</p><p rend="Kommentar" n="5">Vgl. Nr. A76 [28].</p></div></body></text></TEI>