<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A83.</title><title type="sub">Karl an Ferdinand, 1524 Juli 12, Burgos.</title><author><persName ref="nognd">Karl</persName></author></titleStmt><editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe</edition></editionStmt><publicationStmt><publisher xml:id="nnnn"><orgName role="hostingInstitution">Universität Salzburg</orgName><orgName role="project">Edition der Familienkorrespondenz Ferdinands I.</orgName><address><addrLine>Paris Lodron Universität Salzburg PLUS</addrLine><addrLine>Kapitelgasse 4</addrLine><addrLine>A-5020 Salzburg - Österreich</addrLine></address></publisher><pubPlace>Salzburg</pubPlace><date type="publication">2015-07-09</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"><p>Creative Commons BY 3.0</p></licence></availability><idno type="DOI">nnnn</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl type="MS">Ferdinand I., Kaiser: Die Korrespondenz Ferdinands I. Familienkorrespondenz bis 1526. Bd. 1. Wien, 1912.</bibl><biblFull><titleStmt><title level="m" type="main">Die Korrespondenz Ferdinands I.</title><title level="m" type="volume" n="1">1</title><title type="part" n="11">Familienkorrespondenz bis 1526 / bearb. von Wilhelm Bauer</title><author><persName>Ferdinand I., Heiliges Römisches Reich, Kaiser, 1503-1564</persName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher><name>Holzhausen</name></publisher><publisher><name>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</name></publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date type="publication">1912</date></publicationStmt></biblFull></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName ref="nognd">Karl</persName><placeName ref="nognd">Burgos</placeName><date>1524 Juli 12</date></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="nognd">Ferdinand</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-11-21T19:53:19Z</date><name ref="nognd">Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-11-21T19:53:21.591424Z</date><name ref="nognd">CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div n="1"><!-- letter_header --><p><hi rendition="#b">A83.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rendition="#i">Karl an Ferdinand.</hi></cell><cell><hi rendition="#i">(1524 Juli 12. Burgos).</hi></cell></row></table></div><div n="2" xml:lang="de"><!-- regest_de --><p rend="Regest Deutsch">Neugierig betreffs Hannarts Tätigkeit in Sachen Dänemarks und Sachsens. Heirat der Infantin Katharina. Notwendig, daß Hannart nach Polen geht infolge von Umtrieben Frankreichs.</p></div><div n="3" xml:lang="en"><!-- regest_en --><p rend="Regest Englisch">Is curious about Hannart's activities in the matter of Denmark and Saxony. Infanta Catherine's marriage. As a result of French intrigue and scheming, Hannart must go to Poland.</p></div><div n="4"><!-- archive_desc --><p rend="Archiv- und Druckvermerk">(W.) Wien. St.-A. Belgica PA. 5. Konzept mit verschiedenen Verbesserungen. Die ursprüngliche Gestalt zeigt, daß der Brief eigentlich an Hannart gerichtet war. Hiezu gehört offenbar auch der Schluß. — Grundlage für den folgenden Abdruck.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">(B.) Brüssel. Arch. gén. Pap. de lʼÉtat et de lʼAud. Vol. 42, Bl. 23ff. Kopie s. XVIII.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 83, S. 208-209.</p></div><div type="letter" n="5"><!-- transcription --><p>Mon bon frere,<hi rendition="#sup">a</hi>) je vous ai fait responce par la voie d’<index resp="Abel_Laura"><term key="Italien">Ytale</term></index> et de <index resp="Abel_Laura"><term key="Flandern">Flandres</term></index> à tout ce que vous m’avez escript<hi rendition="#sup">b</hi>) par les postes et actendz<hi rendition="#sup">c</hi>) avec grand desir sçavoir de voz nouvelles et aussi de ce que le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Hannart, Jean, Vicomte de Lombeke, Sekretär und Gesandter Ks in Deutschland">visconte de Lombeke</persName> aura besoingné au fait de <index resp="Abel_Laura"><term key="Dänemark">Dannemark</term></index> et aussi de <index resp="Abel_Laura"><term key="Sachsen">Saxen</term></index>, car le <index resp="Abel_Laura"><term key="Heirat, Katharina von Österreich mit Johann III. von Portugal">mariage</term></index> de nostred. seur, donne <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Katharina von Österreich, Königin von Portugal">Katherine</persName>, avec le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Johann III., König von Portugal">roi de Portugal</persName> est conclud et juré par parolle de futur et, venue la dispensation, laquelle s’attend de jour à aultre, led. mariage se consommera. J’escriptz<hi rendition="#sup">d</hi>) maintenant aud. <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Hannart, Jean, Vicomte de Lombeke, Sekretär und Gesandter Ks in Deutschland">visconte</persName> comme il est de besoingne pour les causes contenuées en ses<hi rendition="#sup">e</hi>) instructions qu’il se trouve devers <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Sigismund I., König von Polen">le roi de Pollhain</persName>. Et davantage est encoires plus que besoing à cause que sommes tout pour vrai adverti que son ambassadeur, estant en <index resp="Abel_Laura"><term key="Frankreich">France</term></index>, communique illec de traicter <index resp="Abel_Laura"><term key="Heirat, Projekt Polen - Frankreich">mariage</term></index> du filz dud. roi de Pollhain avec une des filles de France et que les deux princes moyennant cest acord donneront à leursd. enffans le droit qu’ilz pretendent en la <index resp="Abel_Laura"><term key="Mailand">duché de Millan</term></index>. Je me donne<hi rendition="#sup">f</hi>) grand merveille que led. roi de Pollhain entende à telle pratique qu’est directement contre nous et nostre alliance,<hi rendition="#sup">g</hi>) parquoi je mande<hi rendition="#sup">h</hi>) en credence aud. visconte que au plustot que les aultres plus necessaires affaires de sa<hi rendition="#sup">i</hi>) charge la pourront porter, il se trouve<hi rendition="#sup">j</hi>) devers led. roi de Pollhain et par bonnes remonstrances et persuasions qu’il fera tienne main<hi rendition="#sup">k</hi>) qu’il se vuelle deporter de tenir aulcune pratique n’y prendre alliance avec nostre ennemi et qu’il nous advertisse de son<hi rendition="#sup">l</hi>) besoingne sur ce.<hi rendition="#sup">m</hi>)</p></div><div n="6"><!-- commentary --><p rend="Kommentar" n="1">Das Stück ohne ursprüngliches Datum. Von späterer Hand wurde die obige Datierung hinzugefügt, die auch in B. angegeben wird. Sie hat insofern einige Wahrscheinlichkeit für sich, da das Konzept des Briefes K’s an F vom 11. Juli 1524 auf der Rückseite den Entwurf eines Schreibens K’s an Hannart trägt, das inhaltlich dem vorliegenden nahekommt.</p><p rend="Kommentar">a) ursprünglich <hi rendition="#i">Chier et feal, par la voie... Flandres vous avons fait responce à tout. . . escript tant par maistre Michel Gillis que depuis par les postes et actendons sçavoir de vostre besoigne </hi>W. - b) <hi rendition="#i">tant par maistre Michel Gillis que depuis</hi> B. - c) <hi rendition="#i">actendz — aura</hi> am Rande nachgetragen W. - d) J’escriptz — que am Rande nachgetragen W. - e) ursprünglich <hi rendition="#i">voz</hi> W. - f) ursprünglich <hi rendition="#i">nous nous donnons</hi> W. - g) <hi rendition="#i">mes alliances</hi> B. - h) ursprünglich <hi rendition="#i">voz requerons et neantmoins ordonnons</hi> W. - i) ursprünglich <hi rendition="#i">vostre </hi>W. - j) ursprünglich <hi rendition="#i">vouz trouvez</hi> W. - k) ursprünglich <hi rendition="#i">ferez tenez main</hi> W. - l) ursprünglich <hi rendition="#i">vostre</hi> W. - m) B reicht nur bis hieher. Das Folgende aus W offenbar für Hannart bestimmt: <hi rendition="#i">Et quant à vostre traictement et sallaire, il ne s’est peu trouver nul charge pardeça, mais nous sommes content que le prenez pardela à le rembourser ici et moins le ferois faire de sorte qu’il n’y aura faulte au payement et que en serez devenant indampne et deschargé, comme appertient par la raison. Donné etc.</hi></p><p rend="Kommentar">Vielleicht darf man annehmen, daß das vorliegende Konzept, nachdem es als Vorlage für einen Brief an Hannart gedient hatte, umgeändert worden ist, um als Entwurf für den vorliegenden Brief benützt zu werden. — Erwähnt wird der vorliegende Brief von Bucholtz 2, S. 255.</p><p rend="Kommentar">Die Heiratsvermittlung hatte in Polen der französische Gesandte <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Rincón, Antonio de, ehemaliger Comunero, im Dienste Frankreichs">Rincon</persName> betrieben. Vgl. H. Übersberger, Österreich und Rußland 1, S. 182f. Hannart ging nicht nach Polen, dessen Kg er auch das <index resp="Abel_Laura"><term key="Goldenes Vließ, Orden">Goldene Vließ</term></index> überbringen sollte. Vgl. Nr. 102.</p></div></body></text></TEI>