<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A87.</title><title type="sub">Ferdinand an Maria, 1524 August 18, Wien.</title><author><persName ref="nognd">Ferdinand</persName></author></titleStmt><editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe</edition></editionStmt><publicationStmt><publisher xml:id="nnnn"><orgName role="hostingInstitution">Universität Salzburg</orgName><orgName role="project">Edition der Familienkorrespondenz Ferdinands I.</orgName><address><addrLine>Paris Lodron Universität Salzburg PLUS</addrLine><addrLine>Kapitelgasse 4</addrLine><addrLine>A-5020 Salzburg - Österreich</addrLine></address></publisher><pubPlace>Salzburg</pubPlace><date type="publication">2015-07-09</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"><p>Creative Commons BY 3.0</p></licence></availability><idno type="DOI">nnnn</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl type="MS">Ferdinand I., Kaiser: Die Korrespondenz Ferdinands I. Familienkorrespondenz bis 1526. Bd. 1. Wien, 1912.</bibl><biblFull><titleStmt><title level="m" type="main">Die Korrespondenz Ferdinands I.</title><title level="m" type="volume" n="1">1</title><title type="part" n="11">Familienkorrespondenz bis 1526 / bearb. von Wilhelm Bauer</title><author><persName>Ferdinand I., Heiliges Römisches Reich, Kaiser, 1503-1564</persName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher><name>Holzhausen</name></publisher><publisher><name>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</name></publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date type="publication">1912</date></publicationStmt></biblFull></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName ref="nognd">Ferdinand</persName><placeName ref="nogeoname">Wien</placeName><date when="1524-08-18">1524 August 18</date></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="nognd">Maria</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2023-01-29T18:38:48Z</date><name ref="nognd">Pitzer Doris</name></change><change><date>2023-01-29T18:38:49.909087Z</date><name ref="nognd">CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div n="1"><!-- letter_header --><p><hi rendition="#b">A87.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rendition="#i">Ferdinand an Maria.</hi></cell><cell><hi rendition="#i">[1524] August 18. Wien.</hi></cell></row></table></div><div n="2" xml:lang="de"><!-- regest_de --><p rend="Regest Deutsch">1. Willigt in die Rückberufung Schnaitpecks ein. 2. Der Münzmeister. 3. Stimmt ihrer Absicht, mit ihm zusammenzukommen, bei. 4. Versichert sie seiner Dienstwilligkeit.</p></div><div n="3" xml:lang="en"><!-- regest_en --><p rend="Regest Englisch">1. Agrees to recall Schnaitpeck. 2. The Master of the Mint. 3. Agrees to meet with Maria. 4. Assures her of his services.</p></div><div n="4"><!-- archive_desc --><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Wien, St.-A. Belgica PA 11. Eigenhändig von F geschriebenes Original. Rückwärts Adresse<hi rendition="#i">: A m</hi><hi rendition="#i #sup">me</hi><hi rendition="#i">, ma bonne seur, la royne de Hungrie.</hi></p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 87, S. 212-213.</p></div><div type="letter" n="5"><!-- transcription --><p n="1">M<hi rendition="#sup">me</hi>, ma bonne seur, humblement et de bon cuer à vostre bonne grace me recomende. M<hi rendition="#sup">me</hi>, j’ay receu vostre letre par le porteur de cestes, touchant la revocacion de l’ambasadeur <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Schnaitpeck, Johann, Baron in Schönkirchen, Gesandter Ks und Fs in Ungarn">Schanpeck</persName> et envoy de micer <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Burgo, Andrea del, kaiserlicher Gesandter">Andra de Bourgo</persName>. Et combien que je fasoie cela, pour ce que<hi rendition="#sup">a</hi>) je ne savoie aultrement si non qu’il par ci-davant avoit bien servi l’empereur mons<hi rendition="#sup">r</hi> et à vous tous ausy et que c’estoit la voulonté de l’empereur<hi rendition="#sup">b</hi>) toutesfois, veue, m<hi rendition="#sup">me</hi>, ma bonne seur, vostre voulonté et celle <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Ludwig II., König von Böhmen und Ungarn">du roy</persName>, mon bon frere, je suis content de lasier pour asture led. Schnapeck et retenir led. Andras, et ne cuides qui moy ne nul de mes serviteurs veusisent ne vous deplaire ne vostre domage aussi si non avancier vostre honneur et profit à tout leur possibilité, et vous suplie n’en vouloir croire<hi rendition="#sup">c</hi>) nules mauveses langues, car vous trouveres que j’en ay nul serviteur que ne vous voulsit<hi rendition="#sup">d</hi>) servir et honnurer, come la raison le requiert. Et si j’en trouvoie aultrement, je luy monstreroie<hi rendition="#sup">e</hi>) à que ne feroit point bien.</p><p n="2">Et quant au <index resp="Abel_Laura"><term key="Münzmeister">mestre de monoye</term></index>, je vous avertis que jamais ne m’a esté parlé et que en cas qu’on m’en parla, je n’en faroie aultrement que vostre voulonté.</p><p n="3">Et quant à cela que vous dites que desires convenir aveques moy, j’en ay autant de voulonté que vous et asture la porons parler de toutes choses plus au long.</p><p n="4">Et quant à ce que vous me pries de prendre de bone part ce que me escrives, m<hi rendition="#sup">me</hi>, tout ce que vient de vous, le prens et prendrey de bonne part, principalement<hi rendition="#sup">f</hi>) sachant le bon ceur dont cela procede, vous asurant que me trouveres tousiours prest à vous faire<hi rendition="#sup">g</hi>) service.<hi rendition="#sup">h</hi>) Ce c’est dieu, auquel je prie, m<hi rendition="#sup">me</hi>, ma bone seur, doner bonne vie et longue.</p><p>De <placeName ref="nogeoname" resp="Abel_Laura" key="Wien">Viena</placeName>, le 18<hi rendition="#sup">e</hi> d’aust.</p><p>Vostre bon et humble frere Ferdinandus.</p></div><div n="6"><!-- commentary --><p rend="Kommentar" n="1">a) folgt gestrichen: <hi rendition="#i">je savoie</hi>, darüber und wieder gestrichen: <hi rendition="#i">ne savoy aultrement,</hi> und dafür am Rande : <hi rendition="#i">je ne savoie aultrement si non.</hi> - b) <hi rendition="#i">emperur </hi>Original. - c) folgt <hi rendition="#i">nulz ma</hi> gestrichen. - d) <hi rendition="#i">vousit</hi> Original. - e) <hi rendition="#i">mostreroie </hi>Original.</p><p rend="Kommentar">Der Überbringer des an F gerichteten Schreibens Mʼs scheint Propst <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Brodarić, Stefan (Stjepan/István), Bischof von Sirmium/Sremska Mitrovica">Stephan Brodarics </persName>gewesen zu sein, wie aus dem Berichte des Nuntius <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Burgio, Baron de, päpstlicher Nuntius in Ungarn">Baron de Burgio</persName> vom 17. August hervorgeht : <hi rendition="#i">La serenità del principe have scritto a questa maestà, di voler mandar qui Andrea de Burgo per ambaxatore et levare questo Tudesco. Le maestati loro mandano messer Stephano a Vienna per disturbar che non si fazi cum la voluntà di alcuno di questi signori del consiglio, perché non pono patire un cussi diligente et patrico compagno a lo arrobare.</hi> Monumenta Vaticana historiam regni Hungariae illustrantia II 1 (Relationes oratorum pontificiorum), S. 22. Diese Mitteilung, in der von der Heimberufung „dieses Deutschen“ die Rede ist, namentlich aber der vorliegende Brief selbst läßt keinen Zweifel, daß Stoegmann, S. 168, irrt, wenn er auf Grund des venezianischen Berichtes als kaiserlichen Gesandten einen Erzbischof „<persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Alborgo, Andreas, Erzbischof (?)">Andreas Alborgo</persName>“ fungieren läßt. Aller Wahrscheinlichkeit nach scheint das nur auf einer falschen Interpunktion Fiedlers (Quellen und Forschungen, S. 80) zu beruhen. Übrigens übersieht Stoegmann, daß <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Massaro, venezianischer Gesandter in Ungarn">Massaro</persName> zur selben Zeit, wenn nicht früher als Burgo, <index resp="Abel_Laura"><term key="Ungarn">Ungarn</term></index> verlassen hat. Wie das vorliegende Schreiben zeigt, hatte man Burgo bei M in schlimmer Weise denunziert.</p><p rend="Kommentar" n="2">Worauf sich diese Erwähnung bezieht, ist nicht recht ersichtlich.</p><p rend="Kommentar" n="4">f) <hi rendition="#i">principalement</hi> Original. - g) <hi rendition="#i">fare </hi>Original. - h) <hi rendition="#i">sevice </hi>Original.</p></div></body></text></TEI>