<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A100.</title><title type="sub">Karl an Ferdinand, 1524 Oktober 16, Tordesillas.</title><author><persName ref="nognd">Karl</persName></author></titleStmt><editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe</edition></editionStmt><publicationStmt><publisher xml:id="nnnn"><orgName role="hostingInstitution">Universität Salzburg</orgName><orgName role="project">Edition der Familienkorrespondenz Ferdinands I.</orgName><address><addrLine>Paris Lodron Universität Salzburg PLUS</addrLine><addrLine>Kapitelgasse 4</addrLine><addrLine>A-5020 Salzburg - Österreich</addrLine></address></publisher><pubPlace>Salzburg</pubPlace><date type="publication">2015-07-09</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"><p>Creative Commons BY 3.0</p></licence></availability><idno type="DOI">nnnn</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl type="MS">Ferdinand I., Kaiser: Die Korrespondenz Ferdinands I. Familienkorrespondenz bis 1526. Bd. 1. Wien, 1912.</bibl><biblFull><titleStmt><title level="m" type="main">Die Korrespondenz Ferdinands I.</title><title level="m" type="volume" n="1">1</title><title type="part" n="11">Familienkorrespondenz bis 1526 / bearb. von Wilhelm Bauer</title><author><persName>Ferdinand I., Heiliges Römisches Reich, Kaiser, 1503-1564</persName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher><name>Holzhausen</name></publisher><publisher><name>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</name></publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date type="publication">1912</date></publicationStmt></biblFull></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName ref="nognd">Karl</persName><placeName ref="nognd">Tordesillas</placeName><date when="1524-10-16">1524 Oktober 16</date></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="nognd">Ferdinand</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-12-23T16:30:21Z</date><name ref="nognd">Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-12-23T16:30:23.246967Z</date><name ref="nognd">CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div n="1"><!-- letter_header --><p><hi rendition="#b">A100.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rendition="#i">Karl an Ferdinand.</hi></cell><cell><hi rendition="#i">1524 Oktober 16. Tordesillas.</hi></cell></row></table></div><div n="2" xml:lang="de"><!-- regest_de --><p rend="Regest Deutsch">1. Empfing F’s Brief vom 7. Juli. Herr de Bredam. 2. Erfreut, daß F die Gesandtschaft der Reichsstände verhindert hat. 3. Zahlung an die Schweizer Erbeinigung. F’s Aufenthalt in Pfirt. 4. Prozeß gegen Gf Fürstemberg. 5. Beteiligung F’s am Krieg. 6. Verhandlungen mit den Schweizern. F soll in Pfirt bleiben. </p></div><div n="3" xml:lang="en"><!-- regest_en --><p rend="Regest Englisch">1. Has received F's letter dated July 7. Bredam. 2. Pleased that F has prevented the imperial delegation. 3. Payment to the Swiss Hereditary Alliance. F's stay in Ferrette. 4. Trial against Duke Fürstemberg. 5. F's part in the war. 6. Negotiations with the Swiss. F should stay in Ferrette.</p></div><div n="4"><!-- archive_desc --><p rend="Archiv- und Druckvermerk">(W) Wien. St.-A. Belgica PA 5. Konzept.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">(B) Brüssel. Arch. gén. Pap. de l'État et de lʼAud. vol. 42, Bl. 31’ — 33’. Kopie s. XVIII.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 100, S. 227-229.</p></div><div type="letter" n="5"><!-- transcription --><p n="1">Mon bon frere, comme par mes dernieres lectres vouz ai escript, j’ai receu les vostres de 7<hi rendition="#sup">e</hi> de juillet. Et quant au s<hi rendition="#sup">r</hi> de <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Bredam, Charles de Bourgogne, Herr von">Bredan</persName>, il n’est encoires arrivé.</p><p n="2">Touchant la legation que les <index resp="Abel_Laura"><term key="HRR, Reichsstände">estas de l’empire</term></index> estoient deliberéz envoyer devers moi et le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">roi de France</persName>, vouz m’avez fait tres grand plesir d’empescher lad. legation. Et ne m’a esté escript ni dit aulcune chose contre vouz touchant ceste matiere, aussi ni vouldroie le ajouster foi, mais vouz advertir incontinant de tout.</p><p n="3">De ce que m’escripvez avoir satisfaict les <index resp="Abel_Laura"><term key="Schweiz">Suysses</term></index> pour les trois quars<hi rendition="#sup">a</hi>) de leur deu à cause de la <index resp="Abel_Laura"><term key="Erbeinung zwischen der Schweiz und den Habsburgern">lighe hereditaire</term></index>, j’ai eu plesir de l’entendre. Et encoires est ce esté plus grand bien pour noz afferes que ne fussiez loing de <index resp="Abel_Laura"><term key="Ferrette">Ferrete</term></index> si tost que avez fait. Il me semble que vouz doulez à tort de supporter la paye desd. Suysses pour les trois quars, car vouz sçavez que tant <index resp="Abel_Laura"><term key="Tirol">Tirol</term></index>, Ferrete que aultres voz pays sont par trop plus puissans, riches et importans que n’est la <index resp="Abel_Laura"><term key="Burgund, Freigrafschaft">Franche-Conté</term></index>. Et ni auroit apparance ni raison que ne deussez payer que la moitié. Je vous prie que ne faictes plus de difficulté au payement desd. trois quars pour le temps advenir et j’espere que <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Margarete von Österreich, Prinzessin von Asturien, Herzogin von Savoyen, Statthalterin der Niederlande">m<hi rendition="#sup">me</hi>, nostre tante</persName>, ne fera fault à son quart pour lad. Franche-Conté.</p><p n="4">J’ai sceu que avez baillé vostre nom pour favorizer la querelle du <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Fürstenberg, Graf Wilhelm von">conte de Furstemberg</persName>, touchant les terres qu’il pretend en <index resp="Abel_Laura"><term key="Burgund">Bourgogne</term></index>. Si vouz estes bien adverti de ceste affere et des arrestz, donnéz en parlement contre led. conte, je me donneroie merveille que vouz lui avez baillé telle faveur que de vostre nom. Je vouz en advertiz voluntiers que avez maintenant la possession desd. terres, et vous prie que voyez bien le contenu esd. arrests et ensuivant le contenu d’iceulx remectez lesd. terres es mains des commis dud. parlement pour les tenir en sequestre de sorte que le train de justice ne soit à vostre cause desturbé ni empesché, car je ne pourroie croire que voulussiez estre au contraire. Et vouz veulx bien adverti que oultre l’honneur que ne vouz sera d’ainsi le fere, je l’aurai le plesir pour que ce sera bon exemple à aultres et donner l’auctorité et obeissance à lad. justice, comme fere se doit, et en ce bonnement pourrai, affin que ceste matiere s’apoincte amiablement, le ferai voluntiers, et pourrez tenir main que les parties s’en remectent et<hi rendition="#sup">b</hi>) submectent sur moi, et j’espere y fere de sorte qu’elles n’auront plus proces de ceste matiere. Mais pour conclusion il fault., comme dit est, que justice<hi rendition="#sup">c</hi>) qu’est l’execution desd. arrestz soient avant toute euvre obeiz, car aultrement je serai contraint d’y mectre la main et y pourveoir, comme il appartient à la conservation de l’auctorité de m<hi rendition="#sup">me</hi>, nostre tante.</p><p n="5">Quant à la bonne offre que me fetes pour fere la <index resp="Abel_Laura"><term key="Frankreich">guerre à nostre ennemi</term></index>, j’en ai escript en <index resp="Abel_Laura"><term key="England">Angleterre</term></index>, et ayant responce mon ambassadeur, le s<hi rendition="#sup">r</hi> de <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Praet, Louis, Seigneur de, Gesandter K's">Praet</persName>, vouz en advertirai. Et si d’illec ilz vueillent aider à ce que demandez, il ne tiendra point à ma portion de ce pour<hi rendition="#sup">d</hi>) estre asseuré.</p><p n="6">Touchant la diete avec les <index resp="Abel_Laura"><term key="Schweiz">Suysses</term></index>, je croi ce sera tout argent perdu et est esté plus prouffitable, comme dit est, que vouz fussiez demeuré en <index resp="Abel_Laura"><term key="Ferrette">Ferrette</term></index>, vouz priant derechief y vouloir retourner et sejourner, actendant la responce d’<persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Heinrich VIII., König von England">Angleterre</persName>. Mon frere, il n’y a ici aultre chose de nouveau, parquoi ferai fin à ceste, priant dieu vouz donner ce que plus desirez.</p><p>De <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Tordesillas">Tordecille</placeName>, le 16<hi rendition="#sup">e</hi> d’octobre.</p></div><div n="6"><!-- commentary --><p rend="Kommentar" n="1">Gemeint ist Nr. A79. Erwähnt hat K dieses Schreiben, aber mit dem Datum vom 6. Juli, in seinem Briefe vom 7. September Nr. A89. Herr de Bredam ist erst am 18. Oktober in Tordesillas angekommen. Villa, S. 231.</p><p rend="Kommentar" n="2">Über die hier berührte Angelegenheit der Reichsgesandtschaft vgl. Nr. A70.</p><p rend="Kommentar" n="3">a) W ursprünglich <hi rendition="#i">moitié.</hi></p><p rend="Kommentar" n="4">b) in W ursprünglich <hi rendition="#i">à moi,</hi> später getilgt und <hi rendition="#i">et — moi</hi> darübergeschrieben. - c) B <hi rendition="#i">justice se face et.</hi> </p><p rend="Kommentar" n="5">d) <hi rendition="#i">B pouez.</hi></p><p rend="Kommentar">Diese Stelle hat Bucholtz 2, S. 265, benützt.</p></div></body></text></TEI>