<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A120.</title><title type="sub">Karl an Ferdinand, 1525 Februar 4, Madrid.</title><author><persName ref="nognd">Karl</persName></author></titleStmt><editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe</edition></editionStmt><publicationStmt><publisher xml:id="nnnn"><orgName role="hostingInstitution">Universität Salzburg</orgName><orgName role="project">Edition der Familienkorrespondenz Ferdinands I.</orgName><address><addrLine>Paris Lodron Universität Salzburg PLUS</addrLine><addrLine>Kapitelgasse 4</addrLine><addrLine>A-5020 Salzburg - Österreich</addrLine></address></publisher><pubPlace>Salzburg</pubPlace><date type="publication">2015-07-09</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"><p>Creative Commons BY 3.0</p></licence></availability><idno type="DOI">nnnn</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl type="MS">Ferdinand I., Kaiser: Die Korrespondenz Ferdinands I. Familienkorrespondenz bis 1526. Bd. 1. Wien, 1912.</bibl><biblFull><titleStmt><title level="m" type="main">Die Korrespondenz Ferdinands I.</title><title level="m" type="volume" n="1">1</title><title type="part" n="11">Familienkorrespondenz bis 1526 / bearb. von Wilhelm Bauer</title><author><persName>Ferdinand I., Heiliges Römisches Reich, Kaiser, 1503-1564</persName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher><name>Holzhausen</name></publisher><publisher><name>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</name></publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date type="publication">1912</date></publicationStmt></biblFull></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName ref="nognd">Karl</persName><placeName ref="nognd">Madrid</placeName><date>1525 Februar 4</date></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="nognd">Ferdinand</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-11-24T16:06:20Z</date><name ref="nognd">Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-11-24T16:06:22.574961Z</date><name ref="nognd">CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div n="1"><!-- letter_header --><p><hi rendition="#b">A120.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rendition="#i">Karl an Ferdinand.</hi></cell><cell><hi rendition="#i">1525 Februar 4. Madrid.</hi></cell></row></table></div><div n="2" xml:lang="de"><!-- regest_de --><p rend="Regest Deutsch">1. Erhielt F’s Briefe vom 1., 5. und 30. November, 9. und 10. Dezember. Ist erfreut über F’s Ankunft in Innsbruck. 2. Verspricht F, alle Kosten, die er für ihn trägt, zu vergüten. 3. Haltung gegenüber dem Papste. 4. Die Sendung Beaurains und Louis’ de Tovar nach England. 5. Bezieht sich auf die Nachrichten des Vizekgs von Neapel. 6. Einsetzung einer Kommission in Sachen der Instruktion Hannarts. 7. Beteuert F gegenüber seine brüderlichen Gefühle. 8. Rücksendung Bredams. Fieber. 9. <hi rendition="#g">[Nachschrift.]</hi> Rückkehr Beaurains aus England.</p></div><div n="3" xml:lang="en"><!-- regest_en --><p rend="Regest Englisch">1. Has received F's letters dated November 1, 5, 30 and December 9 and 10. Is pleased that F has arrived in Innsbruck. 2. Promises to reimburse F for all costs. 3. Position vis-a-vis the Pope. 4. Beurain's and Louis de Tovar's deployment to England. 5. Refers to news from the Viceroy of Naples. 6. Establishing a committee in the matter of Hannart's instruction. 7. Assures F of his brotherly affection. 8. Bredam's recall. Fever. 9. <hi rendition="#g">[Postscript.]</hi> Beaurain's return from England.</p></div><div n="4"><!-- archive_desc --><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Wien, St.-A. Hs. B. 595 1, Bl. 4 — 5. Kopie.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 120, S. 250-253.</p></div><div type="letter" n="5"><!-- transcription --><p n="1">Mon bon frere, j’ai receu voz lettres tant de vostre main que de secretaire, datées des premier, 5<hi rendition="#sup">e</hi>, dernier de novembre, 9<hi rendition="#sup">e</hi> et de 10<hi rendition="#sup">e</hi> de dezembre et ai heu grand plaisir sçavoir de voz nouvelles et de vostre arrivée à <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Innsbruck">Ysprug</placeName> a si bonne conjuncture que le m’escripvez. Je ne fais doubte que aurez fait tousjours depuis ce temps la de bien en mieulx. Et vous mercie austant que faire puis de ce que ja en avez fait et qu’avez offert faire pour le bien et bonne adresse de mes affaires en <index resp="Abel_Laura"><term key="Italien">Italie</term></index>, comme m’a bien au long escript tant par nostre beau-frere et bon cousin, le duc de <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Bourbon, Karl III., Herzog von, „Connétable de Bourbon“">Bourbonnois</persName> et d’<placeName ref="nognd" resp="Laferl_Christopher" key="Auvergne">Auvergne</placeName> comme par le conte d’Outremont, mon <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Lannoy, Charles de, Vizekönig von Neapel">viceroi de Naples</persName>.</p><p n="2">Je vous prie, mon bon frere, que faictes en mesd. affaires tout vostre effort et ce que vous pourrez, puisque vous sçavez, combien la chose emporte à vous et à moi et que le mien est le vostre. Et puisque vous estes si loingtain de moi, ne vous escriprai, enquoi ni comment vous le ferez si non que remectz la chose à vous pour en faire, comme verrez, pour le mieulx selon vostre pouoir et la disposition du temps et des affaires, et vous promectz par ceste signée de ma main que tout ce que ferez desbourser pour mon service et bien de mesd. affaires durant ceste guerre, je le vous satisferai à vostre contentement. Parquoi vous prie de rechief vous n’y espargnez riens.</p><p n="3">Mon frere, il ne faiz doubte que de ceste heure estes adverti, comme le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Klemens VII., Papst, Giulio de' Medici">pape</persName>, lequel fut le premier qui du temps de <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Leo X., Papst, Giovanni (di Lorenzo) de' Medici ">pape Leon</persName> nous meist en <index resp="Abel_Laura"><term key="Frankreich B">ceste guerre</term></index> et nous y a entretenu jusques à oires et avons fait et despendu beaucop pour l’avancer, lui estant in minoribus, et en après pour sa promotion. Ce neantmoins et sans y avoir regard a faict son appoinctement contre nous avec le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">roi François</persName>, y comprenant les <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Florenz">Florentins</placeName> et, selon que les <index resp="Abel_Laura"><term key="Frankreich">François</term></index> publient, y sont aussi les <index resp="Abel_Laura"><term key="Venedig">Venissiens</term></index>, <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Lucca">Luçois</placeName> et <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Siena">Senois</placeName>. Nous faisons responce à sa s<hi rendition="#sup">te</hi>, dissimulant avec lui, et me semble que ferez bien de faire le semblable, car il n’est pas temps d’en faire autrement.</p><p n="4">Quant au besoingne de <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Croÿ, Adrien de, Herr von Beauraing, Graf von Roeulx, Vertrauter und Gesandter K's, Gouverneur von Flandern">Beaurayn</persName> et <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Tovar, Luis de, Mitglied des Hofstaats F's">Loys de Thouard</persName> en <index resp="Abel_Laura"><term key="England">Angleterre</term></index>, je n’en ai encoires nulles nouvelles, mais j’ai peu ou point d’espoir qu’il en sortisse aulcung bon effect.</p><p n="5">J’escriptz presentement à <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Rom">Rome</placeName> et en Angleterre, touchant nosd. affaires, ce que entendrez par nostred. <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Lannoy, Charles de, Vizekönig von Neapel">viceroi de Naples</persName>, lequel vous advertira de tout. Parquoi me deporte vous en faire redicte.</p><p n="6">Quant à ce que m’escripvez de vostre main, touchant l'instruction dont m’aviez escript, j’en ai fait la provision telle que desirez à sçavoir. J’ai commis maistres <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Fruyes, Jean de">Jehan de Fruyes</persName>, <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Jonglet, Jehan, seigneur de Maretz">Jehan Jonglet</persName>, <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Vauldripont, Anthoine de">Anthoine de Vauldripont</persName> et <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Fevrier, Jacques">Jaques Fevrir</persName> ou les deux d’eulx pour aller devers vous, afin que leur faictes bailler enthiere information sur ceste affaire, et icelle eue, la m’envoyer signée et scellée. Et pour plus facillement parvenir à la congnoissance de verité, j’en escriptz au <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Friedrich III. der Weise, Herzog von Sachsen, Kurfürst">duc de Saxen</persName> et à l’autre personnaige dont m’avez escript et pourrez de vostre cousté faire faire les dilligences necessaires aussi pour sçavoir le fond de ceste matiere et m’en advertir, car, comme desia vous ai escript, j’ai mandé maistre Jehan <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Hannart, Jean, Vicomte de Lombeke, Sekretär und Gesandter Ks in Deutschland">Hannart</persName> pour en respondre. Et pourrez faire solliciter, <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Margarete von Österreich, Prinzessin von Asturien, Herzogin von Savoyen, Statthalterin der Niederlande">m<hi rendition="#sup">me</hi></persName>, nostre bonne tante, qu’elle envoye lesd. commissaires ou les deux d’eulx, et si elle dilaioit par faulte d’argent, vous commecteres en mon nom quelque autre des conseilleurs de nostre <index resp="Abel_Laura"><term key="HRR, Regiment">regiment de l’empire</term></index> et m’envoyerez, comme dit est, l’information close et scellée, car il fault que je sache la verité de ceste praticque.</p><p n="7">Mon bon frere, je vous mercie cordialement la continuation de vostre bonne et fraternelle amour envers moi que j’aime et extime comme ung aultre moi-mesmes, non seullement comme frere, mais comme filz aisné. Et certes, mon bon frere, vous me trouverez a jamais en si bon amour et vouloir envers vous que mieulx ne sçauroit estre.</p><p n="8">Mon bon frere, je depescherai bien tost le s<hi rendition="#sup">r</hi> de <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Bredam, Charles de Bourgogne, Herr von">Bredan</persName> pour retourner vers vous, par lequel sçaurez amplement la depesche que lui ai fait. Quant à la charge qu’il m’a apporté depar vous et aussi de ma santé que j’espere bien tost recouvrer perfaictement, car la damoiselle de <index resp="Abel_Laura"><term key="Gesundheit/Krankheit, K">fievre</term></index> ne me fait grand mal. Bien est vrai que aulcunes fois elle n’a pas grand force, je vouldroie toutesfois qu’elle eust ja achevé sa feste, car cela ne duit point ni à moi, ni à mes affaires. — Vous sçavez par experience que c’est de telle maladie. Et prie dieu nous en tenir delivrés et vous donner, mon bon frere, ce que plus desirez.</p><p>De <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Madrid">Madrylle</placeName>, 4<hi rendition="#sup">e</hi> jour de febvrier 1525.</p><p n="9"><hi rendition="#i">[Nachschrift.] </hi>Depuis ce que dessus escript est arrivé led. <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Croÿ, Adrien de, Herr von Beauraing, Graf von Roeulx, Vertrauter und Gesandter K's, Gouverneur von Flandern">Beaurain</persName> par devers moi, retournant d’<index resp="Abel_Laura"><term key="England">Angleterre</term></index>, et la substance de ce qu’il dit est telle qu’il n’y a nulle apparance qu’il sortisse aulcun bon effect de guerre de ce coustél la, pour ce qu’ilz pretendent principallement à leur <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Schottland">affaire d’Ecosse</placeName>. Je ne fais doubte qu’avez sceu le tout par led. <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Tovar, Luis de, Mitglied des Hofstaats F's">Loys de Thouard</persName>; à ceste cause n’en faiz redicte, mais je vous prie que traictez et assistez nostred. beau-frere de <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Bourbon, Karl III., Herzog von, „Connétable de Bourbon“">Bourbon</persName> en tout ce qu’il aura mestier et que ne lui laissez avoir faulte de riens non plus que, si c’estoit pour ma propre personne, car ce que ferez pour lui, le tiendrai estre fait à moi-mesmes. Donné comme dessus.</p></div><div n="6"><!-- commentary --><p rend="Kommentar" n="1">Gemeint sind die Briefe Nr. A103, A104, A106, A107. Die Briefe vom 30. November und 9. Dezember wurden nicht vorgefunden. F weilte seit 24. November 1524 in Innsbruck.</p><p rend="Kommentar" n="2">Die Anstrengungen zugunsten der kaiserlichen Kriegsmacht in <index resp="Abel_Laura"><term key="Italien">Italien</term></index> wurden bereits in Nr. A103 geschildert.</p><p rend="Kommentar" n="3">Hier wird auf die Vergangenheit Klemens VII. (Giulio de Medici) verwiesen, der auf die Politik Leos X. großen Einfluß ausübte, und zwar in einem kaiserfreundlichen Sinne. Auch während des <index resp="Abel_Laura"><term key="Konklave">Konklaves</term></index> galt er als Vertreter der Partei K’s. Vgl. Pastor 4, 2, S. 161 ff. K scheint hier auf die Kämpfe um <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Parma">Parma</placeName> und <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Piacenza">Piacenza</placeName> anzuspielen, die Leo X. unter Beihilfe des Kaisers gewonnen hatte. St. Ehses, Hist. Jahrb. 6, S. 591. — Der betreffende Vertrag zwischen Klemens VII. und Franz I. von Frankreich kam ungefähr am 4. Jänner 1525 zustande. Ehses, Hist. Jahrb. 7, S. 572. — Die hier erwähnte Antwort K’s trägt das Datum 7. Februar. Bergenroth 2, Nr. 716, S. 698f. In dem Geiste der offiziellen Korrespondenz ist auch der Brief des <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Cles, Bernhard von, Bischof von Trient, Kardinal, Kanzler F's">Bernhard Cles</persName> an den Papst vom 9. Februar abgefaßt. Balan, Mon. ref. Luth., S. 429.</p><p rend="Kommentar" n="6">K schrieb am 15. Februar aus Madrid, an Mg: <hi rendition="#i">Ausurplus, m</hi><hi rendition="#i #sup">me</hi><hi rendition="#i">, vous sçavez que par le dernier courrier vous ai adverti que je mandoie venir pardeça maistre Jean Hannart pour respondre sur aucunes choses, concernans mon frere l’archiduc. Mond. frere m’en a derechief escript de sa main bien expressement, me requerant ordonner commis pour prendre information tres-amplement, sur aulcuns pointz qui certes sont de grosse importance, car c’est au contraire des affaires de mond. frere et moi et n’y vouldroie dissimuler, mais faire faire tel devoir que la verité soit sceu et selon le delit ordonner la pugnition. Je vous prie que depeschez maistre Jehan de Fruyes, Jehan Jonglet, Anthoine de Vauldripont et Jacques Fevrier ou les deux d’eulx que mieulx y pourront vaquer pour aller devers mond. frere archiduc. Lequel leur fera bailler entiere information sur ceste matiere. Et icelle information faite, la m’envoyera, signée de scelle comme plus au long. Je lui escriptz presentement par le chemin d’Ytalie. J’escriptz aussi à mond. frere qu’il vous face solliciter pour envoyer lesd. commissaires ou les deux d’eulx de que, s’il y avoit delai pour faulte d’argent, qu’il commecte en mon nom quelque aultre de conseilleurs de mon regiment de l’empire. J’escriptz ensemblement au duc de Sasse et aultres qu’il apartient de sorte que ceste matiere se pourra bien adverer</hi> (durchstrichen folgt: <hi rendition="#i">et ce pendant que lesd. informations se feront, commandez aud. Hannart qu’il vienne pardeça pour y respondre, comment je lui ai escript)</hi>. Wien, St.-A. Belgica PA 17. Konzept. Man wird aus diesen Mitteilungen schließen dürfen, daß es dem Kaiser wirklich ernst war, F in der Hannart-Angelegenheit zu befriedigen.</p><p rend="Kommentar" n="8">Die Abreise war für die Mitte Februar vorgesehen. Villa, S. 255. Die Erledigung seiner in Nr. A76 angeführten Aufträge folgt in Nr. A121. — Der Gesundheitszustand K’s besserte sich damals. <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Salinas, Martín de, Botschafter Fs bei K ">Salinas</persName> berichtet am 8. Februar: <hi rendition="#i">Verdad es que su enfermedad ha hecho variaciones como es de costumbre, porque le subcedió en duble y se anticipó un dia de ventaja, y con buen regimiento quedó S. M. con la nueva y despidio la que ántes tenia.</hi> Villa, S. 254.</p><p rend="Kommentar" n="9">Beaurain kam am 1. Februar nach Madrid. Ebenda, S. 255.</p></div></body></text></TEI>