<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A121a.</title></titleStmt><editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe</edition></editionStmt><publicationStmt><publisher xml:id="nnnn"><orgName role="hostingInstitution">Universität Salzburg</orgName><orgName role="project">Edition der Familienkorrespondenz Ferdinands I.</orgName><address><addrLine>Paris Lodron Universität Salzburg PLUS</addrLine><addrLine>Kapitelgasse 4</addrLine><addrLine>A-5020 Salzburg - Österreich</addrLine></address></publisher><pubPlace>Salzburg</pubPlace><date type="publication">2015-07-09</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"><p>Creative Commons BY 3.0</p></licence></availability><idno type="DOI">nnnn</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl type="MS">Die Korrespondenz Ferdinands I. Familienkorrespondenz bis 1526</bibl><biblFull><titleStmt><title type="main">Die Korrespondenz Ferdinands I. Familienkorrespondenz bis 1526</title></titleStmt><publicationStmt><publisher><name>Holzhausen</name></publisher><publisher><name>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</name></publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date type="publication">1912</date></publicationStmt></biblFull></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-08-06T15:03:18Z</date><name ref="nognd">Pitzer Doris</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div n="1"><!-- letter_header --><p><hi rendition="#b">A121a.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rendition="#i">Karl an Ferdinand (Antwort auf Ferdinands Instruktion für de Bredam).</hi></cell><cell><hi rendition="#i">1525 Februar 6. Madrid.</hi></cell></row></table></div><div n="2" xml:lang="de"><!-- regest_de --><p>I. 1. Ansprüche F’s auf Pfirt und Hagenau. 2. Statthaltertitel in Tirol und in den Vorlanden. 3. Zahlung an Hg Georg von Sachsen. 4. Rente aus dem Vertrag mit Venedig. 5. F’s Forderung betreffs Ersatz der Statthalter- und Reichstagskosten. 6. Bezahlung des Pfalzgfen. 7. Unterhalt des Reichsregimentes. 8. Kosten der für die Provence angeworbenen deutschen Truppen. 9. Schulden Kaiser Maximilians I. 10. Die Vollmachten sind bereits abgesandt.</p></div><div n="3" xml:lang="en"><!-- regest_en --><p>I. 1. F's claim to Ferrette and Haguenau. 2. Position of stadtholder in Tirol and Further Austria. 3. Payment to Duke George of Saxony. 4. Annuities from the treaty with Venice. 5. F's demands to be reimbursed for costs incurred dealing with the matters of the stadtholder position and the Imperial Diet. 6. Payment for the Count Palatine. 7. Funding for the Imperial Government. 8. Cost of the German troops raised for Provence. 9. Maximilian I's debt. 10. The mandates have been dispatched.</p></div><div n="4"><!-- archive_desc --><p>(W) Wien, St.-A. Urkundenrepert. 1. Original. Instruktion (Auszug aus Nr. 76) und Beantwortung in zwei Kolumnen von zwei verschiedenen Händen geschrieben. Die Antwort rührt wahrscheinlich von der Hand L'Allemands selbst her.</p><p>(Wl) Ebenda, Belgica PA 5. Konzept der Antwort mit zwei Einschüben und Verbesserungen von anderer Hand.</p><p>Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 121 I., S. 253-258.</p></div><div type="letter" n="5"><!-- transcription --><table rend="rules"><row><cell><hi rendition="#i">r</hi></cell><cell><hi rendition="#i"/></cell></row><row><cell><hi rendition="#i">rFerretteAlsacheHagenoiatetraicté, fait à Bruxellestecomptes de TirolrterteSuyssesLorrainsFrançoisTirolWiertembergherter</hi></cell><cell><hi rendition="#i">rconté de Bourgoingnertete</hi></cell></row><row><cell><hi rendition="#i">FlandresMaximilienteBasse AustricerTirolWiertembergherrEmericourtterterrteHannartrrrterBredante</hi></cell><cell><hi rendition="#i">aterautres piecesr</hi></cell></row><row><cell><hi rendition="#i">rGeorge de Sasseterterrte</hi></cell><cell><hi rendition="#i">bterte</hi></cell></row><row><cell><hi rendition="#i">rtraicté de paixterte</hi></cell><cell><hi rendition="#i">rte</hi></cell></row><row><cell><hi rendition="#i">rtedietesNoremberghercc</hi></cell><cell><hi rendition="#i">rtete</hi></cell></row><row><cell><hi rendition="#i">rrconte Palatin</hi></cell><cell><hi rendition="#i">eter</hi></cell></row><row><cell><hi rendition="#i">rregime imperialtechambrete</hi></cell><cell><hi rendition="#i">erte</hi></cell></row><row><cell><hi rendition="#i">rAllemansrconte de SornesrBourbonYtalie</hi></cell><cell><hi rendition="#i">edProvenceterteviceroi de Naples</hi></cell></row><row><cell><hi rendition="#i">rdebtes de feu l’empereurterchambre imperiallete</hi></cell><cell><hi rendition="#i">ete</hi></cell></row><row><cell><hi rendition="#i"/></cell><cell><hi rendition="#i">10] Au dernier article, sa mte respond qu’il a fait desja depescher les pouvoirs selon les minutes et neantmoins les fera encoires depescher de nouveaux, afin que led. sr de Bredam les pourte à mond. sr.Fait à Madril, le 6e jour de fevrier l’an 1525.Charles.Par ordonnance de sa mte Lalemand m.p.</hi></cell></row></table></div><div n="6"><!-- commentary --><p>Kommentar der Herausgeber der digitalen Edition: Der Brief Nr. A121 der gedruckten Edition wurde aus technischen Gründen in zwei Briefe aufgeteilt: Nr. A121a und A121b.</p><p>a) ursprünglich folgte: <hi rendition="#i">et qu’il dit avoir esté accorde à </hi><persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Hemricourt"><hi rendition="#i">Hemericourt</hi></persName><hi rendition="#i"> que par </hi><persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Hannart"><hi rendition="#i">Hannart</hi></persName><hi rendition="#i"> l’on lui envoieroit la commission de pouvoir publier le paitaige et les pouvoir tenir en propre nom, vrai est que l’on accorda, moyennant que mons</hi><hi rendition="#i #sup">r</hi><hi rendition="#i"> pour les aides que les subgectz lui feroient, en tel cas quittasse les 200,000 ducas de son mariage et ce qu’il dit avoir payé ou nom de sa m</hi><hi rendition="#i #sup">te</hi><hi rendition="#i"> au duc de Saxen, George, et puis que maintenant les 200,000 ducas sont consignez sur l’appoinctement des Veniciens, sa m</hi><hi rendition="#i #sup">te</hi><hi rendition="#i"> est contant que moyennant l’acquit dud. George icelle commission de publication se face.</hi></p><p>Im Geheimvertrage vom 7. Februar 1522 überließ K Pfirt und Hagenau seinem Bruder auf Lebenszeit mit dem Zusatz <hi rendition="#i">„ita ut exinde huiusmodi dominia Ferreti et Hagenau cum omnibus illorum pertinentiis et dependentiis antedictis sint et remanere debeant unita et incorporata cum ipso comitatu Burgundie“</hi>. Bauer, S. 252. Diese Beschränkung wurde erst durch die Urkunde vom 7. Mai 1540 fallen gelassen. Bucholtz 1, S. 161.</p><p>b) ursprünglich: <hi rendition="#i">depend la responce du precedent</hi> W<hi rendition="#sup">1</hi>.</p><p>Vgl. Nr. A21 [2]. Die später getilgte Stelle in der Antwort K’s gibt den Sachverhalt und den finanziellen Hintergrund des kaiserlichen Zugeständnisses jedenfalls schärfer wieder als die im Text beibehaltene Phrase.</p><p>K und F verpflichteten sich am 12. April 1521, dem Hg. Georg zunächst 50.000 Gulden sofort, in den nächsten zwei Jahren je 25.000 Gulden und in den folgenden zehn Jahren je 10.000 Gulden zu zahlen, doch fielen in dem Brüsseler Vertrage diese Verpflichtungen auf K. Hg. Georg von Sachsen wollte aber auf diese Umschreibung der Schulden nicht eingehen, da nach den Bestimmungen des Schuldbriefes die Tilgung aus den ordentlichen und außerordentlichen Einkünften der österreichischen Länder erfolgen sollte. F. Gess, S. 230 ff.</p><p>Vgl. Nr. A90.</p><p>c) <hi rendition="#i">IIII</hi><hi rendition="#i #sup">xx</hi> <hi rendition="#i">et dix mil</hi> W.</p><p>Damit waren die Forderungen des Pfalzgfen nicht erschöpft. Gerade damals richtete der Ehg. an Mg die Mitteilung, daß Friedrich von ihm die Zahlung von 2000 fl. rh. verlangt habe, die ihm <hi rendition="#i">par les statutz imperiaulx</hi> auf die alten Reichssteuern angewiesen worden sind. Da aber augenblicklich die Erhaltung der Reichskammer und die eilende <index resp="Abel_Laura"><term key="Türkenabwehr">Türkenhilfe </term></index>so viel Geld verschlungen habe, so habe das Reichsregiment gemeint, daß man dem Pfalzgfen jene Quote zuweise, welche das Hgtum Burgund dem Reiche beizusteuern habe. Lille, Arch. depart. Lettres missives, portf. 50. Französische Übersetzung aus dem Lateinischen.</p><p>d) W<hi rendition="#sup">1</hi> <hi rendition="#i">en</hi>. </p><p>Vgl. Bauer, S. 205.</p><p>Die Urkunde über die Veröffentlichung der Übergabe Tirols, der Vorlande und Württembergs trägt das Datum 15. Februar 1525. Die Mandate über die Eidesleistung wurden aber erst am 31. Oktober desselben Jahres erfassen. Bauer, S. 233, 235.</p></div></body></text></TEI>