<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A139.</title><title type="sub">Ferdinand an Karl, 1525 Mai 4, Innsbruck.</title><author><persName ref="nognd">Ferdinand</persName></author></titleStmt><editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe</edition></editionStmt><publicationStmt><publisher xml:id="nnnn"><orgName role="hostingInstitution">Universität Salzburg</orgName><orgName role="project">Edition der Familienkorrespondenz Ferdinands I.</orgName><address><addrLine>Paris Lodron Universität Salzburg PLUS</addrLine><addrLine>Kapitelgasse 4</addrLine><addrLine>A-5020 Salzburg - Österreich</addrLine></address></publisher><pubPlace>Salzburg</pubPlace><date type="publication">2015-07-09</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"><p>Creative Commons BY 3.0</p></licence></availability><idno type="DOI">nnnn</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl type="MS">Ferdinand I., Kaiser: Die Korrespondenz Ferdinands I. Familienkorrespondenz bis 1526. Bd. 1. Wien, 1912.</bibl><biblFull><titleStmt><title level="m" type="main">Die Korrespondenz Ferdinands I.</title><title level="m" type="volume" n="1">1</title><title type="part" n="11">Familienkorrespondenz bis 1526 / bearb. von Wilhelm Bauer</title><author><persName>Ferdinand I., Heiliges Römisches Reich, Kaiser, 1503-1564</persName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher><name>Holzhausen</name></publisher><publisher><name>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</name></publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date type="publication">1912</date></publicationStmt></biblFull></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName ref="nognd">Ferdinand</persName><placeName ref="nogeoname">Innsbruck</placeName><date when="1525-05-04">1525 Mai 4</date></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="nognd">Karl</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2023-02-02T13:50:30Z</date><name ref="nognd">Pitzer Doris</name></change><change><date>2023-02-02T13:50:33.334191Z</date><name ref="nognd">CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div n="1"><!-- letter_header --><p><hi rendition="#b">A139.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rendition="#i">Ferdinand an Karl.</hi></cell><cell><hi rendition="#i">1525 Mai 4. Innsbruck.</hi></cell></row></table></div><div n="2" xml:lang="de"><!-- regest_de --><p rend="Regest Deutsch">1. Erhielt K’s Brief vom 26. März. Erfreut über K’s Genesung. 2. Sein Anteil an dem italienischen Krieg. 3. K’s Absicht, nach Italien zu gehen. F's Wahl zum Römischen Kg. 4. Friedensverhandlungen mit Frankreich. 5. Schweizer. 6. Gf Salm. 7. Die übrigen Gnadenerweisungen K’s. 8. Münze. 9. Hannart.</p></div><div n="3" xml:lang="en"><!-- regest_en --><p rend="Regest Englisch">1. Has received K's letter dated March 26. Is pleased with K's recovery. 2. His part in the Italian war. 3. K's intention to travel to Italy. F's election to King of the Romans. 4. Peace negotations with France. 5. The Swiss. 6. Count Salm. 7. Other goodwill shown by K. 8. The mint. 9. Hannart.</p></div><div n="4"><!-- archive_desc --><p rend="Archiv- und Druckvermerk">(W) Wien, St.-A. Belgica PA. 7. Original. Rückwärts Adresse: <hi rendition="#i">A l’empereur mons</hi><hi rendition="#i #sup">r</hi><hi rendition="#i">. </hi></p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">(W<hi rendition="#sup">1</hi>) Ebenda, Hs. B 597 I, S. 41—43. Kopie mit dem Datum vom 3. Mai.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 139, S. 294-298.</p></div><div type="letter" n="5"><!-- transcription --><p n="1">Mons<hi rendition="#sup">r</hi>,<hi rendition="#sup">a</hi>) tres humblement à vostre bonne grace me recommande. Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, j’ai receu vostre lettre du 26<hi rendition="#sup">e</hi> de mars par <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Meneses, Alonso de (González), Gesandter F's">Meneses</persName>, mon chambellan, et tant par icelle comme par lui entendu V<hi rendition="#sup">re</hi> M<hi rendition="#sup">te</hi> estoit du tout libre de la <index resp="Abel_Laura"><term key="Gesundheit/Krankheit, K">fievre</term></index> quarte dont suis esté si joieulx que plus n’eusse peu. Dequoi en<hi rendition="#sup">b</hi>) louhe dieu le createur et prie vous entretenir en bonne santé et disposition.</p><p n="2">Quant aux affaires d’<index resp="Abel_Laura"><term key="Italien">Ytalie</term></index> et ce que je y ai tait en vostre service, je ne suis marri, sinon de ce que n’ai peu faire daventaige, comme plusieurs fois vous ai, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, escript, car à vous servir ne vouldroies espergner corps ni biens.</p><p n="3">J’ai, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, entendu la deliberation que V<hi rendition="#sup">re</hi> M<hi rendition="#sup">te</hi> a fait de passer ceste année en <index resp="Abel_Laura"><term key="Italien">Ytalie</term></index> que me semble merveilleusement avoir bien advisé. Et de ma part sont les meilleurs nouvelles que j’eusse sceu oui pour vous veoir faire la reverance et service, vous suppliant, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, tres humblement m’aviser et avertir de bonne heure, où vous pourrai aller audevant, affin que selon ce je me puisse regler et disposer mes affaires. Je vous mercie, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, tres humblement de la voulenté qu’avez de m’avancer à l’<index resp="Abel_Laura"><term key="F, Römischer König, Wahl">election de roi des Rommains</term></index> et prie dieu me donner la grace de le pouvoir desservir envers V<hi rendition="#sup">re</hi> M<hi rendition="#sup">te</hi>. Et pour vous avertir de ce qu’il me semble est necessaire à l’avancement de lad. election, vous advise, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, qu’il seroit bon que envoiassies les lettres credentiales et instruction dont vous envoye les copies ici encloses que vous supplie tres humblement vouloir faire. Et pour ce que, comme V<hi rendition="#sup">re</hi> M<hi rendition="#sup">te</hi> scet, est a croire que aucuns des electeurs ou possible tous, quant l’on leur en parlera, tendront à avoir quelque presens ou somme d’argent, pour laquelle furnir. Je ne suis trop bien furni pour les causes que par-ci-devant vous ai escriptes, parquoi, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, vous vouldroies tres humblement supplier me voulsissies non seullement promovoir a lad. election, mais aussi aider à supporter aucune partie desd. presens ou somme d’argent qu’il fauldra bailler.</p><p n="4">Je envoyai vers le duc de <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Bourbon, Karl III., Herzog von, „Connétable de Bourbon“">Bourbonnois</persName>, <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Lannoy, Charles de, Vizekönig von Neapel">viceroi</persName> et s<hi rendition="#sup">r</hi> de <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Croÿ, Adrien de, Herr von Beauraing, Graf von Roeulx, Vertrauter und Gesandter K's, Gouverneur von Flandern">Beaurains</persName> pour savoir la resolution qu’ilz prendroient avec le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">roi de France</persName>, pour selon icelle me regler. Laquelle est telle que aurez entendu par led. s<hi rendition="#sup">r</hi> de Beaurains, surquoi, si j’estoie demandé d’en dire mon opinion, je conseilleroie, consideré l’estat des affaires tant de dela comme de deça que Vostred. M<hi rendition="#sup">te</hi> acceptast quelque paix honnorable et prouffitable et donnassies ordre de contrevenir aux emprinses <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Süleyman I.">du Turc</persName>, ennemi de nostre foi <index resp="Abel_Laura"><term key="Christenheit">chrestienne</term></index>, et aux <index resp="Abel_Laura"><term key="Lutheraner">Lutterians</term></index> qui ne font moins de mal que lui. Toutesfois je me remectz à ce qu’il vous en plaira faire, car, comme qu’il en soit, je ne fauldrai à employer en vostre service ce que dieu m’a donné.</p><p n="5">Touchant ce que m’escripvez, seroit bon que fisse dresser quelques practicques en <index resp="Abel_Laura"><term key="Schweiz">Suysse</term></index> pour savoir leur intencion et, si l’on les pourroit incliner à prendre quelque parti en vostre faveur, j’ai, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, à ceste cause mandé devers moi <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Sturtzel von Buchheim, Dr. Jakob">Jacob Sturssel</persName>, mon conseillier, que j’entretiens aux confins desd. Suysses pour journellement m’avertir de leurs affaires et practicques. Lequel m’a dit que le 25<hi rendition="#sup">e</hi> d’avril passé ilz devoient tenir une journée, où se devoient trouver, les ambassadeurs depar <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Luise von Savoyen, Mutter Franz‘ I., Regentin von Frankreich">m<hi rendition="#sup">me</hi>, la regente</persName>, et gouvernement de France pour traicter entre autres choses de leur paiement. Lequel l’on leur vouloit faire de la somme de 50000 escuz par mois jusques à estre payéz de tout leur deu. Parquoi si aud. paiement ilz s’accordent, led. Sturssel croit qu’il sera difficille les mener ni conduire à quelque confederation avec V<hi rendition="#sup">re</hi> M<hi rendition="#sup">te</hi> et ses confederéz. Toutesfois si d’aventure ilz ne s’accordoient, il esperoit par quelque moyen les mener à accepter quelque appoinctement<hi rendition="#sup">c</hi>) avec Vostred. M<hi rendition="#sup">te</hi> et ses confederéz, surquoi ai advisé le renvoyer vers lesd. Suysses, et si treuve qu’ilz ne soient accordéz avec les François qu’il leur propose ce que verrez par le contenu d’une copie de l’instruction que lui ai baillé que vous envoye ici enclose<hi rendition="#sup">d</hi>). De ce que l’on y besongnera, en serez, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, averti.</p><p n="6">Je vous mercie, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, tres humblement de ce que dictes aurez pour recommandéz le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Salm, Graf Niklas von, habsburgischer Feldherr, Verteidiger Wiens 1529">conte de Salm</persName>, les enffans du feu <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Zollern (Hohenzollern), Graf Eitel Friedrich (Eitelfritz) III. von">conte de Sornes</persName>, messeigneur <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Frundsberg, Georg von, kaiserlicher Landsknechtsführer">George de Frangsperg</persName>, <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Ems (Hohenems), Marx Sittich I. von, Landsknechtsführer">Marc Sitich</persName> et autres capitaines qui vous ont si bien servis en la bataille. Car certes ilz ont bien meritéz et de ma part ne laisserai aussi à leur faire de bien.</p><p n="7">Semblablement vous mercie, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, tres humblement du bon vouloir qu’avez il gratiffier le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Sampy (Sempy), Herr de">s<hi rendition="#sup">r</hi> de Sempy</persName>, don <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Córdoba, Pedro de, Graf von Cabra, F's Oberststallmeister, Gesandter und Rat">Pedro de Cordova</persName>, le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Salamanca, Gabriel de, Graf von Ortenburg, Schatzmeister Fs ">conte de Ortemburg</persName>, mon tresorier, <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Hemricourt, Henri de, Hofmeister Fs ">Hemericourt</persName>, <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Águila, Suero del, Gespiele F‘s">Suero de l’Aquilla </persName>et aussi led. <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Meneses, Alonso de (González), Gesandter F's">Meneses</persName>, par lequel vous avoie escript en recommandation des dessusd., lesquelz tres humblement vous supplie de nouveau avoir en vostre bonne souvenance et recommandation, mesmes led. conte de Ortemburg, car il a merité et merite journellement tant envers V<hi rendition="#sup">re</hi> M<hi rendition="#sup">te</hi> comme vers moi.</p><p n="8">Ausurplus, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, j’ai par led. <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Meneses, Alonso de (González), Gesandter F's">Meneses</persName> receu la provision du fait des monnoies dont vous mercie tres humblement. Et depuis l’arrivée du susd. Meneses ai receu la lettre de V<hi rendition="#sup">re</hi> M<hi rendition="#sup">te</hi> du 7<hi rendition="#sup">e</hi> de fevrier; et quant aux affaires d’Italie, n’y gist aultre responce.</p><p n="9">Touchant le fait de <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Hannart, Jean, Vicomte de Lombeke, Sekretär und Gesandter Ks in Deutschland">Hannart</persName>, <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Margarete von Österreich, Prinzessin von Asturien, Herzogin von Savoyen, Statthalterin der Niederlande">m<hi rendition="#sup">me</hi>, ma bonne tante</persName>, n’y a point envoyé aucun commissaire, mais je l’en solliciterai ou, sinon prendrai l’aultre moyen que V<hi rendition="#sup">re</hi> M<hi rendition="#sup">te</hi> m’en escript, affin que l’on puisse venir à la vraie congnoissance dud. affaire. Tant des nouvelles de pardeça comme d’aucunes autres choses, concernant les affaires de V<hi rendition="#sup">re</hi> M<hi rendition="#sup">te</hi> et miens, ai chargé au susd. Meneses que presentement renvoye devers vous, vous en amplement informer et dire aucunes choses. Lequel vous supplie tres humblement vouloir croire pour ceste fois comme moi mesmes et icellui<hi rendition="#sup">e</hi>) depescher le plustost qu’il sera possible. Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, je<hi rendition="#sup">f</hi>) supplierai<hi rendition="#sup">g</hi>) atant le createur vous donner bonne vie et longue.</p><p>D’<placeName ref="nogeoname" resp="Abel_Laura" key="Innsbruck">Ysproug</placeName>, ce 4<hi rendition="#sup">e</hi> de mai a<hi rendition="#sup">o</hi> 25.</p><p>Vostre<hi rendition="#sup">h</hi>) tres humble et tres obeisant frere</p><p>Ferdinandus.</p></div><div n="6"><!-- commentary --><p rend="Kommentar" n="1">a) <hi rendition="#i">Mons</hi><hi rendition="#i #sup">r</hi><hi rendition="#i">—recommande</hi> fehlt in W<hi rendition="#sup">1</hi> - b) <hi rendition="#i">Peu et louhé </hi>statt <hi rendition="#i">dequoi en</hi> in W<hi rendition="#sup">1</hi>.</p><p rend="Kommentar">F bezieht sich auf Nr. A133.</p><p rend="Kommentar" n="2">Vgl. Nr. A131.</p><p rend="Kommentar" n="3">Der Entwurf einer Instruktion, von dem hier F spricht, findet sich nicht vor. Im übrigen vgl. Nr. A140 [9].</p><p rend="Kommentar" n="4">Über die Absendung eines Gesandten vonseiten F s nach Italien berichtet auch <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Contarini, Carlo">Contarini</persName>. Sanuto 38, 267. Beaurain war am 17. April in <placeName ref="nogeoname" resp="Abel_Laura" key="Innsbruck">Innsbruck</placeName> angekommen. Ebenda 231.</p><p rend="Kommentar" n="5">c) <hi rendition="#i">confederation</hi> W<hi rendition="#sup">1</hi>. - d) statt <hi rendition="#i">ici enclose</hi> in W<hi rendition="#sup">1</hi>: <hi rendition="#i">avec cestes</hi>.</p><p rend="Kommentar">Tatsächlich stand der langjährige Diener <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Maximilian I., Kaiser">Maximilians I.</persName>, Doktor Jakob Stürzel, in der letzten Zeit vielfach mit den Schweizern im Namen F‘s in Unterhandlung. — Die Zusammenkunft fand am 24. April zu <placeName ref="nogeoname" resp="Abel_Laura" key="Baden">Baden</placeName> statt, doch sind dort noch nicht die endgültigen Abmachungen mit Frankreich, das durch <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Daugerant, Louis, Herr von Boisrigaut, Gesandter Franz I. in der Schweiz">Herrn von Boisrigaut</persName> vertreten war, zum Abschlusse gekommen. Eidgen. Absch. 4, 1, S. 627 ; Rott, Hist. de la Représ. 1, S. 311 f.</p><p rend="Kommentar" n="8">Vgl. Nr. A133 [6].</p><p rend="Kommentar" n="9">e) <hi rendition="#i">statt icellui</hi> in W<hi rendition="#sup">1</hi>: <hi rendition="#i">le</hi>. - f) <hi rendition="#i">je prie</hi> etc. W<hi rendition="#sup">1</hi>. - g ) <hi rendition="#i">supplierai—longue</hi> nur in W. - h) von <hi rendition="#i">vostre</hi> an eigenhändig, fehlt in W<hi rendition="#sup">1</hi>.</p><p rend="Kommentar">Die Angelegenheit Hannarts (vgl. Nr. A120 [6], A124 [8]) scheint in ein neues, für ihn günstiges Stadium getreten zu sein, als sich Mg entschloß, ihn zu K senden. Sie kündigte dies in ihrem Bericht vom 19. März 1525 an. Und in ihrem Schreiben vom 12. April bezieht sie sich auf die Mitteilung, daß K Kommissäre nach <index resp="Abel_Laura"><term key="Deutschland">Deutschland</term></index> senden wolle, um über Hannarts Amtsführung Erkundigungen einzuholen, wodurch sich dieser beschwert fühlen würde. Sie verdolmetscht K gegenüber die Bitte Hannarts, daß K die Information bis zu dem Augenblicke aufschieben möge, da K ihn gehört und seine Entschuldigungen vernommen habe. Sie bittet auch ihrerseits für Hannart (Wien, St.-A. Belgica PA 17. Original).</p></div></body></text></TEI>