<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A147.</title><title type="sub">Ferdinand an Karl, 1525 August 24, Tübingen.</title><author><persName ref="nognd">Ferdinand</persName></author></titleStmt><editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe</edition></editionStmt><publicationStmt><publisher xml:id="nnnn"><orgName role="hostingInstitution">Universität Salzburg</orgName><orgName role="project">Edition der Familienkorrespondenz Ferdinands I.</orgName><address><addrLine>Paris Lodron Universität Salzburg PLUS</addrLine><addrLine>Kapitelgasse 4</addrLine><addrLine>A-5020 Salzburg - Österreich</addrLine></address></publisher><pubPlace>Salzburg</pubPlace><date type="publication">2015-07-09</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"><p>Creative Commons BY 3.0</p></licence></availability><idno type="DOI">nnnn</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl type="MS">Ferdinand I., Kaiser: Die Korrespondenz Ferdinands I. Familienkorrespondenz bis 1526. Bd. 1. Wien, 1912.</bibl><biblFull><titleStmt><title level="m" type="main">Die Korrespondenz Ferdinands I.</title><title level="m" type="volume" n="1">1</title><title type="part" n="11">Familienkorrespondenz bis 1526 / bearb. von Wilhelm Bauer</title><author><persName>Ferdinand I., Heiliges Römisches Reich, Kaiser, 1503-1564</persName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher><name>Holzhausen</name></publisher><publisher><name>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</name></publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date type="publication">1912</date></publicationStmt></biblFull></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName ref="nognd">Ferdinand</persName><placeName ref="nogeoname">Tübingen</placeName><date when="1525-08-24">1525 August 24</date></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="nognd">Karl</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2023-01-29T18:43:58Z</date><name ref="nognd">Pitzer Doris</name></change><change><date>2023-01-29T18:44:00.687442Z</date><name ref="nognd">CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div n="1"><!-- letter_header --><p><hi rendition="#b">A147.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rendition="#i">Ferdinand an Karl.</hi></cell><cell><hi rendition="#i">1525 August 24. Tübingen.</hi></cell></row></table></div><div n="2" xml:lang="de"><!-- regest_de --><p rend="Regest Deutsch">1. Erhielt K’s Brief vom 27. Juni. Meneses und Salinas. 2. Umtriebe des Papstes, Venedigs und des Hgs von Mailand, Rüstungen in Tirol. 3. Bauernaufruhr, besonders in Tirol und Österreich. 4. Gf Salm. 5. Bauernaufruhr im Elsaß. 6. Hat jetzt 1000 Pferde und ungefähr 5000 Fußgänger bereit. 7. Ausbleiben der venezianischen Rente.</p><p rend="Regest Deutsch">8. <hi rendition="#g">[Nachschrift.]</hi> Ankunft des Meneses. Absendung eines neuerlichen Gesandten.</p></div><div n="3" xml:lang="en"><!-- regest_en --><p rend="Regest Englisch">1. Has received K's letter dated June 27. Meneses and Salinas. 2. The Pope's, Venice's and the Duke of Milan's activities. Armament in Tirol. 3. Peasant insurgency, particularly in Tirol and Austria. 4. Count Salm. 5. Peasant insurgency in Alsace. 6. Has raised 1,000 horses and about 5,000 foot soldiers. 7. Still no payment of the Venetian annuity. </p><p rend="Regest Englisch">8. <hi rendition="#g">[Postscript.]</hi> Meneses' arrival. Dispatch of a new envoy.</p></div><div n="4"><!-- archive_desc --><p rend="Archiv- und Druckvermerk">(W) Wien, St.-A. Belgica PA 7. Original. Grundlage für den folgenden Abdruck. Rückwärts Adresse: <hi rendition="#i">A l’empereur mons</hi><hi rendition="#i #sup">r</hi><hi rendition="#i">. </hi></p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">(W<hi rendition="#sup">1</hi>) Ebenda Hs. B. 597, I, S. 46—47. Kopie.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 147, S. 318-320.</p></div><div type="letter" n="5"><!-- transcription --><p n="1">Monsr,<hi rendition="#sup">a</hi>) tres humblement à vostre bonne grace me recommande. Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, j’ai receu vostre lettre du 27<hi rendition="#sup">e</hi> de jung et actens avec grand desir de voz nouvelles, affin de pouoir entendre tant de l’estat et disposition de voz affaires comme de la bonne depesche qu’espere il	 vous aura pleu faire, sur ce que <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Meneses, Alonso de (González), Gesandter F's">Meneses</persName> et <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Salinas, Martín de, Botschafter Fs bei K ">Salines</persName> vous ont dit de ma part. Et ne faiz doubte que par led. Meneses me signiffierez aussi de la conclusion que prendrez sur toutes choses.</p><p n="2">Quant aux affaires d’Italie, je ne faiz, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, doubte que par le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Bourbon, Karl III., Herzog von, „Connétable de Bourbon“">duc de Bourbonnois</persName> et autres voz capitaines et serviteurs illecq n’ayez esté et journellement estes averti de la disposition d’iceulx, mesmement des practicques du <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Klemens VII., Papst, Giulio de' Medici">pappe</persName>, <index resp="Abel_Laura"><term key="Venedig">Veniciens</term></index>, <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Francesco II. Sforza, Herzog von Mailand">duc de Milan</persName> et autres potentas aud. <index resp="Abel_Laura"><term key="Italien">Ytalie</term></index> que sera cause me depporterai vous en escripre plus avant. Vosd. capitaines m’ont fait demander aucun nombre de pietons pour les mener illecq. A quoi pour une portion ai fait pourveoir en la <index resp="Abel_Laura"><term key="Tirol">conté de Tirol</term></index> et pour l’autre se fera par messire <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Frundsberg, Georg von, kaiserlicher Landsknechtsführer">George de Frangesperg</persName> qu’est à <index resp="Abel_Laura"><term key="Salzburg">Salsburg</term></index> au secours de l’<persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Lang von Wellenburg, Matthäus, Bischof von Gurk und Cartagena, Erzbischof von Salzburg">archevesque</persName> dud. lieu à l’encontre de ses subgectz. Lequel espere en brief en aura une fin, et entant que les affaires ne puissent souffrir si longue dilacion, se fera la provision par <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Ems (Hohenems), Marx Sittich I. von, Landsknechtsführer">Marc Sitich von Hems</persName> ou autre de sorte que en ce qui sera en mon pouoir n’y aura faulte, car à servir V<hi rendition="#sup">re</hi> M<hi rendition="#sup">te</hi> ne vouldroie riens espargner, comme plusieurs fois vous ai escript.</p><p n="3">Touchant les <index resp="Abel_Laura"><term key="Bauernkrieg (Deutscher), 1524-1526">motions</term></index> de pardeça, elles sont, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, universellement estées par tout l’<index resp="Abel_Laura"><term key="Deutschland">Allemangne</term></index>, toutesfois que le dieu mercis la <index resp="Abel_Laura"><term key="Schwäbischer Bund">ligue de Zwave</term></index> a tellement exploitié qu’elle a mis à obeissance la plus grant partie. Et quant à ceulx du <index resp="Abel_Laura"><term key="Tirol">conté de Tirol</term></index>, j’avoie advisé y envoyer gens pour les chastoier, mais à cause que le pays est montaigneux et aussi que aucunement se sont mis en meilleur obeissance qu’ilz n’avoient estéz, je les ai bien voulu comporter, esperant qu’ilz se porteront de mieulx et se desmontreront ci-après meilleurs subgectz qu’ilz n’ont faiz. Quant à ceulx d’<index resp="Abel_Laura"><term key="Österreich">Austrice</term></index>, j’avoie illecq ung mien capitaine avec ung nombre de gens de piet et de cheval pour les chastier, lequel, après qu’il eust commancé à faire bon exploit et remectre les rebelles à obeissance, se mit en une ville aud. pays, et pensant en icelle estre bien asseuré par ceulx de lad. ville et par les <index resp="Abel_Laura"><term key="Bauernkrieg, Salzburg">paysans de Salsburg</term></index> que y confinent fut surprins, ses gens en partie tuéz, pilléz et desrobéz, lui et aulcuns aultres nobles gens retenuz prisonniers.</p><p n="4">Depuis ai de nouveau renvoyé le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Salm, Graf Niklas von, habsburgischer Feldherr, Verteidiger Wiens 1529">conte de Salm</persName> pour rassembler ceulx qui ont esté échappé, avec lesquelz et autres que lui ai ordonné pour renffort espere fera tel exploit que le tout se chastiera et reduira à meilleure obeissance.</p><p n="5">En <index resp="Abel_Laura"><term key="Elsass">Elsacie</term></index>, comme desia vous ai, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, escript, se sont aussi <index resp="Abel_Laura"><term key="Bauernkrieg (Deutscher), 1524-1526">rebelléz</term></index> pour le chastoi, desquelz la <index resp="Abel_Laura"><term key="Schwäbischer Bund">ligue</term></index> m’a accordé aucun nombre de gens. Lequel avec autre nombre que avec ce je adioindrai espere les chastoier, si ce n’est que avant se rendent en mes mains à ma discretion que pourroit estre au moyen de la craincte qu’ilz ont et que le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Baden, Markgraf Philipp von">marquis Philippe de Baden</persName> s’est entremis a traicter entre moi et eulx.</p><p n="6">Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, je me treuve presentement avec le nombre de mil bons chevaulx et près de cinq mil pietons que seroit assez bonne compaignie pour vous aller recevoir, où il vous plairoit, ou faire quelque exploit dont, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, vous ai bien voulu avertir, affin de savoir vostre bon plaisir, et, si les vous plaist, employer quelquepart.</p><p n="7">Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, comme bien pouez considerer, suis fort perplex et en l’arriere pour les grosses coutanges et despensses qu il ma convenu et convient journellement supporter tant a l’occasion que dessus comme des choses que par-ci-devant vous ai escript. Et pour ce que jusques à oires n’ai peu recouvrer des <index resp="Abel_Laura"><term key="Venedig">Veniciens</term></index> <index resp="Abel_Laura"><term key="Venedig">solucion</term></index> des cinquante mil ducatz pour les deux années eschevés fors 5000 qu’ilz ont baillé au <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Lannoy, Charles de, Vizekönig von Neapel">viceroi de Naples</persName>, vous supplie, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, tres humblement que, si on traictoit avec eulx, veullez donner ordre que soie satisfait sans qu’ilz m’y mectent plus longue dilacion n’y entretiennent de frivolles excusations, comme ilz ont fait jusques à present.</p><p>Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, je supplie<hi rendition="#sup">b</hi>) atant le createur qui vous doint bonne vie et longue.</p><p>De <placeName ref="nogeoname" resp="Abel_Laura" key="Tübingen">Tibinghen</placeName>, ce 24<hi rendition="#sup">e</hi> d’aoust a<hi rendition="#sup">o</hi> 25.</p><p n="8">Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, depuis cestes escriptes est arrivé <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Meneses, Alonso de (González), Gesandter F's">Meneses</persName>, par lequel ai receu les lettres qu’il vous a pleu m’escripre, et pour ce que deans brief jours je depescherai de nouveau quelquun devers V<hi rendition="#sup">re</hi> M<hi rendition="#sup">te</hi>, par lequel vous ferai ample responce sur tout ce qu’il led. Meneses m’a rapporté, me depporte vous en faire plus ample mencion par cestes.</p><p>Vostre<hi rendition="#sup">c</hi>) tres humble et tres obeisant frere</p><p>Ferdinandus.</p></div><div n="6"><!-- commentary --><p rend="Kommentar" n="1">a) <hi rendition="#i">Mons</hi><hi rendition="#i #sup">r</hi> <hi rendition="#i">– recommande</hi> fehlt in W<hi rendition="#sup">1</hi>.</p><p rend="Kommentar">Bezieht sich auf Nr. A144.</p><p rend="Kommentar" n="2">Am 10. August schrieb F an die Gesandten K’s in Venedig, <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Caracciolo, Marino, Kardinal, Diplomat im Dienste K's, Gouverneur von Mailand">Caracciolo</persName> und <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Sánchez, Alfonso, K's Botschafter in Venedig">Sanchez</persName>: <hi rendition="#i">Missuri sumus his diebus ad </hi><index resp="Hofer-Bindeus_Johannes"><term key="Italien"><hi rendition="#i">Italiam </hi></term></index><hi rendition="#i">in servicium caesareae et catholicae Majestatis domini et fratris mei coll</hi><hi rendition="#i #sup">mi</hi><hi rendition="#i">, tria aut quattuor milia peditum, quos conducet capitaneus </hi><persName ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Frundsberg, Georg von, kaiserlicher Landsknechtsführer"><hi rendition="#i">Georgius de Frainnospergk </hi></persName><hi rendition="#i">et </hi><persName ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Spagna, Cornelius de"><hi rendition="#i">Cornelius de Spagna</hi></persName><hi rendition="#i"> tamquam comissarius</hi>. Sie sollen deshalb in seinem Namen bei der Signorie für diese Truppen <hi rendition="#i">litteras passus et salvum conductum</hi> verlangen und vorsehen, daß Lebensmittel usw. für Geld beschafft werden. Wien, St.-A. Belgica PA 92. Kopie.</p><p rend="Kommentar" n="3">Es handelt sich hier um den Landeshauptmann von Steiermark, <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Dietrichstein, Siegmund von, Landeshauptmann der Steiermark">Sigismund von Dietrichstein</persName>, der am 2. Juli von den aufständischen Bauern und Knappen zu <placeName ref="nogeoname" resp="Abel_Laura" key="Schladming">Schladming</placeName> überrascht und gefangengenommen worden ist. Köchl, Mitt. d. Ges. f. Salzburger Landeskunde 47, S. 38f.</p><p rend="Kommentar" n="4">Gemeint ist hier Gf Niklas Salm.</p><p rend="Kommentar" n="7">b) in W<hi rendition="#sup">1</hi> folgt <hi rendition="#i">etc.</hi> und fehlt <hi rendition="#i">atant – longue.</hi> </p><p rend="Kommentar">Am 30. August befiehlt F aus Tübingen seinen Gesandten in Venedig, <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Angrer, Dr. Gregor, F’s Gesandter in Venedig">Gregor Angrer</persName> und <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Dornberg, Erasmus von">Erasmus von Dornberg</persName>, den Empfang der von Venedig an <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Sánchez, Alfonso, K's Botschafter in Venedig">Alfonso Sanchez</persName> ausgezahlten 4627 Dukaten zu bestätigen. Wien, St.-A. Reichsreg. Ferd. I., Bd. 1, Bl 24.</p><p rend="Kommentar" n="8">c) von <hi rendition="#i">vostre</hi> an eigenhändig, fehlt in W<hi rendition="#sup">1</hi>.</p></div></body></text></TEI>