<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A166.</title><title type="sub">Ferdinand an Karl, 1525 Dezember 4, Augsburg.</title><author><persName ref="nognd">Ferdinand</persName></author></titleStmt><editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe</edition></editionStmt><publicationStmt><publisher xml:id="nnnn"><orgName role="hostingInstitution">Universität Salzburg</orgName><orgName role="project">Edition der Familienkorrespondenz Ferdinands I.</orgName><address><addrLine>Paris Lodron Universität Salzburg PLUS</addrLine><addrLine>Kapitelgasse 4</addrLine><addrLine>A-5020 Salzburg - Österreich</addrLine></address></publisher><pubPlace>Salzburg</pubPlace><date type="publication">2015-07-09</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"><p>Creative Commons BY 3.0</p></licence></availability><idno type="DOI">nnnn</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl type="MS">Ferdinand I., Kaiser: Die Korrespondenz Ferdinands I. Familienkorrespondenz bis 1526. Bd. 1. Wien, 1912.</bibl><biblFull><titleStmt><title level="m" type="main">Die Korrespondenz Ferdinands I.</title><title level="m" type="volume" n="1">1</title><title type="part" n="11">Familienkorrespondenz bis 1526 / bearb. von Wilhelm Bauer</title><author><persName>Ferdinand I., Heiliges Römisches Reich, Kaiser, 1503-1564</persName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher><name>Holzhausen</name></publisher><publisher><name>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</name></publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date type="publication">1912</date></publicationStmt></biblFull></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName ref="nognd">Ferdinand</persName><placeName ref="nognd">Augsburg</placeName><date when="1525-12-04">1525 Dezember 4</date></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="nognd">Karl</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-12-23T16:37:24Z</date><name ref="nognd">Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-12-23T16:37:26.723645Z</date><name ref="nognd">CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div n="1"><!-- letter_header --><p><hi rendition="#b">A166.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rendition="#i">Ferdinand an Karl.</hi></cell><cell><hi rendition="#i">1525 Dezember 4. Augsburg.</hi></cell></row></table></div><div n="2" xml:lang="de"><!-- regest_de --><p rend="Regest Deutsch">1. Empfing K’s Brief vom 2. November. 2. Briefe von Pescara. Vorgänge in Mailand und Cremona. 3. F’s Rüstungen an der venezianischen Grenze. 4. Rüstungen Venedigs. 5. Pescaras Berichterstattung. 6. Fürsprache für Salamanca. 7. Die Absicht des EB’s von Salzburg, den B. von Passau zum Koadjutor zu nehmen, muß vereitelt werden. 8. Ebenso muß die Aufnahme des EB’s von Salzburg in den Schwäbischen Bund vereitelt werden. 9. Erfolglosigkeit des Augsburger RT’s. 10. Gesandtschaft aus Moskau. 11. Ungarn. 12. Türkeneinfall in Krain am 3. November. 13. Bauernaufstand. Waldshut. 14. <hi rendition="#g">[Nachschrift.]</hi> Gesandtschaft des Kardinals von Mainz.</p></div><div n="3" xml:lang="en"><!-- regest_en --><p rend="Regest Englisch">1. Has received K's letter dated November 2. 2. Pescara's letters. Events in Milan and Cremona. 3. F's armament on the Venitian border. 4. Venice's armaments. 5. Pescara's reports. 6. Intercession on behalf of Salamanca. 7. The Archbishop of Salzburg's plan to make the Bishop of Passau his coadjutor must be thwarted. 8. The Archbishop of Salzburg entering into the Swabian League must also be prevented. 9. The failure of the Imperial Diet in Augsburg. 10. The Muscovite delegation. 11. Hungary. 12. Turkish invasion in Carniola on November 3. 13. Peasant insurgency. Waldshut. <hi rendition="#g">14. [Postscript.]</hi> The Cardinal of Mainz's delegation.</p></div><div n="4"><!-- archive_desc --><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Wien, St.-A. Hs. B. 597, I, S. 53—57. Kopie.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 166, S. 348-352.</p></div><div type="letter" n="5"><!-- transcription --><p n="1">Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, j’ai receu voz lettres par mon maistre des postes du 2<hi rendition="#sup">e</hi> de novembre ensemble la depesche qu’il vous pleut incontinant lui faire dont tres humblement vous mercie et actens avec grand desir la venue de mon grant-escuier don <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Córdoba, Pedro de, Graf von Cabra, F's Oberststallmeister, Gesandter und Rat">Pedro de Cordova</persName> pour par lui estre averti, ainsi que V<hi rendition="#sup">re</hi> M<hi rendition="#sup">te</hi> m’a escript amplement de tous les affaires et nouvelles de pardela.</p><p n="2">Et quant à celles de pardeça, vous avertis, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, que depuis ce que dernierement vous ai escript des affaires d’<index resp="Abel_Laura"><term key="Italien">Ytalie</term></index> par <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Salamanca, Francisco de">Francisco de Salamanca</persName>, mon escuier d’escuirie, ai eu lettres du <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Pescara, Fernando Francesco d’Avalos, Marchese di, K’s General in Italien">marquis de Piscare</persName> des 5<hi rendition="#sup">e</hi>, 15<hi rendition="#sup">e</hi> et 23<hi rendition="#sup">e</hi> de novembre, par lesquelles m’a averti comme ou nom de Vostred. M<hi rendition="#sup">te</hi> a fait demander au <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Francesco II. Sforza, Herzog von Mailand">duc de Milan</persName> les chasteaulx dud. <index resp="Abel_Laura"><term key="Mailand">Milan</term></index> et de <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Cremona">Cremone </placeName>et deux secretaires, par lesquelles se devoit prouver la confession de <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Morone, Girolamo, Großkanzler des Herzogs von Mailand">Jheronime Morron</persName> en ce qui touchoit led. duc, qu’est chose si tres grande et de telle qualité, ainsi qu’il m’a escript que non seullement a merité estre privé et frustré de l’estat dud. Milan, mais de quatorze fois plus, s’il le tenoit, à quoi led. duc n’a voulu entendre, disant que à sa simple requeste lui avoit donné tout led. estat, excepté lesd. deux chasteaulx, et qu’il les vouloit tenir pour sa seurté jusques à avoir le commandement de Vostred. M<hi rendition="#sup">te</hi> et semblablement qu’il ne pouvoit bailler lesd. deux secretaires, disant qu’il en avoit affaire et aussi qu’il les lui failloit garder pour prouver son ignossance de tout ce qui s’estoit traicté, depuis qu’il tenoit led. estat, et que par saulfconduit vouloit envoyer ung sien secretaire devers V<hi rendition="#sup">re</hi> M<hi rendition="#sup">te</hi>, ce que led. marquis lui a consenti. Mais ce neantmoings qu’il vouloit incontinant avoir lesd. deux chasteaulx à cause qu’il estoit bien averti que icellui duc traictoit avec les <index resp="Abel_Laura"><term key="Venedig">Venetiens</term></index> pour mectre le chasteau de Cremone en leur main et pour obvier à tous inconveniens, led. marquis s’estoit condescendu que led. duc lui bailleroit seullement le chasteau de Cremone en ses mains, pourveu aussi qu’il consentist que cellui de Milan fust cloz, affin que d’icellui ne puist recepvoir aulcun dommaige et le peuple jurer fidelité à V<hi rendition="#sup">re</hi> M<hi rendition="#sup">te</hi>, à quoi aussi n’a voulu entendre. Quoi veant, icellui marquis a assiegé lesd. deux chasteaulx, mesmes cellui dud. Cremone, duquel ont tiré force artillerie et tué aulcuns hommes, et avant qu’il mist le siege devant cellui dud. Milan fit convocquer et appeller le senat, affin qu’ilz fussent tesmoings de la culpe que led. duc avoit, leur requerant qu’ilz voulsissent parler à lui et lui remonstrer le maulvais chemin qu’il prenoit ce qu’ilz ont faictz, mais il n’a à riens voulu entendre et a le peuple consenti et promis aud. marquis de jurer fidelité à V<hi rendition="#sup">re</hi> M<hi rendition="#sup">te</hi> comme à leur superieur seigneur et enoultre, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, les gens dud. duc sont partiz du chasteau de Milan par aucunefois et ont blesséz de noz gens et y en est demeuré des leurs et tirent continuellement dud. chasteau, combien qu’ilz non faict aulcun dommaiges à nosd. gens, n’est que en mectant le siege en ont tiré et tué cinq hommes. Aussi suis, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, averti que ce chasteau de <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Chiavenna">Clavance</placeName> que led. duc avoit prins, ainsi que V<hi rendition="#sup">re</hi> M<hi rendition="#sup">te</hi> scet, est rendu par le capitaine qui l’avoit en garde aux <index resp="Abel_Laura"><term key="Graubünden">Grisons</term></index> qui le tenoient assiegé. Lesquelz l’ont desmolu, semblablement comme <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Klemens VII., Papst, Giulio de' Medici">le pape</persName> a mandé toute sa gendarmerie aller à <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Parma">Parma</placeName> et a fait payé aux <index resp="Abel_Laura"><term key="Schweiz">Suysses</term></index> tout ce qui leur estoit deu par les papes passéz dont est fort à craindre que lesd. Suisses aient quelque privée intelligence avec lui, <index resp="Abel_Laura"><term key="Venedig">Veniciens</term></index> et duc de Milan et qu’ilz passent en Ytalie. Led. marquis a tant fait avec ceulx de la ville de Milan que tous mandemens de justice se depeschent ou nom de Vostred. M<hi rendition="#sup">te</hi>.</p><p n="3">Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, comme desia vous ai par-ci-devant escript, j’entretiens à groz fraiz et despens sur les frontieres d’<index resp="Abel_Laura"><term key="Italien">Ytalie</term></index> environ 4000 pietons, affin que, si les choses vont plus avant, qu’on ne se treuve du tout a despourveu et aussi pour tenir les <index resp="Abel_Laura"><term key="Venedig">Veniciens</term></index> suspens. Lesquelz au moyen de ce, selon que suis informé, ont surceu à rompre la guerre, et s’il faict de besoing plus grande, je suis ici à quatre journées près d’<placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Innsbruck">Ysbroug</placeName> pour à toute diligence y aller moi-mesmes et postposerai tous aultres affaires quelzconques pour servir Vostred. M<hi rendition="#sup">te</hi> en tout ce qui sera en mon pouoir, car, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, comme maintesfois vous ai escript, ma personne ensemble ce que dieu m’a donné ne seront espargnéz pour vous faire service.</p><p n="4">Je suis aussi, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, esté averti par voz ambassadeurs, estans à <index resp="Abel_Laura"><term key="Venedig">Venise</term></index>, comme la seignorie illecq font grosses aprestes et preparatives de guerre tant à fortiffier villes et forteresses comme à cuillir et lever gens, lesquelz m’ont aussi à ceste cause escript que je fisse bonne provision sur mes frontieres à eulx voisins, car ilz ne voient nulle apparence de paix avec eulx, à quoi je pourvoierai le mieulx que pourrai.</p><p n="5">Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, je ne faiz doubte que led. <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Pescara, Fernando Francesco d’Avalos, Marchese di, K’s General in Italien">marquis de Piscaire</persName> vous  escript et avertit journellement et au long de tous les affaires dud. <index resp="Abel_Laura"><term key="Italien">Ytalie</term></index> et semblablement vosd. ambassadeurs à <index resp="Abel_Laura"><term key="Venedig">Venise</term></index>, parquoi me depporterai vous en escripre plus avant.</p><p n="6">Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, j’entends que ce, pourquoi j’ai escript à V<hi rendition="#sup">re</hi> M<hi rendition="#sup">te</hi> en faveur de mon tresorier, le conte de <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Salamanca, Gabriel de, Graf von Ortenburg, Schatzmeister Fs ">Ortemburg</persName>, n’est encoires depesché, parquoi, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, de rechief vous supplie tres humblement et austant qu’il m’est possible qu’il vous plaise le depescher suivant le memorial, signé de ma main, que j’ai donné à <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Montfort, Nicolas de">Nicolas de Montfort</persName>, gentilhomme de ma maison, car led. tresorier a ce et plus grant chose merité et merite journellement en voz affaires et les miens, vous certiffiant, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, que ce que ferez en ce cas l’estimerai estre faict comme à moi-mesmes dont vous supplie avoir responce.</p><p n="7">Je suis, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, averti tant de <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Rom">Romme</placeName> comme d’ailleurs que le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Lang von Wellenburg, Matthäus, Bischof von Gurk und Cartagena, Erzbischof von Salzburg">cardinal de Salsburg</persName> est deliberé faire ung coadjuteur en son <index resp="Abel_Laura"><term key="Salzburg, Erzbistum">archeveschié</term></index>, assavoir <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Ernst, Herzog von Bayern, Administrator des Bistums Passau">l’evesque de Passaou</persName>, frere de ducz <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Wilhelm IV., Herzog von Bayern (München)">Guillaume</persName> et <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Ludwig X., Herzog von Bayern (Landshut)">Loys de Baviere</persName>, que, comme sçavez, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, à cause que lad. archeveschié est entre mes pays <index resp="Abel_Laura"><term key="Österreich">d’Austrice </term></index>et de <index resp="Abel_Laura"><term key="Tirol">Tirol </term></index>et les pays desd. de <index resp="Abel_Laura"><term key="Bayern">Baviere</term></index>, tourneroit, si ainsi avenoit, au grant prejudice de moi et de mesd. pays, car iceulx, ayans celle piece en leur domination, seroient beaucop plus fors contre moi et mesd. pays pour me porter dommaige, si aulcune chose vouloient emprendre. Parquoi, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, pour à ce obvier me semble en debvez escripre les lettres suivant qu’en envoie la copie à <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Salinas, Martín de, Botschafter Fs bei K ">Salines</persName>. Lesquelles vous supplie, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, tres humblement incontinant faire depescher et envoyer pardeça. </p><p n="8">D’aultrepart, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, led. cardinal a tant faict à l’aide desd. <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Bayern, Herzöge von">ducz de Baviere</persName> et d’aultres qu’il est accepté en la <index resp="Abel_Laura"><term key="Schwäbischer Bund">ligue de Zwave</term></index>. Laquelle chose tournera aussi grant prejudice de moi et de mesd. pays à cause des continuelles differences qu’il y a entre led. <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Lang von Wellenburg, Matthäus, Bischof von Gurk und Cartagena, Erzbischof von Salzburg">archevesque</persName>, ses pays et les miens et mes subgectz, ce que ne se doibt nullement parmectre, ains y empescher austant qu’il sera possible. Parquoi, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, vous supplie aussi tres humblement vouloir semblablement escripre les lettres suivant la copie que j’envoie aussi à cest effect aud. <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Salinas, Martín de, Botschafter Fs bei K ">Salines </persName>tant aud. cardinal comme à lad. ligue, ausquelles pourrez adjouster ou diminuer, ainsi que pour le meilleur vous semblera.</p><p n="9">Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, il y a passez dix jours que suis arrivé en ceste ville pour y celebrer la <index resp="Abel_Laura"><term key="HRR, Reichstag, Augsburg (1525)">diete imperiale</term></index>, où il n’y a venuz aulcuns princes fors le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Kasimir von Brandenburg-Kulmbach, Markgraf">marquis Casimirus de Brandemburgh</persName> et le duc <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Heinrich II., der Jüngere, von Braunschweig-Wolfenbüttel, Herzog">Henrick de Branswyck</persName> et quelques lettres que j’ai escriptes et pourchas qu’ai sceu et sçaiche encoires faire ne voi nulle apparance qu’il y en doige venir aulcun aultre, parquoi est apparant lad. diete se passera ainsi sans qu’il y ait aulcun fruict.</p><p n="10">J’ai, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, depesché les ambassadeurs du <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Wassili III. Iwanowitsch, Großfürst von Moskau">prince de Moscovie</persName>, ainsi que par aultres mes lettres en latin vous escriptz et comme verrez par la copie de l’instruction et depesche qu’ai fait que vous envoie avec cestes.</p><p n="11">J’ai eu nouvelles de <index resp="Abel_Laura"><term key="Ungarn">Hungrie</term></index>, lesquelles plus amplement entendrez, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, par la copie d’ung article, extraicte d’une lettre d’ung particulier, escripte à aulcun aultre pardeça, et ne sçaiche aultre meilleur moyen dont le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Ludwig II., König von Böhmen und Ungarn">roi de Hungrie</persName> puist estre aidé de quelque bonne paix entre V<hi rendition="#sup">re</hi> M<hi rendition="#sup">te</hi> et le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">roi de France</persName>, car alors auries la commodité de lui pouoir aider et assister et le semblable entendra à l’annichilation de la secte <index resp="Abel_Laura"><term key="Lutheraner">Lutherienne</term></index> que pour lors regne plus que jamais.</p><p n="12">Aussi, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, ai eu nouvelles, comme le 3<hi rendition="#sup">e</hi> dud. mois de novembre <index resp="Abel_Laura"><term key="Türkenabwehr">les Turcz </term></index>sont entrez en mon pays de <index resp="Abel_Laura"><term key="Krain">Carniole</term></index>, ou ilz ont faitz une rase au grant dommaige de moi et de mes subgectz, lesquelz, comme suis averti, ont par les <index resp="Abel_Laura"><term key="Venedig">Venetiens</term></index> estéz incitéz et poursuitz à ce faire.</p><p n="13">Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, quant aux paysans de pardeça, la dieu mercis, tous ceulx qui s’estoient levéz sont en bonne pacification fors la ville de <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Waldshut im Breisgau">Walsoultz</placeName> qui est tousjours en ung mesme estat, mais j’espere a l’aide de nostre seigneur icelle tost reduire a deue obeissance. Et sur ce etc.</p><p>D’<placeName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Augsburg">Augsburg</placeName>, ce 4<hi rendition="#sup">e</hi> de decembre a<hi rendition="#sup">o</hi> 25.</p><p n="14">Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, à ceste heure est arrivé vers moi ung baron, serviteur du <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Albrecht von Brandenburg, Erzbischof von Mainz, Kardinal, Kurfürst">cardinal de Mayence</persName>, par lequel il m’a fait dire aucunes choses, concernant ceste diete et aultres, entre lesquelles a esté ce que il vous plaira veoir par la copie ci-enclose dont V<hi rendition="#sup">re</hi> M<hi rendition="#sup">te</hi> pourra veoir, si vostre venue de pardeça est necessaire.</p></div><div n="6"><!-- commentary --><p rend="Kommentar" n="1">F bezieht sich auf Nr. A159. Man erwartete die Ankunft Cordovas für den 7. Dezember. Sanuto 40, 464.</p><p rend="Kommentar" n="3">Als Beweis, daß F damals noch weiter rüstete, darf auch der Vertrag vom 2. Dezember angesehen werden, wodurch er sich den spanischen Hauptmann <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Silva, Diego de, spanischer Hauptmann in F’s Diensten in Norditalien">Didacus de Sylva</persName> samt 120 spanischen Fußsoldaten für den Dienst an der Grenze <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Friaul">Friauls</placeName>, <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Istrien">Istriens</placeName> und im Karstgebiet (<hi rendition="#i">regione Charsiẹ</hi>) verpflichtete. Wien, St.-A. Reichsreg. Ferd. I., 1, Bl. 39. Vgl. Sanuto 40, 503, 635 f.</p><p rend="Kommentar" n="4">Heranzuziehen sind die parallel laufenden Berichte von <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Caracciolo, Marino, Kardinal, Diplomat im Dienste K's, Gouverneur von Mailand">Caracciolo</persName> und <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Sánchez, Alfonso, K's Botschafter in Venedig">Alonso Sanchez</persName> an K. Gayangos 3, 1, passim. Über die venezianischen Rüstungen besonders S. 480.</p><p rend="Kommentar" n="6">Vgl. Nr. A151.</p><p rend="Kommentar" n="7">Die Herzoge von Bayern stellten für ihre Anteilnahme an der Niederwerfung des <index resp="Abel_Laura"><term key="Bauernkrieg, Salzburg">salzburgischen Bauernaufstandes</term></index> als Forderungen eine Kriegsentschädigung von 54.000 Gulden und die Ernennung ihres Bruders, Hg Ernsts, zum Koadjutor des Kardinals von Salzburg. Köchl, Die Bauernkriege im Erzstift Salzburg, S. 64; Riezler 4, S. 155.</p><p rend="Kommentar" n="8">Der Eb von Salzburg wurde laut Abschied des Bundestages zu <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Nördlingen">Nördlingen</placeName> vom 11. November 1525 in den Schwäbischen Bund aufgenommen und blieb auch darin. Klüpfel, Urkunden zur Gesch. des Schwäb. Bundes 2 (Bibl. des Lit. Vereins 31), S. 295.</p><p rend="Kommentar" n="10">Dieser lateinische Brief F’s wurde nicht vorgefunden.</p><p rend="Kommentar" n="13">Die aufständischen Bauern wurden am 4. November zu <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Grießen">Grießen</placeName> von <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Sulz, Graf Rudolf von">Gf Rudolf von Sulz</persName> und <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Fuchs, Christoph, von Fuchsberg, von F gesandt an den Rat der Stadt Straßburg, um Geld auszuleihen">Ritter Fuchs zum Fuchsperg</persName> aufs Haupt geschlagen. Die Stadt Waldshut hielt sich noch, doch bestanden bereits Anzeichen beginnender Widerstandslosigkeit. Am 6. Dezember fiel die Stadt vollständig in die Hände des Landesherrn. J. Loserth, Die Stadt Waldshut und die vorderösterr. Regierung. Arch. f. österr. Gesch. 77, S. 80ff.</p><p rend="Kommentar" n="14">Die hier erwähnte Beilage ging auf dem Wege verloren oder wurde aus Versehen dem Briefe nicht beigefügt. Villa, S. 306.</p></div></body></text></TEI>