<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A215.</title><title type="sub">Margareta an Ferdinand, 1526 Juli 19, Mecheln.</title><author><persName ref="nognd">Margareta</persName></author></titleStmt><editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe</edition></editionStmt><publicationStmt><publisher xml:id="nnnn"><orgName role="hostingInstitution">Universität Salzburg</orgName><orgName role="project">Edition der Familienkorrespondenz Ferdinands I.</orgName><address><addrLine>Paris Lodron Universität Salzburg PLUS</addrLine><addrLine>Kapitelgasse 4</addrLine><addrLine>A-5020 Salzburg - Österreich</addrLine></address></publisher><pubPlace>Salzburg</pubPlace><date type="publication">2015-07-09</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"><p>Creative Commons BY 3.0</p></licence></availability><idno type="DOI">nnnn</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl type="MS">Ferdinand I., Kaiser: Die Korrespondenz Ferdinands I. Familienkorrespondenz bis 1526. Bd. 1. Wien, 1912.</bibl><biblFull><titleStmt><title level="m" type="main">Die Korrespondenz Ferdinands I.</title><title level="m" type="volume" n="1">1</title><title type="part" n="11">Familienkorrespondenz bis 1526 / bearb. von Wilhelm Bauer</title><author><persName>Ferdinand I., Heiliges Römisches Reich, Kaiser, 1503-1564</persName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher><name>Holzhausen</name></publisher><publisher><name>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</name></publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date type="publication">1912</date></publicationStmt></biblFull></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName ref="nognd">Margareta</persName><placeName ref="nognd">Mecheln</placeName><date>1526 Juli 19</date></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="nognd">Ferdinand</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-11-12T10:21:31Z</date><name ref="nognd">Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-11-12T10:21:34.195877Z</date><name ref="nognd">CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div n="1"><!-- letter_header --><p><hi rendition="#b">A215.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rendition="#i">Margareta an Ferdinand.</hi></cell><cell><hi rendition="#i">1526 Juli 19. Mecheln.</hi></cell></row></table></div><div n="2" xml:lang="de"><!-- regest_de --><p rend="Regest Deutsch">1. Empfing seinen Brief mit der Nachricht von der Geburt einer Tochter. 2. Nachrichten aus Italien. 3. Mailand. Äußerungen des Kgs von Frankreich. Postschwierigkeiten. Absichten der Liga. 4. Geldleistungen des Kgs von England. Haltung der Schweizer. Erfolge der Truppen F's. 5. Stellung des kaiserlichen Gesandten in England. Äußerungen des mailändischen Gesandten. 6. <hi rendition="#g">[Nachschrift.] </hi>Gf. von Königstein. 7. Rüstungen der Franzosen und Engländer zur See gegen Neapel.</p></div><div n="3" xml:lang="en"><!-- regest_en --><p rend="Regest Englisch">1. Has received his letter with news of his daughter's birth. 2. News from Italy. 3. Milan. Utterances made by the King of France. Difficulties with the postal service. The League's plans. 4. Monetary payments made by the King of England. The Swiss' position. F's troops's successes. 5. The status of the imperial delegates in England. Utterances made by the Milanese delegates. 6. <hi rendition="#g">[Postscript.]</hi> Count of Königstein. 7. Maritime armament by the French and English against Naples.</p></div><div n="4"><!-- archive_desc --><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Brüssel, Arch. gén. Papiers de l’État et de lʼAud. vol. 93, Bl. 27—30. Konzept.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 215, S. 405-407.</p></div><div type="letter" n="5"><!-- transcription --><p n="1">Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, mon bon nepveu, j’ai receu voz lettres - - -, par icelles entendu que dieu vous ait donné - - -<hi rendition="#sup">a</hi>) et à <index resp="Abel_Laura"><term key="Geburt, Elisabeth von Österreich">m<hi rendition="#sup">me</hi>, vostre compaigne</term></index>, ma bonne niepce, <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Elisabeth von Österreich,Tochter F's, Gemahlin von Sigismund II. August von Polen">une belle fille</persName> dont je suis tres joieuse et lui prie vous en donner le plusieur que en desirez, et sachant que l’empereur en avoit singuliere joie, lui ai escript.</p><p n="2">Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, pour ce que<hi rendition="#sup">b</hi>) les nouvelles <index resp="Abel_Laura"><term key="Italien">d’Italye </term></index>sont ici diverses et ne sai, ausquelles me arrester, j’escriptz presentement à mon cousin, <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Fernández de Córdoba, Luis, Herzog von Sessa">le duc de Seze</persName>, ambassadeur vers <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Klemens VII., Papst, Giulio de' Medici">nostre sainct pere</persName>, au <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Avalos, Alfonso d’, Marchese Del Vasto">marquis del Gasto</persName>, au s<hi rendition="#sup">r</hi> <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Leyva, Antonio de, Prinz von Ascoli">Anthoine de Leva</persName> et autres de pardeça pour en savoir la certainité. Je vous prie aussi affectueusement me escripre ce que en savez.<hi rendition="#sup">c</hi>)</p><p n="3">J’entens que <index resp="Abel_Laura"><term key="Frankreich">les François</term></index> dient qu’ilz y aient le meilleur et que les gens <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Klemens VII., Papst, Giulio de' Medici">du pape</persName> et les <index resp="Abel_Laura"><term key="Venedig">Veneciens</term></index> aient constraint noz gens s’en retirer en aucunes villes. Nos marchans ont <index resp="Abel_Laura"><term key="Venedig">nouvelles de Venize</term></index> que les gens du pape ont essayé rainctailler<hi rendition="#sup">d</hi>) le chastel de <index resp="Abel_Laura"><term key="Mailand">Mylan</term></index> et gagnier la - - -<hi rendition="#sup">e</hi>) que noz gens y ont fait, qu’ilz ont aussi essaye d’entrer en la cité de Mylan et que au tout ilz aient failli et ont esté rebactuz à leur<hi rendition="#sup">d</hi>) grande perte et honte et que noz gens ont tenu et prins plusieurs citadins de Mylan que avoient intelligence avec les ennemis et conclu tirer les nostres en dormant. Je tiens que ayez sceu que le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">roi de France</persName> ait tombbé<hi rendition="#sup">f</hi>) en chassant et ait rompu la pipe de bras. J’ai sceu que, après qu'il feust revenu à cognoissance, qu’il deust dire à dieu qu’il le pugnissoit de plusieures sortes et que les gens pourroient dire que ce seroit pugnition de ce qu’il ne tenoit à l’empereur ce qu’il lui ait promis, que est belle cognoissance, mais il n’y a nul amendement. Led. s<hi rendition="#sup">r</hi> roi<hi rendition="#sup">g</hi>) ne veult donner passage a mes courriers, que plus est, il a denié passage par son royaume au s<hi rendition="#sup">r</hi> don <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Mendoza, Iñigo de, K’s Botschafter in England">Inigo de Mendoça</persName>, lequel l’empereur envoie pour ambassadeur en <index resp="Abel_Laura"><term key="England">Angleterre</term></index>. Mais aussi sceu la lighe du pape et des rois de France et <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Heinrich VIII., König von England">d’Angleterre</persName>, des Veneciens et autres et est leur intencion de mener l’empereur à ce qu’il renonce à l’Italye et rende les enffans de France, en prenant du roi raençon requis<hi rendition="#sup">f</hi>) de deux millions d’escuz, à quoi je tiens l’empereur n’entendra legierement. Combien que puis le retour du viceroi vers lui je n’en ai aucunes certes nouvelles, bien m’a dit l’on qu’il retourne de guerre et vienge à <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Burgos">Bourges</placeName> et que la <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Eleonore von Österreich, Königin von Portugal, Königin von Frankreich ">roine de Portugal</persName> et les enffans de France qui estoient à <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Vitoria-Gasteiz">Victoria</placeName> par son ordonance soient menéz aud. Bourges.</p><p n="4">J’ai entendu que le roi d’Angleterre ait fait charge de 60000 Angelotz a avis pour les fournir à Venize pour sa portion de la contribucion et la despense de la lighe. L’on a ici dit que le pape avoit mandé pour 12000 <index resp="Abel_Laura"><term key="Schweiz">Suisses</term></index>, mais que aucuns des cantons de Suisse ne vouldroient que leur gens servissent contre l’empereur. Il se dit que les pietons que avez envoyé en l’Italye seront à <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Genua">Jenues</placeName> et en avoient chassé ceulx de la partie du pape.</p><p n="5">Nostre ambassadeur en Angleterre m’escript qu’il se tienne seul et delaissé tenu du <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Heinrich VIII., König von England">roi</persName> que du legat comme aussi des ambassadeurs <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Klemens VII., Papst, Giulio de' Medici">du pape</persName>, <index resp="Abel_Laura"><term key="Frankreich">de France</term></index> et de <index resp="Abel_Laura"><term key="Venedig">Venize</term></index> et que si - - -<hi rendition="#sup">h</hi>) est de celui de <index resp="Abel_Laura"><term key="Mailand">Mylans</term></index>, mais que puis aucuns jours ambassadeur dud. Mylan se soit tenu vers lui et entre autres devises lui ait dit que son maistre se trouve en la lighe, mais qu’il n’ait esté à le fere n’y ait eu homme de par lui. Ne sai, si led. ambassadeur avoit entendu que noz gens avoient eu quelque bonne aventure. Je vous adviserai de ce plus que j’entenderai. Je vous prie, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, comme dessus avoir des bonnes nouvelles et à nostre seigneur vous doint bonne vie et longue.</p><p>Escript à <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Mechelen/Malines">Malines</placeName>, le 19<hi rendition="#sup">e</hi> jour de jullet l’an 26.</p><p n="6"><hi rendition="#i">[Nachschrift.]</hi> Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, puis mes lettres escriptes j’ai receu autres lettres de vous et en icelles le billet que le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Königstein-Eppstein, Graf Eberhard IV. von">conte de Connickstain</persName> vous a baillé. Je vous prie le mercier de son affection vers l’empereur et l’entretenir en son bon vouloir et lui declairer<hi rendition="#sup">i</hi>) que j’ai bon vouloir - - -<hi rendition="#sup">j</hi>) en nom de l’empereur de acheter les parties<hi rendition="#sup">k</hi>) r- - - oud. escript, si avant qu’il les veulle donner après resistance, m’advertisant toutesfois que j’entens que le feu <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Rochefort, Graf ? von">conte du Rocheffort</persName> ait delaissé ung frere<hi rendition="#sup">l</hi>) heritier<hi rendition="#sup">l</hi>) d- - -<hi rendition="#sup">m</hi>) que neantmoins est. Seroit succedé au conte de Rocheffort et autres ses biens et que le s<hi rendition="#sup">r</hi> de<hi rendition="#sup">n</hi>) - - - joisse d’aucunes parties, contenues en l’escript que dessus, que neantmoins je m’en ferai informer et vous advertisserai de ce que je aurai entendu et vous en avertirai pour en adviser led. conte.</p><p n="7">En escripvant ceste adresse, j’ai entendu que <index resp="Abel_Laura"><term key="Frankreich">François</term></index> et <index resp="Abel_Laura"><term key="England">Anglois</term></index> esquippent grand nombre de navires et que le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Klemens VII., Papst, Giulio de' Medici">pape</persName>, les <index resp="Abel_Laura"><term key="Venedig">Veniciens</term></index> et lesd. <index resp="Abel_Laura"><term key="Frankreich">François</term></index> en ont grand nombre sur le quartier de <index resp="Abel_Laura"><term key="Neapel">Naples</term></index>. Ne sai à quelle intencion.</p></div><div n="6"><!-- commentary --><p rend="Kommentar" n="1">a) Lücke, etwa <hi rendition="#i">la grace</hi> zu ergänzen.</p><p rend="Kommentar">Bezieht sich auf Nr. A209. </p><p rend="Kommentar" n="2">b) gestrichen <hi rendition="#i">je n’ai certaines nouvelles d’Italye</hi>. - c) gestrichen <hi rendition="#i">Il se dit ici que.</hi> </p><p rend="Kommentar">Marquis del Guasto ist identisch mit Alfonso d'Avalos d’Aquino, einem der kaiserlichen Feldherren in Mailand.</p><p rend="Kommentar" n="3">d) Lesung unsicher. - e) folgt schwer leserliches Wort, etwa <hi rendition="#i">fleches</hi>. - f) Lesung unsicher. - g) gestrichen <hi rendition="#i">fait arrester mon</hi>. </p><p rend="Kommentar">Über den versuchten Angriff auf Mailand vom 7. Juli vgl. Nr. A214. — Kg Franz von Frankreich hatte sich anfangs Juni auf der <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="Jagd">Jagd</term></index> eine Verletzung an der linken Hand zugezogen. J. Fraikin, Nonciatures de France (Clement VII.) 1, S. 34. Es wird auch durch den venezianischen Gesandten bezeugt, daß Kg Franz I. damals den <index resp="Abel_Laura"><term key="Gesundheit/Krankheit, Franz I.">Arm im Verband</term></index> trug. Sanuto 41, 751. — Betreffs der Geleitsverweigerung Inigos de Mendoça vgl. Sanuto 42, 333. </p><p rend="Kommentar" n="4">Es waren inzwischen nur 5000 Schweizer bei dem Heer der Liga, das der <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Francesco Maria I. della Rovere, Herzog von Urbino">Hg von Urbino</persName> führte, angelangt. Pastor 4, 2, S. 221.</p><p rend="Kommentar" n="5">h) folgt unleserliches Wort.</p><p rend="Kommentar">S. Nr. A207.</p><p rend="Kommentar" n="6">i) gestrichen <hi rendition="#i">je me ferai informer de l’estat et vouloir des terres signiffices oud escript. </hi>– j) Lücke. k) folgt schwer leserliches Wort, etwa <hi rendition="#i">ratifiées</hi>. - l) Lesung unsicher. - m) folgt unleserliches Wort. - n) folgt unleserliches Wort, etwa <hi rendition="#i">Hembeuren</hi>.</p><p rend="Kommentar">Vgl. Nr. A206. </p></div></body></text></TEI>