<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A217.</title><title type="sub">Margareta an Ferdinand, 1526 Juli 27, Mecheln.</title><author><persName ref="nognd">Margareta</persName></author></titleStmt><editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe</edition></editionStmt><publicationStmt><publisher xml:id="nnnn"><orgName role="hostingInstitution">Universität Salzburg</orgName><orgName role="project">Edition der Familienkorrespondenz Ferdinands I.</orgName><address><addrLine>Paris Lodron Universität Salzburg PLUS</addrLine><addrLine>Kapitelgasse 4</addrLine><addrLine>A-5020 Salzburg - Österreich</addrLine></address></publisher><pubPlace>Salzburg</pubPlace><date type="publication">2015-07-09</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"><p>Creative Commons BY 3.0</p></licence></availability><idno type="DOI">nnnn</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl type="MS">Ferdinand I., Kaiser: Die Korrespondenz Ferdinands I. Familienkorrespondenz bis 1526. Bd. 1. Wien, 1912.</bibl><biblFull><titleStmt><title level="m" type="main">Die Korrespondenz Ferdinands I.</title><title level="m" type="volume" n="1">1</title><title type="part" n="11">Familienkorrespondenz bis 1526 / bearb. von Wilhelm Bauer</title><author><persName>Ferdinand I., Heiliges Römisches Reich, Kaiser, 1503-1564</persName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher><name>Holzhausen</name></publisher><publisher><name>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</name></publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date type="publication">1912</date></publicationStmt></biblFull></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName ref="nognd">Margareta</persName><placeName ref="nogeoname">Mecheln</placeName><date when="1526-07-27">1526 Juli 27</date></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="nognd">Ferdinand</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2023-02-02T13:28:31Z</date><name ref="nognd">Pitzer Doris</name></change><change><date>2023-02-02T13:28:33.121191Z</date><name ref="nognd">CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div n="1"><!-- letter_header --><p><hi rendition="#b">A217.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rendition="#i">Margareta an Ferdinand.</hi></cell><cell><hi rendition="#i">1526 Juli 27. Mecheln.</hi></cell></row></table></div><div n="2" xml:lang="de"><!-- regest_de --><p rend="Regest Deutsch">1. Empfing verschiedene Briefe F’s. 2. Erhielt verschiedene Nachrichten. 3. Nachrichten des kaiserlichen Gesandten Nicolas Perrenot in Frankreich. Mailand. Äußerungen des englischen Gesandten in Frankreich. Haltung Englands. 4. Postschwierigkeiten in Frankreich. 5. Herr von Vaudemont. 6. Kriegerische Bewegungen der Franzosen an der Grenze. 7. Bittet um Nachrichten über Mailand. 8. Gf. von Königstein. 9. Prozeß des Jehan van Kasselt.</p></div><div n="3" xml:lang="en"><!-- regest_en --><p rend="Regest Englisch">1. Has received several of F's letters. 2. Has received various news. 3. News from the imperial envoy Nicolas Perrenot in France. Milan. Remarks made by the English delegate in France. England's position. 4. Difficulties regarding the postal service in France. 5. Count René of Vaudemont. 6. France's military movements on the border. 7. Requests news on Milan. 8. Count of Königstein. 9. The trial of Jehan van Kasselt.</p></div><div n="4"><!-- archive_desc --><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Brüssel, Arch. gén. Papiers de l'État et de l’Aud., vol. 93, Bl. 34-37. Konzept mit dem Vermerk: <hi rendition="#i">A mons</hi><hi rendition="#i #sup">r</hi><hi rendition="#i"> l’archiduc.</hi></p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 217, S. 421-425.</p></div><div type="letter" n="5"><!-- transcription --><p n="1">Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, mon bon nepveu, puis les bonnes nouvelles que m’avez [escript] de l’<index resp="Abel_Laura"><term key="Geburt, Elisabeth von Österreich">acouchement</term></index> de <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Anna von Böhmen und Ungarn, Gattin Ferdinands I.">m<hi rendition="#sup">me</hi>, vostre compaigne</persName>, <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Elisabeth von Österreich,Tochter F's, Gemahlin von Sigismund II. August von Polen">ma bonne ni[epce], </persName>lesquelles je vous ai fait responce, j’ai receu diverses voz lettres, l’une des nouvelles que aviez de l’assembléz des gens <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Klemens VII., Papst, Giulio de' Medici">du pape</persName> et des <index resp="Abel_Laura"><term key="Venedig">Veneciens</term></index> en <index resp="Abel_Laura"><term key="Italien">Ytalye</term></index> en grand nombre et du peril, y emminent aux gens de l’empereur mons<hi rendition="#sup">r</hi>, s’ilz ne fussent secouruz, et consequamment à sa m<hi rendition="#sup">te</hi> et de vostre degré que d’y remedier<hi rendition="#sup">a</hi>)<hi rendition="#sup">b</hi>) la difficulté et des dilligences que à ceste fin avez fait, l’autre de la bonne fortune que dieu par sa grace a donné aux gens de guerre de mond. s<hi rendition="#sup">r</hi> contre lesd. Veneciens tant à leur deffaite que au recouvrement de chastel de <index resp="Abel_Laura"><term key="Mailand">Mylan</term></index> et l’autre de la responce du <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Königstein-Eppstein, Graf Eberhard IV. von">conte de Connigstain</persName><hi rendition="#sup">c</hi>) à l’adresse de l’achat des terres qu’il entend avoir au pays de pardeça.</p><p n="2">Surquoi, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, mon bon nepveu, pour le prealable je vous mercie chaleuresement<hi rendition="#sup">d</hi>) de la peine que prendez de m’avertir amplement de toutes choses et vous prie y continuer, soient les novelles bonnes pour partie au plesir ou soient adverses pour y pourveoir si avant que possible sera. Au principal, il n’est en moi vous dire la perplexité que j’ai eu des premiers et dernieres<hi rendition="#sup">d</hi>) nouvelles et plus de ce que je n’y savoie le remede selon<hi rendition="#sup">e</hi>) la necessité et nostre commung desir, comme brief je vous adviserai plus au long, et en particulierement me le joie que j’ai receu de la belle victoire<hi rendition="#sup">f</hi>) des nostres<hi rendition="#sup">g</hi>) dont à la consolation des subgetz de pardeça je les ai advisé et les exhorté en rendre grace à dieu, nostre createur, et le prier pour le continuer de la personne<hi rendition="#sup">h</hi>) de l’empereur et de la vostre et de voz affaires et de tous noz amis et bien l’alliéz en prosperité dont je sai que tous ont fait debvoir.</p><p n="3">Tost après la reception des<hi rendition="#sup">i</hi> - - - bonnes nouvelles je receuz lettres de <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Granvelle, Nicolas Perrenot, Herr von">mons<hi rendition="#sup">r</hi> Nicolas Perrenot</persName>, ambassadeur de l’empereur vers le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">roi de France</persName>, d’avertissant<hi rendition="#sup">d</hi>) que<hi rendition="#sup">j</hi>) le seigneur, <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Luise von Savoyen, Mutter Franz‘ I., Regentin von Frankreich">m<hi rendition="#sup">me</hi> la regente, sa mere</persName>, et ceulx d’entre eulx lui avoient racomptés lesd. nouvelles, mais au rebours et à l’honneur et anvie des <index resp="Abel_Laura"><term key="Venedig">Veneciens</term></index> sans faire mencion de la reduction du chastel de <index resp="Abel_Laura"><term key="Mailand">Mylan</term></index> fors que du renitence<hi rendition="#sup">d</hi>) ceulx dud. chastel ne se feussent meuz et n’eussent fait semblant; mais par les merchans et autres<hi rendition="#sup">k</hi>) - - - de <index resp="Abel_Laura"><term key="Frankreich">France</term></index> et de <index resp="Abel_Laura"><term key="Schweiz">Suice</term></index> j’ai assez entendu<hi rendition="#sup">l</hi>) la desconfiture d’iceulx Veneciens. J’ai aussi nouvelles de la reduction du chastel de Mylan et d’icelles choses, mais est au trouble. Bien me l’on advise que aucuns <index resp="Abel_Laura"><term key="Mailand">Mylanois</term></index> eussent entendement avec les Veneciens et que les nostres en avertiz en aient chastié aucuns. Les <index resp="Abel_Laura"><term key="Frankreich">François</term></index> font bruit que les <index resp="Abel_Laura"><term key="Deutsche">Allemans</term></index> que tenoient <placeName ref="nogeoname" resp="Abel_Laura" key="Pavia">Pavye</placeName> leur eussent reduit moyennant leur payement pour trois mois, mes par <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Hurtado (de Mendoza), Lope, Gesandter K’s">Lopez Hurtado</persName> que est en <placeName ref="nogeoname" resp="Abel_Laura" key="Savoyen">Savoye</placeName> ses lettres aud. Perrenot lui informe le contraire. Led. roi de France et lad. dame, sa mere, parlant à nostred. ambassadeur, lui dient qu’ilz veullent entretenir <index resp="Abel_Laura"><term key="Frankreich B">armistice</term></index> avec l’empereur, mais ilz procurent<hi rendition="#sup">m</hi>) par tout susciter ennemis à sa m<hi rendition="#sup">te</hi>. Ilz ont fait grand baniere de leur lighe avec le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Klemens VII., Papst, Giulio de' Medici">pape</persName>, le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Heinrich VIII., König von England">roi d’Angleterre</persName>, lesd. Veneciens et aultres, mais<hi rendition="#sup">n</hi>) l’ambassadeur du roi d’Angleterre en France, confessant aud. Perrenot que à la lighe du roi et des ambassadeurs du pape et des Veneciens il ait esté present à la conclusion de la lighe et<hi rendition="#sup">o</hi>) en elle a esté jurée, comme lesd. ambassadeurs avoient esté à la sollicite du tresve<hi rendition="#sup">p</hi>) d’entre le roi de France et son maistre, lui asseure par si grand sollemnel qu’il n’y ait consenti et ne l’ait accepté pour son maistre et plus qu’il n’en eust charge. J’ai aussi novelles par marchans que, lors que les Veneciens ont fait publier lad. lighe à Venize, que l’ambassadeur d’Angleterre que y est ait entretenu declairer qu’il ne l’acceptast<hi rendition="#sup">q</hi>) et n’y eust charge et que les Veneciens à cest occasion et de la rompture de leur gens varierent de differer la publication d’icelle lighe et ne l’eussent publié, n’eust esté à la pression<hi rendition="#sup">m</hi>) de l’ambassadeur du pape, lequel se demonstre et declaire principal ennemi de l’empereur et des siens, vous<hi rendition="#sup">r</hi>) et autres.</p><p n="4">Lesd. <index resp="Abel_Laura"><term key="Frankreich">François</term></index>, comme je le vous ai escript, ne lessent nulz passer par le royaume sans les revisiter et, comme j’entens<hi rendition="#sup">s</hi>) - - -, par dilacions ont retardé lettres [de]<hi rendition="#sup">s</hi>) don <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Mendoza, Iñigo de, K’s Botschafter in England">Inigo de Mendoça</persName> en <index resp="Abel_Laura"><term key="England">Angleterre</term></index>, où l’empereur anvoie pour ambassadeur, si croi je que de ceste heure il sera passé ou bien avant dont j’ai fait avertir le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Heinrich VIII., König von England">roi d’Angleterre</persName> de bonne sorte pour incidentellement lui faire à entendre l’amitié<hi rendition="#sup">m</hi>) que <index resp="Abel_Laura"><term key="Frankreich">François</term></index> lui portent, et espere que tel<hi rendition="#sup">m</hi>) don Inigo de la part de l’empereur et le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Kassel, Propst Georg von">prevost de Cassel</persName>, lequel envoie en Angleterre, y feront quelque bonne service à sa m<hi rendition="#sup">te</hi>, a ses alliéz et amis, vous principal et autres et voz pays et subgectz. </p><p n="5">J’entens aussi que le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">roi de France</persName> a ordonné en <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Guise, Claude de Lorraine, Herzog von">s<hi rendition="#sup">r</hi> de Vauldemont</persName>,<hi rendition="#sup">t</hi>) - - - frere de <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Anton II., Herzog von Lothringen">Lorraine</persName>, aler vers le duc, son frere, a lui requerir qu’il emprendre le tiltre de roi de <index resp="Abel_Laura"><term key="Sizilien">Cecille</term></index> ou consentir au s<hi rendition="#sup">r</hi> de Guise ou lui de Vauldemont, ses freres, l’emprendre et que, s’ilz led. tiltre led. s<hi rendition="#sup">r</hi> roi à l’assistance <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Klemens VII., Papst, Giulio de' Medici">du pape</persName> vindroit anvoyer quelque armée cellepart.</p><p n="6"><index resp="Abel_Laura"><term key="Frankreich">Les François</term></index> ont fait dresser assemblées aux frontieres de pardeça, comme s’ilz eussent voulu continuer la guerre et se vantoient de l’assistance <index resp="Abel_Laura"><term key="England">des Anglois</term></index>. Puis aucuns jours ilz sont plus gracieulx, ne sai, s’ilz escontent, comme il leur ira<hi rendition="#sup">u</hi>) en <index resp="Abel_Laura"><term key="Italien">Ytalie</term></index>.</p><p n="7">Bien ai je esperé que mons<hi rendition="#sup">r</hi> le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Bourbon, Karl III., Herzog von, „Connétable de Bourbon“">duc de Bourbon</persName> moiennant le grace de dieu et le bon droit<hi rendition="#sup">u</hi>) de l’empereur y feront quelque bon exploit. Je vous prie affectueusement m’avertir de ce que en entendrez et m’aviser,<hi rendition="#sup">u</hi>) si le chastel de Mylan est en noz mains qu’il est de ce des Suisses et en effect de<hi rendition="#sup">t</hi>) nouvelles, et je vous avertirai de ce<hi rendition="#sup">t</hi>) que me surviendra.</p><p n="8">Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, sur ce que m’avez escript de <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Königstein-Eppstein, Graf Eberhard IV. von">conte de Cunigstain</persName>, j’ai envoyé la lettre, cloz en voz lettres, aux principaulx les gens<hi rendition="#sup">u</hi>) de l’empereur oud. pays pour avoir informacion de l’estat des parties y debvoirs<hi rendition="#sup">u</hi>) et leur advis de<hi rendition="#sup">u</hi>) leur responce vous en avertirai et de ce que je y pourrai faire dont il vous plait adviser led. conte - - -<hi rendition="#sup">v</hi>) m’avertir<hi rendition="#sup">u</hi>) en son propoz et lui declaire que le Cunigstain bien sortira de l’empereur. Je desire lui faire tout plaisir et adresse et davantage à leur recommandacion.</p><p n="9">Quant est de <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Kasselt, Jehan">Jehan van Kesselt</persName>, appellant de la sentence de ceulx de <placeName ref="nogeoname" resp="Abel_Laura" key="Maastricht">Mastricht</placeName>, combien qu’il soit notoire que ceulx de la <index resp="Abel_Laura"><term key="HRR, Reichskammergericht">chambre imperialle</term></index> ne soient fonduz en leur intencion, neantmoins, suivant vostre conseil, j’ai ordonné certain personnage pour<hi rendition="#sup">t</hi>) aux<hi rendition="#sup">t</hi>) dud. Kestelt et entendre le fondement<hi rendition="#sup">u</hi>) de son differend. Au bust vous adviserai de ce que ici aurai entendu et de la resolution que je y prenderai. Et sur ce, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, mon bon nepveu, prie à nostred. seigneur vous doint bonne vie et longue.</p><p>Escript à <placeName ref="nogeoname" resp="Abel_Laura" key="Mechelen/Malines">Malines</placeName>, le 27<hi rendition="#sup">e</hi> jour de juillet l’an 26.</p></div><div n="6"><!-- commentary --><p rend="Kommentar" n="1">a) gestrichen <hi rendition="#i">si enfin la facilité vostre debvoir qu’avez pour requerir argent et sauldier gens de guerre la difficulté que y avez tenu et requeste que me faites de secours du.</hi>	 - b) folgender an der Seite beigesetzter Zusatz ebenfalls gestrichen: <hi rendition="#i">par vostre alée cellepart en vostre personne, si besoing feust.</hi> - c) gestrichen <hi rendition="#i">vous avoit fait.</hi></p><p rend="Kommentar">Den Brief F’s vom 12. Juli (Nr. A209) betreffs der Geburt seiner Tochter Elisabeth hat Mg am 19. Juli (Nr. A215) beantwortet. Sonst bezieht sich Mg noch auf Nr. A212, A214, A206.</p><p rend="Kommentar" n="2">d) Lesung unsicher. - e) gestrichen <hi rendition="#i">vostre desir</hi>. - f) eigentlich <hi rendition="#i">la victoire</hi>, offenbar, da <hi rendition="#i">belle</hi> später hinzugefügt wurde, das <hi rendition="#i">la</hi> vergessen. - g) gestrichen <hi rendition="#i">de laquelle j’ai averti les subgetz des pay de pardeça</hi>. - h) gestrichen <hi rendition="#i">et des affaires des lectres et de noz amis de l’empereur en prosperité</hi>.</p><p rend="Kommentar" n="3">i) Lücke. - j) gestrichen <hi rendition="#i">led. s</hi><hi rendition="#i #sup">r</hi><hi rendition="#i"> roi de France</hi>. - k) folgen zwei schwer leserliche Worte, etwa <hi rendition="#i">bons hommes</hi>. - l) gestrichen <hi rendition="#i">la rompture desd. Veniciens</hi>. - m) Lesung unsicher. - n) gestrichen<hi rendition="#i"> j’ai novelles que je</hi>. - o) <hi rendition="#i">et en — son maistre</hi> an der Seite hinzugefügt. - p) dieses Wort und die zwei folgenden schwer leserlich. - q) gestrichen <hi rendition="#i">lad. lighe</hi>. - r) gestrichen <hi rendition="#i">et des vostres</hi>.</p><p rend="Kommentar">Es ist hier von der Niederlage der Venezianer und der Unterdrückung des <index resp="Abel_Laura"><term key="Mailand, Aufstand">mailändischen Aufstandes</term></index> die Rede. Vgl. Nr. A214. Die Nachricht von der Übergabe des Kastells, die am 24. Juli erfolgte, kann wohl schwerlich bereits bei Mg eingetroffen sein, höchstens Gerüchte. — Das Gespräch zwischen Perrenot und dem englischen Gesandten, <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Taylor, John, englischer Gesandter in Frankreich">John Tayler</persName>, wird wohl das vom 9. Juli sein, von dem Tayler berichtet. Brewer 4, 1, S. 1035.</p><p rend="Kommentar" n="4">s) folgt eine Lücke.</p><p rend="Kommentar">Über die Sendung Iñigos de Mendoza vgl. Nr. A215. Der Propst von Cassel scheint eben damals nach England geschickt worden zu sein. Gayangos 3<hi rendition="#sup">1</hi>, S. 1010 usw.</p><p rend="Kommentar" n="5">t) folgt unleserliches Wort.</p><p rend="Kommentar">René Gf von Vaudemont trat damals als Anwalt der angiovinischen Ansprüche an Neapel auf. Dessen bevorstehende Ankunft in Italien meldet <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Pérez, ?, K’s Gesandter in Rom (1526)">Perez</persName> dem Kaiser aus Rom am 16. November. Gayangos 3<hi rendition="#sup">1</hi>, S. 1008.</p><p rend="Kommentar" n="6">u) Lesung unsicher.</p><p rend="Kommentar" n="7">Vgl. oben Abschnitt 3.</p><p rend="Kommentar" n="8">v) Lücke.</p><p rend="Kommentar">Vgl. Nr. A206, A215.</p><p rend="Kommentar" n="9">Vgl. Nr. A211.</p></div></body></text></TEI>