<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A236.</title><title type="sub">Ferdinand an Maria (Instruktion für Johann von Lamberg), 1526 September 17, Linz.</title><author><persName ref="nognd">Ferdinand</persName></author></titleStmt><editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe</edition></editionStmt><publicationStmt><publisher xml:id="nnnn"><orgName role="hostingInstitution">Universität Salzburg</orgName><orgName role="project">Edition der Familienkorrespondenz Ferdinands I.</orgName><address><addrLine>Paris Lodron Universität Salzburg PLUS</addrLine><addrLine>Kapitelgasse 4</addrLine><addrLine>A-5020 Salzburg - Österreich</addrLine></address></publisher><pubPlace>Salzburg</pubPlace><date type="publication">2015-07-09</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"><p>Creative Commons BY 3.0</p></licence></availability><idno type="DOI">nnnn</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl type="MS">Ferdinand I., Kaiser: Die Korrespondenz Ferdinands I. Familienkorrespondenz bis 1526. Bd. 1. Wien, 1912.</bibl><biblFull><titleStmt><title level="m" type="main">Die Korrespondenz Ferdinands I.</title><title level="m" type="volume" n="1">1</title><title type="part" n="11">Familienkorrespondenz bis 1526 / bearb. von Wilhelm Bauer</title><author><persName>Ferdinand I., Heiliges Römisches Reich, Kaiser, 1503-1564</persName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher><name>Holzhausen</name></publisher><publisher><name>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</name></publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date type="publication">1912</date></publicationStmt></biblFull></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName ref="nognd">Ferdinand</persName><placeName ref="nogeoname">Linz</placeName><date when="1526-09-17">1526 September 17</date></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="nognd">Maria (Instruktion für Johann von Lamberg)</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2023-02-02T14:22:33Z</date><name ref="nognd">Pitzer Doris</name></change><change><date>2023-02-02T14:22:34.750034Z</date><name ref="nognd">CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div n="1"><!-- letter_header --><p><hi rendition="#b">A236.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rendition="#i">Ferdinand an Maria (Instruktion für Johann von Lamberg).</hi></cell><cell><hi rendition="#i">1526 September 17. Linz.</hi></cell></row></table></div><div n="2" xml:lang="de"><!-- regest_de --><p rend="Regest Deutsch">1. Entschuldigt sich, daß er jetzt nicht selbst in den <index resp="Abel_Laura"><term key="Niederösterreich">niederösterreichischen Landen</term></index>, besonders aber in <placeName ref="nogeoname" resp="Abel_Laura" key="Wien">Wien</placeName>, sein könne, doch hat er noch in Sachen K’s, des <index resp="Abel_Laura"><term key="HRR">heiligen Römischen Reiches</term></index> und der <index resp="Abel_Laura"><term key="Tirol">Grafschaft Tirol</term></index> vieles unerledigt, was den niederösterreichischen Landen zugute kommen mag. Ferner steht er mit etlichen Landherren der <index resp="Abel_Laura"><term key="Böhmen">böhmischen Krone</term></index> in Verhandlung, worüber er schon an den <index resp="Abel_Laura"><term key="HRR, Hofrat in Wien">Hofrat in Wien</term></index> geschrieben hat. Beglaubigt <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Lamberg, Graf Johann von">Lamberg</persName>, dem sie ihre Wünsche anvertrauen möge, oder sie soll einen ihrer vertrauten Diener an F senden. 2. Will M persönlich mit ihm sprechen, so solle sie sich nach <placeName ref="nogeoname" resp="Abel_Laura" key="Ybbs">Ybbs</placeName> begeben, da ihm sonst kein anderer Ort füglich sei. 3. Sollte sie sich in <placeName ref="nogeoname" resp="Abel_Laura" key="Bratislava">Preßburg</placeName> oder sonst in <index resp="Abel_Laura"><term key="Ungarn">Ungarn</term></index> nicht sicher fühlen und lieber in seinen <index resp="Abel_Laura"><term key="Erblande">Erblanden</term></index> wohnen wollen, <hi rendition="#i">daz ir dann ain fleken fürneme unnd unns den antzaige, so wollen wir ir denselben vergönnen</hi> und ihr auch in allem anderen brüderliche Hilfe erzeigen. 4. Er solle sie fragen: <hi rendition="#i">wie Ir Lieb vermain, daz den sachen zů thun sei, wen wir in die cron zu </hi><index resp="Hofer-Bindeus_Johannes"><term key="Ungarn"><hi rendition="#i">Hungern </hi></term></index><hi rendition="#i">geprauchen sollen, dardurch wir unnd unnser gemachel dester eher und statlicher zu einnemung der cron zu Hungern und </hi><index resp="Hofer-Bindeus_Johannes"><term key="Böhmen"><hi rendition="#i">Beheim </hi></term></index><hi rendition="#i">als unnser erbgerechtigkait kumen mugen</hi>. 5. M möge zwei oder drei geschickte Personen <hi rendition="#i">in der cron zu </hi><index resp="Abel_Laura"><term key="Ungarn"><hi rendition="#i">Hungern</hi></term></index><hi rendition="#i">, so derselben sachen fur annder gueten bericht und verstanndt haben</hi>, anzeigen, damit er sie bei Hof als Räte verwenden könne. 6. Soll betreffs Wiederbesetzung der durch die <index resp="Abel_Laura"><term key="Mohács, Schlacht von">Schlacht bei Mohács</term></index> erledigten Bistümer mit M verhandeln, ob die <hi rendition="#i">sonndern personen, die damit unnser parthey zů machen, zů verwilligen seyen</hi>. 7. Gibt ihm für <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Nádasdy, Thomas">Thomas Nadasthi</persName>, <hi rendition="#i">so gedachter ku</hi><hi rendition="#i #sup">n</hi> <hi rendition="#i">wirde zu </hi><index resp="Abel_Laura"><term key="Ungarn"><hi rendition="#i">Hungern</hi></term></index> <hi rendition="#i">secretari gewest ist</hi>, einen Brief mit, doch soll es von M abhängen, ob F jenen Nadasthi zu seinem Diener annehme. Nur wenn sie dazu rät, möge der Brief von Lamberg an ihn abgeschickt werden. 8. Soll in diesem Sinne verhandeln und darüber an F Bericht erstatten oder bei sehr wichtigen Dingen persönlich zu F eilen.</p></div><div n="3" xml:lang="en"><!-- regest_en --><p rend="Regest Englisch">1. Apologizes for not being able to personally be in the Netherlands and, particularly, in Vienna. However, he has several matters to attend to regarding C, the Holy Roman Empire and the Duchy of Tirol, all of which will benefit the Netherlands. Furthermore, he is in negotations with several lords of the Bohemian crown, about which he has already informed the privy councilor in Vienna. Accredits Lamberg, with whom she shall share her wishes. Alternatively, she should send F one of her servants. 2. If M wishes to speak to him personally, she should come to Ybbs as no other meeting place is possible for him at this time. 3. Should she not feel safe in Bratislava or in Hungary in general and should she prefer to live in his hereditary lands, she should look for a place and inform him; he will give it to her and show her fraternal help in everything else. 4. He wants to ask her what he and his wife should do to obtain the crowns of Hungary and Bohemia, as they are entitled to under inheritance law. 5. M may name two or three suitable persons from Hungary who are well acquainted with the Hungarian situation so that he can use them as councils at Court. 6. He must negotiate with M about the nomination of suitable men, who are on his side, for the dioceses whose bishops lost their lives in the Battle of Mohács. 7. Gives him a letter for Thomas Nadasthi, who was the secretary of the aforementioned King of Hungary. But it should depend on M whether F accepts Nadasthi as his servant.  Only if she advises it, may the letter from Lamberg be sent to him. 8. Shall negotiate in the matter and report to F or come see him in person on very important issues.</p></div><div n="4"><!-- archive_desc --><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Wien, St.-A. Original, nicht auffindbar. Nach Gévays Druck verwertet. Eigenhändige Unterschrift: Ferdinandus, links unten vermerkt: <hi rendition="#i">V</hi><hi rendition="#i #sup">t</hi> <hi rendition="#i">Harroch, cantzler, </hi>rechts:<hi rendition="#i"> ad mandatum sermi domini principis archiducis proprium </hi><persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Fernberger, Johann, Sekretär F‘s"><hi rendition="#i">J. Ferenberger</hi></persName><hi rendition="#i">.</hi> Als Datum: <hi rendition="#i">Geben zu Lyntz, am sibentzehenden tag des monats septembris anno etc. im sechsundzwaintzigisten. </hi></p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Gévay 11, S. 11-12. Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 236, S. 449-450.</p></div><div n="6"><!-- commentary --><p rend="Kommentar">Anmerkung der Herausgeber der digitalen Edition: Der Ausstellungsort ist <placeName ref="nogeoname" resp="Christopher_F._Laferl" key="Linz">Linz</placeName>.</p></div></body></text></TEI>