<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A238.</title><title type="sub">Margareta an Ferdinand, 1526 September 20, Laeken .</title><author><persName ref="nognd">Margareta</persName></author></titleStmt><editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe</edition></editionStmt><publicationStmt><publisher xml:id="nnnn"><orgName role="hostingInstitution">Universität Salzburg</orgName><orgName role="project">Edition der Familienkorrespondenz Ferdinands I.</orgName><address><addrLine>Paris Lodron Universität Salzburg PLUS</addrLine><addrLine>Kapitelgasse 4</addrLine><addrLine>A-5020 Salzburg - Österreich</addrLine></address></publisher><pubPlace>Salzburg</pubPlace><date type="publication">2015-07-09</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"><p>Creative Commons BY 3.0</p></licence></availability><idno type="DOI">nnnn</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl type="MS">Ferdinand I., Kaiser: Die Korrespondenz Ferdinands I. Familienkorrespondenz bis 1526. Bd. 1. Wien, 1912.</bibl><biblFull><titleStmt><title level="m" type="main">Die Korrespondenz Ferdinands I.</title><title level="m" type="volume" n="1">1</title><title type="part" n="11">Familienkorrespondenz bis 1526 / bearb. von Wilhelm Bauer</title><author><persName>Ferdinand I., Heiliges Römisches Reich, Kaiser, 1503-1564</persName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher><name>Holzhausen</name></publisher><publisher><name>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</name></publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date type="publication">1912</date></publicationStmt></biblFull></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName ref="nognd">Margareta</persName><placeName ref="nognd">Laeken </placeName><date>1526 September 20</date></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="nognd">Ferdinand</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-11-18T17:02:28Z</date><name ref="nognd">Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-11-18T17:02:30.593488Z</date><name ref="nognd">CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div n="1"><!-- letter_header --><p><hi rendition="#b">A238.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rendition="#i">Margareta an Ferdinand.</hi></cell><cell><hi rendition="#i">1526 September 20. Laeken (?).</hi></cell></row></table></div><div n="2" xml:lang="de"><!-- regest_de --><p rend="Regest Deutsch">1. Empfing Briefe K’s vom 17. und 27. Juli betreffs F’s Anteil am Kriege in Italien. Erwartet Wilhelm des Barres. Meldungen über die Niederlage der Ungarn. 2. Verstärkungen für den Vizekg. von Neapel. 3. Iñigo de Mendoza in französischer Gefangenschaft. 4. Nachricht von der Gefangennahme Wilhelm des Barres in Frankreich. 5. Hindernisse bei der Briefbeförderung nach Spanien. 6. Reichskammergericht und die Niederlande. 7. Jehan von Kasselt. 8. Französische Gesandtschaft an K. Französische Politik. 9. Haltung Englands. Hg. von Lothringen. 10. Gefangennahme eines Boten F’s in Frankreich. Absendung des Marschalls von Calais nach Ungarn.</p></div><div n="3" xml:lang="en"><!-- regest_en --><p rend="Regest Englisch">1. Has received K's letters dated July 17 and 27 regarding F's part in the war in Italy. Is expecting Wilhelm des Barres. News of the Hungarians' defeat. 2. Reinforcements for the Viceroy of Naples. 3. Inigo de Mendoza has been imprisoned by the French. 4. News that Wilhelm des Barres has been imprisoned in France. 5. Delivery of mail to Spain impeded. 6. The Imperial Chamber Court and the Netherlands. 7. Jehan von Kasselt. 8. French delegation to K's court. French politics. 9. England's position. Duke of Lorraine. 10. One of F's couriers has been captured in France. Dispatching the Marshal of Calais to Hungary.</p></div><div n="4"><!-- archive_desc --><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Brüssel, Arch. gén. Papiers de l’État et de l’Aud., vol. 1293 (Diètes et Diétines 2), Bl. 94—97. Konzept.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 238, S. 453-456.</p></div><div type="letter" n="5"><!-- transcription --><p n="1">Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, puis mes dernieres lectres est venu courrier de l’empereur avec lectres du 17<hi rendition="#sup">e</hi> et autres du 27<hi rendition="#sup">e</hi> de juillet, par lesquelles entre autres choses il m’advertist qu’il vous deust remercier que eussiez à vous tenir prest<hi rendition="#sup">a</hi>) avec bonne<hi rendition="#sup">b</hi>) puissance de gens de guerre pour vous transporter en <index resp="Abel_Laura"><term key="Italien">Ytalie</term></index>, comme il le vous signifferoit, et que à ceste fin il vous deust envoyer argent. Toutesvoie n’ai ja receu<hi rendition="#sup">c</hi>) lectres à vous à ce propoz, ne sai, si maistre <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Barres, Guillaume de, Sekretär Mg‘s">Guilleaume de Barres</persName>, lequel estoit sur son retour, les apporteroit, mais d’autre part nouvelles sont ici que <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Süleyman I.">le Turck</persName> eust <index resp="Abel_Laura"><term key="Mohács, Schlacht von">deffait</term></index> le <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Ludwig II., König von Böhmen und Ungarn">roi de Unguerye </persName>en bataille et a esté dit<hi rendition="#sup">d</hi>) que led. s<hi rendition="#sup">r</hi> roi y seroit <index resp="Abel_Laura"><term key="Tod, Ludwig II. von Ungarn">mort</term></index> et depuis que de sa personne il seroit echappé.<hi rendition="#sup">e</hi>) Ce que, si ainsi estoit, dont vous prie m’avertir, viendroit mal au propoz de l’intencion de l’empereur, aussi<hi rendition="#sup">f</hi>) de vous, vos pays, subgectz et affaires et de toute la <index resp="Abel_Laura"><term key="Deutschland">Germanye </term></index>et consequamment de l’universelle <index resp="Abel_Laura"><term key="Christenheit">chrestienneté</term></index>. Je vous prie aussi me vouloir avertir ce que entendez de l’Italye et si aucuns Allemans à pie en bon nombre puis ung mois sont alez au service de l’empereur mons<hi rendition="#sup">r</hi> le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Bourbon, Karl III., Herzog von, „Connétable de Bourbon“">duc de Bourbon</persName>.</p><p n="2">L’empereur escript aussi qu’il despeschoit le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Lannoy, Charles de, Vizekönig von Neapel">viceroi pour Naples</persName>, à lui bailloit ses <index resp="Abel_Laura"><term key="Deutsche">Allemans</term></index> depardela et une bonne compaignie <index resp="Abel_Laura"><term key="Spanien">d’Espagnolz<hi rendition="#sup">g</hi></term></index>) et qu’il deust partir au mi-aoust derniere. </p><p n="3">Le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">roi de France</persName><hi rendition="#sup">h</hi>) a fait arrester et retenir secretaire don <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Mendoza, Iñigo de, K’s Botschafter in England">Inigo de Mendoça</persName>, lequel comme ambassadeur de l'empereur aloit vers le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Heinrich VIII., König von England">roi d’Angleterre</persName>,<hi rendition="#sup">i</hi>) et neantmoins dit qu’il n’y sache riens. J’en ai fait avertir le roi d’Angleterre et le requerir<hi rendition="#sup">j</hi>) que pour la delivrance dud. don Inigo il envoie vers led. roi de France et en donne charge à son ambassadeur, estant vers lui.<hi rendition="#sup">k</hi>)</p><p n="4">L’on m’a aussi rapporté que le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">roi de France</persName> avoit fait arrester et obtenir maistre <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Barres, Guillaume de, Sekretär Mg‘s">Guillaume des Barres</persName> à son passaige à <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Bayonne">Bayonne</placeName> que seroit aussi mal venu, pour ce que ung seullement<hi rendition="#sup">l</hi>) il avoit plusieurs despesches de l’empereur et, s’il les avoit cachées, si le vouldroie bien y presser de dire, pourroit estre plus qu’il ne scet et du moins<hi rendition="#sup">m</hi>) s’il est detenu, je n’aurai les nouvelles qu’il m’aportoit.</p><p n="5">Mond. s<hi rendition="#sup">r</hi> m’a escript qu’il ne<hi rendition="#sup">n</hi>) veulle plus user des postes<hi rendition="#sup">o</hi>) vers moi en ces pays, mais des courriers et m’ordonne rompre postes par tout, supposé,<hi rendition="#sup">p</hi>) si que je tiens que postes,<hi rendition="#sup">q</hi>) ne pourroient plus passer en seureté. Sur quoi je lui ai escript<hi rendition="#sup">r</hi>) que pour vous faire savoir de ses nouvelles que me vingnent et aura des vostres,<hi rendition="#sup">s</hi>) l’advisant que m’en<hi rendition="#sup">t</hi>) faites continuellement savoir, je contineroie les postes d’ici à vous<hi rendition="#sup">u</hi>) et le ferai, jusques j’aie sa responce.</p><p n="6">Il escript aussi qu’il n’entende que la <index resp="Abel_Laura"><term key="HRR, Reichskammergericht">chambre imperiale</term></index> en faiçon, que ce soit, mectoit ces pays ne vos subgectz contre leurs privileges anciens, usance et possessions<hi rendition="#sup">l</hi>) et qu’il en escripvit<hi rendition="#sup">l</hi>) tant à vous que à ceulx de lad. chambre. Je vous prie, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, tenir main que nouvellité ne se fait,<hi rendition="#sup">v</hi>) autrement avec ce que les subgectz de ces pays n’y obeiroient sans difficulté, ilz en soient plus difficilles au service de l’empereur que est le vostre et se pourroient mal traittier ceulx que leurs apporteroient actes de la chambre contraire à leursd. privileges ou usances.</p><p n="7">Je vous ai aussi averti que <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Kasselt, Jehan">Jehan van Kestolt</persName> appellait de la sentence des gens de loi de <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Maastricht">Mastricht</placeName> et sa partie faissent appointement et eussent rennoncié à leurs procedures et toute provisions,<hi rendition="#sup">l</hi>) par eulx obtenuz en lad. <index resp="Abel_Laura"><term key="HRR, Reichskammergericht">chambre</term></index>. Je vous prie<hi rendition="#sup">w</hi>) m’advertisser, si lesd. procedures sont rejets des regressions du greffier de lad. chambre.<hi rendition="#sup">x</hi>)</p><p n="8">Vous avez ja entendu que l’empereur sur l’ouverture que le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">roi de France</persName> lui avait fait fere par <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Lannoy, Charles de, Vizekönig von Neapel">le viceroi</persName> eust mandé au roi que lui, envoyant ambassadeur avec information de son intencion et pouoir de besognier en informacion et pouoir à l’ambassadeur que ja estoit vers lui, qu’il loiroit voulentiers et, si rendroit raison en tout ce que concerne, pourroit le serviteur<hi rendition="#sup">y</hi>) de son propre honneur et le bien de la chose publique.<hi rendition="#sup">z</hi>) Led.<hi rendition="#sup">a1</hi>) s<hi rendition="#sup">r</hi> roi a trainné cest affaire, mais j’ai nouvelle qu’il ait envoyé nouvel ambassadeur vers sa m<hi rendition="#sup">te</hi>, mais je n’ai riens sceu de sa charge, fors qu’il se doie adresser à la roine. J’entens<hi rendition="#sup">b1</hi>) qu’il desplaist aux <index resp="Abel_Laura"><term key="Frankreich">François</term></index> que le viceroi soit alé vers <index resp="Abel_Laura"><term key="Neapel">Naples</term></index> et qu’ilz doubtent que led. s<hi rendition="#sup">r</hi> viceroi pourroie tellement presser le pape qu'il lui commendoit rappeller ses gens de guerre que sont avec les <index resp="Abel_Laura"><term key="Venedig">Veneciens</term></index> et que pourroit donner occasion<hi rendition="#sup">c1</hi>) aux Veneciens de renoncier à la lighe<hi rendition="#sup">d1</hi>) et en ce caz de traittier avec l’empereur. J’entens d’autrepart que les François s’en pre(s)parassent en <index resp="Abel_Laura"><term key="Italien">Ytalie</term></index> . . . n’avoient<hi rendition="#sup">e1</hi>) propiz<hi rendition="#sup">e1</hi>) de nous l’entier fere la guerre depardeça.</p><p n="9">J’ai d’autrepart nouvelles que le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Heinrich VIII., König von England">roi d’Angleterre</persName> et le legat, puis qu’ilz ont entendu les nouvelles<hi rendition="#sup">f1</hi>) de la reduction du chastel de <index resp="Abel_Laura"><term key="Mailand">Mylan</term></index> et de certaines deffaites des <index resp="Abel_Laura"><term key="Italien">Ytaliens</term></index> devant Mylan, <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Cremona">Cremona</placeName>, <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Siena">Senes</placeName> et aultres lieux, ont tenu tous doulz et gracieulx termes à nostre ambassadeur depardeça et<hi rendition="#sup">g1</hi>) demonstrent vouloir avoir armistice avec l’empereur. Et comme tout est dit, je tiens que l’issue de la <index resp="Abel_Laura"><term key="Italien">guerre d’Italye</term></index> desmeslera beacoup de la reste. J’ai<hi rendition="#sup">h1</hi>) aussi entendu, comme mons<hi rendition="#sup">r</hi> le duc de Lorraine avant partir de son pays pour aller vers le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">roi de France</persName> vous en feist avertir et que le roi de France lui eust fait promettre qu’il ne lui requerroit ne metteroit en aucune chose que fust prejudiciable à l’empereur, comme se feist il<hi rendition="#sup">i1</hi>) à moi.<hi rendition="#sup"> i1</hi>) J’ai nouvelles que le roi de France sur l’avertissement et requeste <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Klemens VII., Papst, Giulio de' Medici">du pape</persName> lui ai fait proposer qu’il veuille fere guerre à l’empereur à sa querelle au royaume de <index resp="Abel_Laura"><term key="Sizilien">Cecille</term></index> et de la part du pape et la sienne lui ait fait offrir argent, gens, artillerie et ce que besoing lui sera et, s’il mesmes ne le voulsist faire, qu’il veulle bailler sa querelle à ung de ses freres pour faire la guerre aux moyens que dessus et que led. s<hi rendition="#sup">r</hi> duc de Pr . . . nne face son excuse, ne sai que ci-après il en fera.</p><p n="10">Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, j’ai sceu par mes officiers ou <index resp="Abel_Laura"><term key="Burgund, Freigrafschaft">conté de Bourgoigne</term></index> que le gentilliome que aviez despeschié pour porter à <index resp="Abel_Laura"><term key="K, Familienfreuden">l’empereur</term></index> la nouvelle de la <index resp="Abel_Laura"><term key="Geburt, Elisabeth von Österreich">couche</term></index> de m<hi rendition="#sup">me</hi>, vostre compaigne, d’une <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Elisabeth von Österreich,Tochter F's, Gemahlin von Sigismund II. August von Polen">fille</persName> et de passage par le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">roi de France</persName> soit esté arresté et est detenu à <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Dijon">Dyon</placeName> ou <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Béarn">Bearne</placeName> dont je vous avertiz. J’ai vous ai escript à l’adresse du <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Bourchier, John, 2. Baron Berners, Marschall von Calais">mareschal de Calayz</persName> vers le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Ludwig II., König von Böhmen und Ungarn">roi de Unguerye</persName>. Aucuns dient qu’il avoit charge de aler à <index resp="Abel_Laura"><term key="Venedig">Venize</term></index> pour le fait de la lighe dont que je ne sçauroie croire et n’entend<hi rendition="#sup">i1</hi>) y pourriez nous penser.<hi rendition="#sup">i1</hi>) Je vous avertirai de ce que me surviendroie, je vous prie du semblable et à nostre seigneur doint à vous mons<hi rendition="#sup">r</hi>, mon bon nepveur, ce que plus desirez.</p><p>Escript à <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Laeken">Laeken</placeName>,<hi rendition="#sup">i1</hi>) le 20<hi rendition="#sup">me</hi> jour du septembre l’an 26.</p></div><div n="6"><!-- commentary --><p rend="Kommentar" n="1">a) gestrichen <hi rendition="#i">pour.</hi> - b) gestrichen <hi rendition="#i">une.</hi> - c) gestrichen <hi rendition="#i">ses.</hi> - d) Lesung unsicher. - e) ursprünglich <hi rendition="#i">saulvié, dont jusq. laquelle chose, si ainsi estoit.</hi> - f) gestrichen <hi rendition="#i">telle que dessuz. Si feroit de.</hi></p><p rend="Kommentar">Briefe ungefähr gleichen Datums erhielt auch F von K. Sie sind wohl zu gleicher Zeit befördert worden, Nr. A216, A218.</p><p rend="Kommentar" n="2">g) durchgestrichen <hi rendition="#i">pour la mener à Naples.</hi></p><p rend="Kommentar" n="3">h) durchgestrichen <hi rendition="#i">retient</hi>, folgt ein unleserliches Wort. - i) durchgestrichen <hi rendition="#i">et veulle ignorer, dit qu’il.</hi> - j) durchgestrichen <hi rendition="#i">qu’il veulle faire solliciter la.</hi> - k) durchstrichen <hi rendition="#i">led. s</hi><hi rendition="#i #sup">r</hi> <hi rendition="#i">roi.</hi></p><p rend="Kommentar" n="4">l) Lesung unsicher. -  m) durchstrichen <hi rendition="#i">detenu sera il</hi>.</p><p rend="Kommentar" n="5">n) gestrichen <hi rendition="#i">n’entende</hi>. - o) gestrichen <hi rendition="#i">de lui.</hi> - p) <hi rendition="#i">supposé — sereté</hi> am Rande nachgetragen. - q) gestrichen <hi rendition="#i">elles.</hi> - r) gestrichen <hi rendition="#i">averti qu’il le desir que avez de savoir de ses novelles que . . . </hi>- s) getilgt <hi rendition="#i">dont vous f.</hi> - t) gestrichen <hi rendition="#i">en estes tres dilligent et que</hi>. - u) gestrichen <hi rendition="#i">jusques j’aie sa responce.</hi></p><p rend="Kommentar" n="6">v) gestrichen <hi rendition="#i">que ceulx depardeça n’aient occasion.</hi> </p><p rend="Kommentar" n="7">w) gestrichen <hi rendition="#i">comme je j’ai fait.</hi> - x) folgt durchstrichene Zeile: <hi rendition="#i">Jai . . . ne j’entendz . . . novelles que le roi.</hi></p><p rend="Kommentar" n="8">y) gestrichen <hi rendition="#i">l’honneur.</hi> - z) gestrichen <hi rendition="#i">j’ai novelle que . . . l’ambassadeur du roi soit chargé aler vers l’empereur en affaire du viceroi, lequel les François .. . tiegnent parti estoit alé à Naples.</hi> - a1) <hi rendition="#i">aud. s</hi><hi rendition="#i #sup">r</hi><hi rendition="#i">—sa m</hi><hi rendition="#i #sup">te</hi> am Rande nachgetragen. - b1) <hi rendition="#i">j’entens —aller vers</hi> am Rande nachgetragen. Folgt durchstrichen <hi rendition="#i">ensuivant au differend du viceroi, lequel les François dont leur desplaist tiennent estre parti pour Naples</hi>. - c1) folgt ein durch das Einbinden unleserlich gewordenes Wort. - d1) gestrichen <hi rendition="#i">consequamment aux Veneciens et de traittier</hi>. - e1) Lesung unsicher.</p><p rend="Kommentar" n="9">f1) durchgestrichen <hi rendition="#i">d’Italye</hi>. - g1) durchgestrichen <hi rendition="#i">comme s’ilz ne demandassent que</hi>. - h1) <hi rendition="#i">j’ai — il en fera</hi> Nachtrag auf Bl. 97. - i1) Lesung unsicher. </p></div></body></text></TEI>