<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A250.</title><title type="sub">Ferdinand an Karl, 1526 Oktober 28, Wien.</title><author><persName ref="nognd">Ferdinand</persName></author></titleStmt><editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe</edition></editionStmt><publicationStmt><publisher xml:id="nnnn"><orgName role="hostingInstitution">Universität Salzburg</orgName><orgName role="project">Edition der Familienkorrespondenz Ferdinands I.</orgName><address><addrLine>Paris Lodron Universität Salzburg PLUS</addrLine><addrLine>Kapitelgasse 4</addrLine><addrLine>A-5020 Salzburg - Österreich</addrLine></address></publisher><pubPlace>Salzburg</pubPlace><date type="publication">2015-07-09</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"><p>Creative Commons BY 3.0</p></licence></availability><idno type="DOI">nnnn</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl type="MS">Ferdinand I., Kaiser: Die Korrespondenz Ferdinands I. Familienkorrespondenz bis 1526. Bd. 1. Wien, 1912.</bibl><biblFull><titleStmt><title level="m" type="main">Die Korrespondenz Ferdinands I.</title><title level="m" type="volume" n="1">1</title><title type="part" n="11">Familienkorrespondenz bis 1526 / bearb. von Wilhelm Bauer</title><author><persName>Ferdinand I., Heiliges Römisches Reich, Kaiser, 1503-1564</persName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher><name>Holzhausen</name></publisher><publisher><name>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</name></publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date type="publication">1912</date></publicationStmt></biblFull></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName ref="nognd">Ferdinand</persName><placeName ref="nognd">Wien</placeName><date when="1526-10-28">1526 Oktober 28</date></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="nognd">Karl</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-12-23T09:57:07Z</date><name ref="nognd">Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-12-23T09:57:09.858275Z</date><name ref="nognd">CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div n="1"><!-- letter_header --><p><hi rendition="#b">A250.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rendition="#i">Ferdinand an Karl.</hi></cell><cell><hi rendition="#i">1526 Oktober 28. Wien.</hi></cell></row></table></div><div n="2" xml:lang="de"><!-- regest_de --><p rend="Regest Deutsch">1. Der Türke hat sich mit der Absicht, im Frühjahr wieder zu kommen, einstweilen zurückgezogen. 2. Trotz erfolglosen Bemühungen Georgs von Frundsberg bei den Fuggern hat F doch Geld zur Ausrüstung von 10.000 Mann aufgetrieben, die unter Frundsberg nach Italien ziehen. 3. Wurde zum Kg. von Böhmen erwählt. Künftiger Landtag in Ungarn. 4. <hi rendition="#g">[Nachschrift.]</hi> Frundsberg ist mit den 10.000 Mann bereits an den Grenzen Italiens.</p></div><div n="3" xml:lang="en"><!-- regest_en --><p rend="Regest Englisch">1. The Turks have retreated but intend to return in the spring. 2. Although Georg of Frundsberg was unsuccessful in his attempt to borrow money from the family Fugger, F has managed to raise funds to arm 10,000 men who are marching to Italy under Frundsberg's command. 3. Has been elected King of Bohemia. Future State Diet in Hungary. 4. <hi rendition="#g">[Postscript.]</hi> Frundsberg and his men have already reached the Italian border.</p></div><div n="4"><!-- archive_desc --><p rend="Archiv- und Druckvermerk">(W) Wien, St.-A. Belgica PA 7. Original. Rückwärts Adresse: <hi rendition="#i">A l’empereur mons</hi><hi rendition="#i #sup">r</hi><hi rendition="#i">. </hi></p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">(W<hi rendition="#sup">1</hi>) Ebenda. Hs. B. 597 I, S. 75-76.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Gévay I<hi rendition="#sup">1</hi>, S. 21/22 nach W. Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 250, S. 482-485.</p></div><div type="letter" n="5"><!-- transcription --><p n="1">Mons<hi rendition="#sup">r</hi>,<hi rendition="#sup">a</hi>) je me recommande tres humblement à vostre bonne grace. Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, depuis mes dernieres lettres est survenu que <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Süleyman I.">le Turc</persName> après avoir eu fait tous les plus groz et innumerables <index resp="Abel_Laura"><term key="Ungarn">dommaiges en Hungrie</term></index> qu’il a peu, ainsi que par mesd. lettres avez entendu, et veant que l’iver entroit et faisoit desia froit, s’est retiré sur les frontieres de ses pays pour soi illec iverner à intention de incontinant sur le printemps rentrer en la <index resp="Abel_Laura"><term key="Christenheit">christienté</term></index> plus fort et y faire pis que oncques à son pouoir, car, comme l’on dit, ainsi la il promis à ceulx qu’il a laissé aux forteresses et passaiges aud. Hungrie pour les garder jusques à son retour dont, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, pouez congnoistre, si dieu et les princes christiens n’y remedient convenablement, le dangier, enquoi le tout est.</p><p n="2">Quant à l’allée de messire <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Frundsberg, Georg von, kaiserlicher Landsknechtsführer">George de Frangesberg</persName> en <index resp="Abel_Laura"><term key="Italien">Ytalie</term></index>, quelzques joyaulx et autres sceurtéz que lui ai sceu bailler et voire que lui mesmes a volsu engaiger et mectre es mains des <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Fugger">Fouckers</persName> les terres qu’il a à l’entour d’<placeName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Augsburg">Augsburg</placeName>, ne lui a esté possible savoir d’eulx ni autrement recouvrer argent pour<hi rendition="#sup">b</hi>) 15 jours de payement. Et combien que par deux ou trois fois j’ai fait requerir <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Margarete von Österreich, Prinzessin von Asturien, Herzogin von Savoyen, Statthalterin der Niederlande">m<hi rendition="#sup">me</hi>, ma bonne tante</persName>, comme a aussi led. messire George de son cousté, pour avoir les cent mil ducatz qu’ai entendu V<hi rendition="#sup">re</hi> M<hi rendition="#sup">te</hi> doit avoir envoyé en <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Antwerpen">Anvers</placeName> pour survenir aux affaires dud. Italie ou partie d’iceulx, toutesfois quelque pourchas qu’en ai sceu faire n’en ai riens peu finer, qu’est cause et aussi que les affaires aud. Ytalie sont si perplex de la perdition de <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Cremona">Cremone</placeName>, de laquelle tiens de ceste heure Vostred. M<hi rendition="#sup">te</hi> toute avertie. Neantmoings, affin que le tout ne se perde et pour asseurer iceulx, non obstant mes grans affaires, j’ai envoyé aud. messire George ce d’argent qu’ai peu finer tellement que de ceste heure il passe aud. Ytalie avec 10000 bons pietons et une bonne bande d’artillerie et espere que entre ci et quinze jours ilz pourront estre aux confins dud. Ytalie.</p><p n="3">Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, quelzques jours après <index resp="Christopher_F._Laferl"><term key="Tod, Ludwig II. von Ungarn">la mort </term></index>du <persName ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Ludwig II., König von Böhmen und Ungarn">roi de Hungrie </persName>j’ai envoyé mes ambassadeurs en Boesme pour traicter avec <index resp="Abel_Laura"><term key="Böhmen">les Boesmois</term></index> et se sont les affaires si bien portéz que graces à dieu, non obstant les groz pourchas que le <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Sigismund I., König von Polen">roi de Polonie</persName> et les <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Sachsen, Herzöge von">ducz de Saxen</persName> et de <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Bayern, Herzöge von">Baviere</persName> ont faitz pour parvenir à ced. royaulme, sa divine bonté m’a fait la grace qu’ilz m’ont esleu et publié pour <index resp="Abel_Laura"><term key="F, Königswahl Böhmen">leur roi</term></index> dont je lui en rens louanges et lui supplie parmectre que ce puist estre pour le bien et augmentacion de la christienté et conservation de nostre foi catholicque. Et <index resp="Abel_Laura"><term key="F, Königswahl Ungarn">quant à Hungrie</term></index>, le 25<hi rendition="#sup">e</hi> de novembre prouchain se doivent assembler les estatz d’illecq pour eslire ung roi, où je approcherai, affin de leur donner meilleure devotion envers moi. Et combien qu’il y aura beaucop de difficultéz et contrarietéz, neantmoings j’espere en nostre seigneur que le tout succedera en bien à nostre honneur dont et de ce qui en adviendra, vous avertirei incontinant. Et devez, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, bien tenir pour certain que les biens qu’il plaira à sad. divinité m’envoyer seront tousjours entierement employéz ensemble ma personne à vostre service sans y riens espargner, comme le tout plus amplement entendrez par <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Salinas, Martín de, Botschafter Fs bei K ">Salines</persName>. Et sur ce, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, je prie au createur vous donner bonne vie et longue.</p><p>De <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Wien">Vienne</placeName>, ce 28<hi rendition="#sup">e</hi> d’octobre a<hi rendition="#sup">o</hi> 26.</p><p n="4"><hi rendition="#i">[Nachschrift.]</hi> Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, depuis cestes escriptes ai eu nouvelles, comme led. <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Frundsberg, Georg von, kaiserlicher Landsknechtsführer">messire Georges </persName>avec lesd. 10000 pietons est desia aux confins <index resp="Abel_Laura"><term key="Italien">d’Ytalie</term></index>, et espere à dieu qu’ilz feront quelque bon oeuvre.</p><p>Vostre tres humble et tres obeisant frere</p><p>Ferdinandus.</p></div><div n="6"><!-- commentary --><p rend="Kommentar" n="1">a) <hi rendition="#i">Mons</hi><hi rendition="#i #sup">r </hi><hi rendition="#i">— grace</hi> fehlt in W<hi rendition="#sup">1</hi>.</p><p rend="Kommentar">Zunächst vermutlich Nr. A239 gemeint.</p><p rend="Kommentar" n="2">b) <hi rendition="#i">pour — payement</hi> fehlt in W.</p><p rend="Kommentar">Schon am 19. September schreibt Georg von Frundsberg aus Augsburg in seinen Bittbriefen unter anderem an <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Margarete von Österreich, Prinzessin von Asturien, Herzogin von Savoyen, Statthalterin der Niederlande">Mg</persName> (Wien, H. K.-A. 13610 Kopie), daß er zur „<hi rendition="#i">röttung der erlichen gesellen</hi>“, die in <index resp="Abel_Laura"><term key="Mailand">Mailand</term></index> und Cremona liegen, alles getan habe. Es fehle nur an Geld. Wiewohl F gern helfen täte und deshalb etliche Räte hiehergesandt habe, um „<hi rendition="#i">gelt auff obligacion, unnderpfand und klainat uffzupringen</hi>“, ist zu fürchten, daß wenig Fruchtbringendes herauskomme. Ungefähr gleichzeitig, am 22. September, richtet ebenfalls aus Augsburg <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Fuchs, Christoph, von Fuchsberg, von F gesandt an den Rat der Stadt Straßburg, um Geld auszuleihen">Christoph Fuchs</persName> ein Schreiben an den Rat von Straßburg (Virck, Polit. Korresp. der Stadt Straßburg 1, S. 273), worin er auf Grund der vom <index resp="Abel_Laura"><term key="Landtag, Tirol">Tiroler Landtag</term></index> dem EHg. bewilligten 50.000 Gulden den Rat der Stadt <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Straßburg">Straßburg</placeName> bittet, er möge F 10.000 Gulden vorstrecken. — Wie nun aus dem Bericht vom 22. September aus Augsburg (Wien, H. K.-A. 13610) hervorgeht, verhandelten Frundsberg, Christoph Fuchs und <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Zott, Johann, von F gesandt an den Rat der Stadt Straßburg und nach Augsburg">Johann Zott</persName> mit Bürgermeister und Rat der Stadt Augsburg, mit den Fuggern, <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Welser">Welsern</persName>, <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Höchstetter, Kaufherr in Augsburg">Höchstettern</persName>, <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Paumgartner, Kaufherrnfamilie in Augsburg">Paumgartnern</persName>, <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Herwart, Kaufherr in Augsburg">Herwart</persName> und <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Pimel, Kaufherr in Augsburg">Pimel</persName>, um Aufbringung „<hi rendition="#i">ainer namhafften summa gelts“ gegen „gemainer </hi><index resp="Hofer-Bindeus_Johannes"><term key="Tirol"><hi rendition="#i">Tirolischer </hi></term></index><hi rendition="#i">lanndtschafft bewilligt obligacion</hi>“, ferner gegen Verpfändung von Kleinoden usw. Doch hatten sie damals nichts erreicht. Die Stadt Augsburg gab als Grund ihrer Weigerung die Erschöpfung der Stadtkammer, den bevorstehenden Anschlag gegen die Türken und den Widerstand der „<hi rendition="#i">gemein</hi>“ an. Die Fugger, Höchstetter, Paumgartner und Pimel entschuldigten ihre Ablehnung mit den früheren Darlehen und den Schäden in Ungarn usw. Deshalb sandte man einen Boten nach <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Nürnberg">Nürnberg</placeName>, während Frundsberg nach <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Mindelheim">Mindelheim</placeName> geschickt wurde, um <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Snytter, Gordian">Gordian Snytter</persName> aus <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Kempten">Kempten</placeName> zu sich kommen zu lassen, und Zott in Augsburg blieb. Außerdem sandte Frundsberg wegen der vom Kaiser angekündigten 100.000 Dukaten Mahnschreiben an <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Margarete von Österreich, Prinzessin von Asturien, Herzogin von Savoyen, Statthalterin der Niederlande">Mg</persName> und an <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Bourbon, Karl III., Herzog von, „Connétable de Bourbon“">Bourbon</persName>. Zott unterhandelte inzwischen mit den Gesandten des <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Christian II., König von Dänemark, König von Schweden, Gemahl Isabellas von Österreich">Kgs. von Dänemark</persName> und des <persName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Georg der Bärtige, Herzog des albertinischen Sachsen und Sagans">Hgs. Georg von Sachsen</persName>. — Zott hatte, wie sein Bericht vom 13. Oktober vermeldet (Wien, H. K.-A. 13610), mit den Höchstettern Verhandlungen gepflogen, die vorzüglich den Quecksilberkauf betrafen. Schließlich ließen sich die Welser herbei, auf zwei Kleinode gegen Wiederkauf auf anderthalb Jahre 6000 fl. rh. zinsenlos vorzustrecken. Damit konnte Frundsberg 10.000 Personen und 12.000 „<hi rendition="#i">söld auf ainen halben monatt, auch auf den lauff der knecht bis zu der müster numals mit anndern finantzen gefast sein</hi>“. Zudem hatte ihn Bourbon vertröstet, daß an Geld kein Mangel sein werde, sobald er nach Mailand kommen würde. Auch hatten die von Nürnberg auf ein zweites Schreiben hin bewilligt, auf die Obligation der tirolischen Landschaft für anderthalb Jahre 4000 fl. ohne Interessen zu leihen. Überdies hatte Bourbon an Frundsberg Wechselbriefe gesandt, auf die dieser 8200 fl. rh. bekam. So hatte Frundsberg so viel „<hi rendition="#i">erfinantzt</hi>“, daß Zott 1000 fl. für die von F bestellten Trinkgeschirre auslegen konnte. Nun konnte Zott berichten, daß Frundsberg entschlossen sei, den Zug nach Mailand zu unternehmen, außer man rate ihm vom Zuge ab, doch versehe er sich dessen nicht. Gestern sei Christoph Fuchs nach <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Innsbruck">Innsbruck</placeName> geritten, um über das Unternehmen zu beraten, Frundsberg beabsichtige, am nächsten Tag nach Mindelheim zu gehen und warte nur auf den Bescheid. Am 26. Oktober begab sich Frundsberg von Mindelheim an die Musterplätze in <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Südtirol">Südtirol</placeName>, konnte aber erst nach Überwindung neuer Geldschwierigkeiten am 12. November <placeName ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Trient">Trient</placeName> verlassen. Adam Reißner, Historia Herrn Georgen unnd Herrn Casparn von Frundsberg usw. 1572, Bl. 86'. J. Heilmann, Kriegsgeschichte von Bayern usw. München 1868, 1, S. 204.</p><p rend="Kommentar" n="3">Es ist merkwürdig, daß F hier Bayern an dritter Stelle erwähnt, obwohl gerade die bayrischen Hge die gefährlichsten Gegner in dem Kampfe um die böhmische Krone waren. Die Wahl F's zum Kg. von Böhmen erfolgte am 23. Oktober und wurde am folgenden Tage öffentlich verkündigt. D. Gluth, Mitt, des Ver. für Gesch. der Deutschen in Böhmen 15, S. 300; A. Rezek, Gesch. der Regierung Ferdinands I., Prag 1878, S. 70. — Der ungarische Wahlreichstag wurde später bis zum 16. Dezember verschoben. Smolka a. a. O., S. 67.</p><p rend="Kommentar" n="4">Vgl. Nr. A254 [3].</p></div></body></text></TEI>