<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">380413FM.</title><title type="sub">Ferdinand an Maria, 1538 April 13, Prag/Praha.</title><author><persName ref="nognd">Ferdinand</persName></author></titleStmt><editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe</edition></editionStmt><publicationStmt><publisher xml:id="nnnn"><orgName role="hostingInstitution">Universität Salzburg</orgName><orgName role="project">Edition der Familienkorrespondenz Ferdinands I.</orgName><address><addrLine>Paris Lodron Universität Salzburg PLUS</addrLine><addrLine>Kapitelgasse 4</addrLine><addrLine>A-5020 Salzburg - Österreich</addrLine></address></publisher><pubPlace>Salzburg</pubPlace><date type="publication">2015-07-09</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"><p>Creative Commons BY 3.0</p></licence></availability><idno type="DOI">nnnn</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl type="MS">Ferdinand I., Kaiser: Die Korrespondenz Ferdinands I. Familienkorrespondenz bis 1526. Bd. 1. Wien, 1912.</bibl><biblFull><titleStmt><title level="m" type="main">Die Korrespondenz Ferdinands I.</title><title level="m" type="volume" n="1">1</title><title type="part" n="11">Familienkorrespondenz bis 1526 / bearb. von Wilhelm Bauer</title><author><persName>Ferdinand I., Heiliges Römisches Reich, Kaiser, 1503-1564</persName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher><name>Holzhausen</name></publisher><publisher><name>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</name></publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date type="publication">1912</date></publicationStmt></biblFull></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName ref="nognd">Ferdinand</persName><placeName ref="nognd">Prag/Praha</placeName><date>1538 April 13</date></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="nognd">Maria</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-11-21T17:06:11Z</date><name ref="nognd">Christopher F. Laferl</name></change><change><date>2022-11-21T17:06:13.083339Z</date><name ref="nognd">CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div n="1"><!-- letter_header --><p><hi rendition="#b">380413FM.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rendition="#i">Ferdinand an Maria.</hi></cell><cell><hi rendition="#i">1538 April 13. Prag/Praha.</hi></cell></row></table></div><div n="2" xml:lang="de"><!-- regest_de --><p rend="Regest Deutsch">1. Bestätigt den Erhalt eines eigenhändigen Briefes (n. *380400MFa) und eines deutschen Schreibens (n. *380400MFb). Ist der Bitte Ms, an (Franz von) Thamise, und (Eitel)egg von Reischach zu schreiben, nachgekommen. Bedankt sich für die Zusendung von Nachrichten. 2. Hat von Graf (Friedrich von) Fürstenberg erfahren, dass sie mehr über ein eigenartiges (trächtiges) Huhn erfahren möchte. Dazu kann er mitteilen, dass er und viele andere es abgetastet haben und dass man in seinem Körper ein Lebewesen vermutete. Nach seinem Tod wurde das Huhn obduziert, und man fand in seinem Körper eine Kugel in der Größe eines großen Reinetteapfels, der wiederum ein zwiebelartiges Gebilde enthielt, das mit einer Masse gefüllt war, die einem harten Ei glich. Schließlich verbarg sich darin noch ein rundes Stück, das so groß war wie ein dickes Gänseei. 3. Was die Angelegenheiten Ms und Ks betrifft, wird F Eile walten lassen.</p></div><div n="3" xml:lang="en"><!-- regest_en --><p rend="Regest Englisch"><hi rendition="">1. Confirms receipt of a handwritten letter (</hi>n. *380400MFa) and of a letter in German (n. *380400MFb).<hi rendition="">). Has complied with M’s request to write to (Franz de) Thamise and (Eitel)egg von Reischach. Thanks her for sending news. 2. Has been told by Count (Friedrich von) Fürstenberg that she wants to know more about a strange (pregnant) chicken. For this he can tell that he and many others have examined it and surmised it to have a living being in its body. After its death the chicken was autopsied and a ball the size of a large Reinette apple was found, which in turn contained an onion-like form filled with a mass that resembled a solid egg. Finally, hidden inside this was a round object the size of a large goose egg. 3. With regard to M‘s and K’s affairs, F will make haste. </hi></p></div><div n="4"><!-- archive_desc --><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Wien, HHStA, Belgien PA 11/2, 71<hi rendition="#sup">r</hi>. Or. eh. RV <hi rendition="#i">A Madame, ma bonne seur, [la roy]ne de Hungrie et Boheme.</hi></p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Wien, HHStA, Belgien PA 23/7, 198<hi rendition="#sup">v</hi>. Sommaire.</p></div><div type="letter" n="5"><!-- transcription --><p n="1">Madame, j’ay receut ugne letre de vre. main où demandés de avoeir et escripre à <persName xml:id="person_d4e123a1054" ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Thamise, Franz von">Tamise</persName> et <persName xml:id="person_d4e126a1054" ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Reischach, Eitelegg (Eitel Eck), Vogt von Bregenz">Ek von Raischak</persName>. Et selon vre. volonté a esté le tout despeschié<hi rendition="#i #sup">a)</hi>, selon aussy le me escriviés en <index resp="Christopher_F._Laferl"><term xml:id="index_d4e133a1055" key="Deutsch (Sprache)">alleman</term></index>. Je vous mersie des nouvelles et vous suplie de continuer que m’est singulier plaisir.</p><p n="2">Et principalemant sy fust vray du <persName xml:id="person_d4e138a1054" ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Fürstenberg, Graf Friedrich von">conte de Furstemberg </persName>des nouvelles que desirés <hi rendition="#i #sup">b)</hi>de savoeir<hi rendition="#i #sup">b)</hi> de <index resp="Christopher_F._Laferl"><term xml:id="index_d4e148a1055" key="Huhn, eigenartiges">la gelline </term></index>que doeit avoeir porté deus [= deux] bouschons [?], Madame<hi rendition="#i #sup">c)</hi>, ele m’a esté donnée disant que portoeit quelque chosse en viee. Et certes au tâter le sembloeit, et l’ay souvant tâté et beaucopt d’aultres persones et fames. Et tous pansoi[e]nt que pourtoeit quelque chosse vivante et moy aussy. Et <hi rendition="#i #sup">d)</hi>avoeit ung fort grant vantre<hi rendition="#i #sup">d)</hi>. Mes <persName xml:id="person_d4e161a1054" ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Salm, Elisabeth von">la contesse de Salm </persName>disoeit que portoeit ain aerstek [?]. Et lad. poulle morut, et la<hi rendition="#i #sup">e)</hi> fis ouvrir et trovay dedans ung grant boulet <hi rendition="#i #sup">f)</hi>come d’estat<hi rendition="#i #sup">f)</hi> casy [= quasi, presque] rundt [= ronde] aussy grant come unge grande pomme de roein [= rein] et cassy de la mesme taille. Mes dedans estoit come ung ugnon [= oignon] tout par toeilletes l’ungne sur l’autre, et entre l’ungne et l’autre ugne matiere come de euf [= œuf] dur et dedans ungne grande pice [= pièce] ronde come ung euf de<hi rendition="#i #sup">f)</hi> oie gros de la mesme matier[e] come ung euf dur. Et me sentoeit riens mal, vela [= voilà] ce que la poulle a pourté. Et sy eust porté ung anfant, vous eusse prié d’estre concervé, mes la poulle nous a osté de cestuy sousy et traveil. </p><p n="3">Madame, j’ay hâté le tout et le feray en tout que touschera les aferes de l’emp., mons., et les vres. Et à tant fais fin, priant le Createur doeint à vous, Madame, bonne vie et longue. Cest de <placeName xml:id="place_d4e179a1054" ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Prag">Prag</placeName>, le 13. tag april.</p></div><div n="6"><!-- commentary --><p rend="Kommentar" n="1">a) danach gestrichen <hi rendition="#i">et.</hi> </p><p rend="Kommentar">Die beiden Schreiben Fs an Thamise und Eitelegg von Reischach wurden nicht gefunden. Vermutlich sollte F die beiden genannten Heerführer darüber in Kenntnis setzen, dass <index resp="Christopher_F._Laferl"><term xml:id="index_d4e192a1055" key="Landsknechte">deutsche Landsknechte</term></index> auch für M anzuwerben seien. Jedenfalls wollte Thamise kurze Zeit später in Erfahrung bringen, ob sich noch Landsknechte in <index resp="Christopher_F._Laferl"><term xml:id="index_d4e196a1055" key="Deutschland">Deutschland </term></index>rekrutieren ließen (zu den sich überschneidenden Truppenrekrutierungen im Reich s. n. 380406FK/2 vom 6. 4. 1538). Gemeinsam mit <persName xml:id="person_d4e199a1054" ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Boyneburg, Konrad von"><hi rendition="#i">Conrardt</hi></persName> [Konrad von Boyneburg] wollte er Truppenanwerbungen durchführen, sofern ausdrückliche Befehle von M dazu vorlägen. Schon jetzt musste Thamise darauf aufmerksam machen, dass diese Aufgabe mit erheblichen Schwierigkeiten verbunden wäre, zumal sich viele Soldaten bereits außer Landes begeben und einige Fürsten den Abzug von Landsknechten aus ihren Ländern verboten hätten. In <placeName xml:id="place_d4e203a1054" ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Augsburg">Augsburg</placeName> standen ihm jedoch noch Soldaten zur Verfügung. (Thamise an M, Augsburg, 1. 6. 1538; Wien, HHStA, Belgien PA 28/3, 267<hi rendition="#sup">r</hi>. Or.). Zu der von Eitelegg von Reischach durchzuführenden Truppenanwerbung s. auch nn. 380209KFb vom 9. 2., 380325KF/3 vom 25. 3. (Kommentar) und 380406FK/2 vom 6. 4. 1538.</p><p rend="Kommentar" n="2">b)-b) nachträglich eingefügt. – c) danach gestrichen <hi rendition="#i">il.</hi> – d)-d) am linken Rand eingefügt. – e) danach gestrichen <hi rendition="#i">fil.</hi> – f)-f) nachträglich eingefügt und verbessert aus <hi rendition="#i">ro.</hi></p><p rend="Kommentar">Vielleicht ist mit dem Wort <hi rendition="#i">aerstek</hi> ein Haarstück im Sinne eines Gewölles gemeint.</p><p rend="Kommentar" n="3">Zu den noch immer nicht restlos geklärten <index resp="Christopher_F._Laferl"><term xml:id="index_d4e227a1055" key="M, Erbrechte, Mitgift, Morgengabe">Mitgiftforderungen Ms </term></index>s. nn. 380302KF vom 2. 3., 380417FK/8 vom 17. 4., 380427MF vom 27. 5. und 380527KF/4 vom 27. 5., 380628FKa/5 vom 28. 6., 380628FM/2 vom 28. 6., 380728KF/9 vom 28. 7., 380825FK/10 vom 25. 8., 380922KF/14 vom 22. 9., 381022FKa/12 vom 22. 10., 381024FM/2 vom 24. 10., 381108FM vom 8. 11., 381115FK/6 vom 15. 11., 381120MF vom 20. 11., 381130KF/16 vom 30. 11. und 381222FM/4 vom 22. 12. 1538.</p></div></body></text></TEI>