<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A49.</title><title type="sub">Ferdinand an Kg Ludwig II., 1523 Dezember 6, Nürnberg.</title><author><persName ref="nognd">Ferdinand</persName></author></titleStmt><editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe</edition></editionStmt><publicationStmt><publisher xml:id="nnnn"><orgName role="hostingInstitution">Universität Salzburg</orgName><orgName role="project">Edition der Familienkorrespondenz Ferdinands I.</orgName><address><addrLine>Paris Lodron Universität Salzburg PLUS</addrLine><addrLine>Kapitelgasse 4</addrLine><addrLine>A-5020 Salzburg - Österreich</addrLine></address></publisher><pubPlace>Salzburg</pubPlace><date type="publication">2015-07-09</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"><p>Creative Commons BY 3.0</p></licence></availability><idno type="DOI">nnnn</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl type="MS">Ferdinand I., Kaiser: Die Korrespondenz Ferdinands I. Familienkorrespondenz bis 1526. Bd. 1. Wien, 1912.</bibl><biblFull><titleStmt><title level="m" type="main">Die Korrespondenz Ferdinands I.</title><title level="m" type="volume" n="1">1</title><title type="part" n="11">Familienkorrespondenz bis 1526 / bearb. von Wilhelm Bauer</title><author><persName>Ferdinand I., Heiliges Römisches Reich, Kaiser, 1503-1564</persName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher><name>Holzhausen</name></publisher><publisher><name>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</name></publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date type="publication">1912</date></publicationStmt></biblFull></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName ref="nognd">Ferdinand</persName><placeName>Nürnberg</placeName><date when="1523-12-06">1523 Dezember 6</date></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="nognd">Kg Ludwig II.</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2023-02-02T14:06:16Z</date><name ref="nognd">Pitzer Doris</name></change><change><date>2023-02-02T14:06:18.213339Z</date><name ref="nognd">CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div n="1"><!-- letter_header --><p><hi rendition="#b">A49.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rendition="#i">Ferdinand an Kg Ludwig II.</hi></cell><cell><hi rendition="#i">1523 Dezember 6. Nürnberg.</hi></cell></row></table></div><div n="2" xml:lang="de"><!-- regest_de --><p rend="Regest Deutsch">Erhielt vor wenigen Tagen verschiedene Briefe mit Nachrichten, daß einige <index resp="Christopher_F._Laferl"><term n="index_d21e241a1056" key="Türken">türkische Scharen </term></index>wiederum in <index resp="Christopher_F._Laferl"><term n="index_d21e245a1056" key="Kroatien">Kroatien</term></index> eingefallen seien und sich nach vollbrachtem Brand und Menschenraub zurückgezogen hätten. Sie seien aber mit diesem Einfall nicht zufrieden, sondern gewillt, auch im Winter in Kroatien einzubrechen, um es zu erobern. Dies wäre ein unvergleichliches Unglück für <persName n="person_d17e173a1055" ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Ludwig II., König von Böhmen und Ungarn">Ludwig</persName> und seine Länder. <hi rendition="#i">Cum autem nos proximo anno, quibus potuimus viribus, pro defensandis saltem locis illis collimitaneis magnos sumptus perpessi simus adeo, ut ad requirenda externa auxilia adacti simus, pro quibus conflandis in hoc conventu nihil, quod ad exactissimam diligentiam pertinet, simus pretermissuri, quo tamen interim presenti illi malo tantoque perfidissimorum hostium conatui obvietur, Ser</hi><hi rendition="#i #sup">tem</hi><hi rendition="#i"> V</hi><hi rendition="#i #sup">ram</hi><hi rendition="#i"> non modo admonendam, sed et summo studio rogandam duximus, ut omni mora posita velit in regno isto suo mandare et facere modum et provisionem, ut ille perniciosissimus nobis hostium connatus irritus fiat atque submissis celeriter aliquot presidiis intercipiatur, donec maiores nostre vires et externa etiam auxilia comparemus</hi>. Erhofft dies von L.</p></div><div n="3" xml:lang="en"><!-- regest_en --><p rend="Regest Englisch">A few days ago he received various letters with news that some Turkish troops had invaded Croatia again and had retreated after the fire had been completed and people had been robbed. However, they seem not to be satisfied with this invasion, but are willing to break into Croatia next winter in order to conquer it. This would be an incomparable misfortune for Ludwig and his countries. <hi rendition="#i">Cum autem nos proximo anno, quibus potuimus viribus, pro defensandis saltem locis illis collimitaneis magnos sumptus perpessi simus adeo, ut ad requirenda externa auxilia adacti simus, pro quibus conflandis in hoc conventu nihil, quod ad exactissimam diligentiam pertinet, simus pretermissuri, quo tamen interim presenti illi malo tantoque perfidissimorum hostium conatui obvietur, Ser</hi><hi rendition="#i #sup">tem</hi><hi rendition="#i"> V</hi><hi rendition="#i #sup">ram</hi><hi rendition="#i"> non modo admonendam, sed et summo studio rogandam duximus, ut omni mora posita velit in regno isto suo mandare et facere modum et provisionem, ut ille perniciosissimus nobis hostium connatus irritus fiat atque submissis celeriter aliquot presidiis intercipiatur, donec maiores nostre vires et externa etiam auxilia comparemus</hi>. He hopes this will be the case with Ludwig.</p></div><div n="4"><!-- archive_desc --><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Wien, St.-A. Hungarica 1. Kopie, gleichzeitig, mit dem Vermerk: <hi rendition="#i">Ad regem Hungariẹ</hi>. Als Datum: <hi rendition="#i">Datum </hi><placeName n="place_d52e145a1058" ref="" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Nürnberg "><hi rendition="#i">Nueremberge</hi></placeName><hi rendition="#i">, die 6. decembris, anno domini 23</hi>. </p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Fiedler, Quellen und Forschungen, S. 104, und Mon. Hung. Hist. Diplom. 31, S. 270; Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 49, S. 79-80.</p></div><div n="6"><!-- commentary --><p rend="Kommentar">Der vorliegende Brief ist nur als Kopie erhalten und diese Abschrift war offenbar als Beilage dem gleichzeitigen Schreiben F’s an seinen Gesandten <persName n="person_d52e157a1055" ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Schnaitpeck, Johann, Baron in Schönkirchen, Gesandter Ks und Fs in Ungarn">Baron Johann Schnaitpeck </persName>beigefügt. Dort heißt es: <hi rendition="#i">videbis ex copia inclusa, quẹ scribimus ser</hi><hi rendition="#i #sup">mo</hi><hi rendition="#i"> regi </hi><index resp="Hofer-Bindeus_Johannes"><term n="index_d17e177a1056" key="Ungarn"><hi rendition="#i">Hungariẹ </hi></term></index><hi rendition="#i">etc. . . . super facienda provisione contra insultus et conatus Turcorum, qui infestant opprimuntque continuis vexationibus Croatiam, quam rem ex litteris consiliariorum inferioris curiẹ nostrẹ </hi><index resp="Hofer-Bindeus_Johannes"><term n="index_d19e139a1056" key="Österreich"><hi rendition="#i">Austriacẹ </hi></term></index><hi rendition="#i">latius accepisti.</hi> Er trägt ihm auf, die Verteidigung des bedrohten Landes beim Kg und überall, wo es ihm erfolgreich scheint, zu betreiben. Mon. Hung. Hist. (Dipl.) 31, S. 271. — Wenn die Nachricht des <persName n="person_d34e108a1055" ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Frangepan, Ferdinand von">Grafen Ferdinand de Frangipanibus </persName>der Wahrheit entspricht, suchten die Türken sein und seiner Familie Gebiet in dem Zeitraume zwischen dem 11. November 1523 und dem 10. Jänner 1524 nicht weniger als achtmal heim (ebenda, S. 273 f.).</p></div></body></text></TEI>