<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A53.</title><title type="sub">Ferdinand an Karl, 1524 Jänner 13, Nürnberg.</title><author><persName ref="nognd">Ferdinand</persName></author></titleStmt><editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe</edition></editionStmt><publicationStmt><publisher xml:id="nnnn"><orgName role="hostingInstitution">Universität Salzburg</orgName><orgName role="project">Edition der Familienkorrespondenz Ferdinands I.</orgName><address><addrLine>Paris Lodron Universität Salzburg PLUS</addrLine><addrLine>Kapitelgasse 4</addrLine><addrLine>A-5020 Salzburg - Österreich</addrLine></address></publisher><pubPlace>Salzburg</pubPlace><date type="publication">2015-07-09</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"><p>Creative Commons BY 3.0</p></licence></availability><idno type="DOI">nnnn</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl type="MS">Ferdinand I., Kaiser: Die Korrespondenz Ferdinands I. Familienkorrespondenz bis 1526. Bd. 1. Wien, 1912.</bibl><biblFull><titleStmt><title level="m" type="main">Die Korrespondenz Ferdinands I.</title><title level="m" type="volume" n="1">1</title><title type="part" n="11">Familienkorrespondenz bis 1526 / bearb. von Wilhelm Bauer</title><author><persName>Ferdinand I., Heiliges Römisches Reich, Kaiser, 1503-1564</persName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher><name>Holzhausen</name></publisher><publisher><name>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</name></publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date type="publication">1912</date></publicationStmt></biblFull></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName ref="nognd">Ferdinand</persName><placeName ref="nognd">Nürnberg</placeName><date>1524 Jänner 13</date></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="nognd">Karl</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-11-24T16:00:33Z</date><name ref="nognd">Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-11-24T16:00:34.830118Z</date><name ref="nognd">CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div n="1"><!-- letter_header --><p><hi rendition="#b">A53.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rendition="#i">Ferdinand an Karl.</hi></cell><cell><hi rendition="#i">1524 Jänner 13. Nürnberg.</hi></cell></row></table></div><div n="2" xml:lang="de"><!-- regest_de --><p rend="Regest Deutsch">1. Empfing K’s Brief vom 14. August. Dankt für K’s Anteilnahme an seinen Angelegenheiten. 2. Willigt in die Anweisung der 200.000 Dukaten für ihn nach Venedig. 3. Verwundert über die Verzögerung von Hannarts Ankunft am RT, die für dessen Verlauf von Nachteil. Die auf dem RT anwesenden Fürsten. 4. Bezieht sich in weiteren Einzelheiten auf den Gesandten, den er demnächst an K senden wolle.</p></div><div n="3" xml:lang="en"><!-- regest_en --><p rend="Regest Englisch">1. Has received K's letter dated August 14. Thanks K for his participation in F's affairs. 2. Accepts remittance of 200,000 ducats from Venice. 3. Surprised by Hannart's delayed arrival at the Imperial Diet, which has had a negative effect on the proceedings. The princes present at the Diet. 4. Goes into detail regarding the delegate he is planning to send to K in the near future.</p></div><div n="4"><!-- archive_desc --><p rend="Archiv- und Druckvermerk">(W.) Wien, St.-A. Belgica PA 7. Original. Rückwärts Adresse: <hi rendition="#i">A l’empereur mons</hi><hi rendition="#i #sup">r</hi><hi rendition="#i">.</hi><hi rendition="#i #sup"> </hi></p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">(W<hi rendition="#sup">1</hi>.) Ebenda. Hs. B. 683 I, 13—14. Die Adressen fehlt in W<hi rendition="#sup">1</hi>.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Lanz, Jahrbücher der Literatur 112, S. 42—43. Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 53, S. 93-95.</p></div><div type="letter" n="5"><!-- transcription --><p n="1">Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, treshumblement à vostre bonne grace me recommande. Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, j’ai receu vostre lettre par mon maistre d’hostel <persName xml:id="person_d27e112a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Hemricourt, Henri de, Hofmeister Fs ">Emericourt</persName> du 14<hi rendition="#sup">e</hi> d’aoust dernierement passé et par lui entendu entre autres choses de vostre bonne santé et disposition dont suis mons<hi rendition="#sup">r</hi> esté tresioyeulx, car de meilleurs nouvelles ne me sauroient venir que de souvent ouir de vostre bon portement et prie dieu vous y entretenir.</p><p>J’ai aussi mons<hi rendition="#sup">r</hi> par lui entendu le bon vouloir qu’avies à la depesche de mes affaires dont vous mercie treshumblement et tiens bien<hi rendition="#sup">a</hi>) que, s’ilz ne sont depeschéz ainsi que l’eusse bien desiré, que ce a esté la cause des grans affaires que avez presentement. Toutesfois si espere je que en ferez ci-après, et quant aurez l’opportunité ainsi, qu’ai mon entier espoir.</p><p n="2">Et quant aux deux cens mil ducatz qu’il vous a pleu m’assigner à <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d24e297a1055" key="Venedig">Venise</term></index> ou lieu des deux cens mil que m’estoient deuz de mon <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d21e135a1055" key="F, Heirat mit A">mariaige</term></index>, je l’ai, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, puis que ainsi vous plaist, voulentiers accepté, comme par autres vous ai desia escript, vous suppliant si desia ne l’avez fait qu’il vous plaise envoyer la provision necessaire pour iceulx recevoir, qu’est pouoir souffisant en ma personne contenant clausule pour constituer ung ou pluiseurs procureurs.</p><p n="3">Je suis mons<hi rendition="#sup">r</hi> tousiours actendant le visconte <persName xml:id="person_d52e255a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Hannart, Jean, Vicomte de Lombeke, Sekretär und Gesandter Ks in Deutschland">Hannart</persName> pour besongner à ceste <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d59e172a1055" key="HRR, Reichstag, Nürnberg (1524)">diete</term></index>, où sans sa venue et avoir entendu la charge qu’il a de vous l’on ne peult faire<hi rendition="#sup">b</hi>) chose qui puist estre à vostre honneur ni exaltacion. Et me donne merveilles de ce qu’il tarde tant, veu que incontinant qu’il fut arrivé en <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d29e118a1055" key="England">Angleterre</term></index>, lui ai escript et mandé haster son voiaige et encoires depuis par quatre ou cinq postes voire, lui disant expressement la neccessité qu’avions ici de entendre sad. charge. Et vous prometz mons<hi rendition="#sup">r</hi> que sa longue demeure porte à vous et à moi du deshonneur et dommaige et donne occasion que ce peu de princes qu’estoient comparuz a lad. diete s’en revoisent et ceulx qui estoient en chemin s’en retornent en leurs maisons que pourra estre cause d’ung grant desordre en l’empire et rompture du regiment. Et tiens mons<hi rendition="#sup">r</hi> que, s’il eust voulu avancer son chemin, comme lui avoie escript, que desia eust quelque bon commancement aux affaires, veu que le <persName xml:id="person_d42e385a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Friedrich III. der Weise, Herzog von Sachsen, Kurfürst">duc de Saxe</persName>, electeur, les deux contes Palatins, les deux marquis de Brandembourg, <persName xml:id="person_d59e192a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Thüngen, Konrad II. von, Bischof von Würzburg">evesque de Virtspurg</persName> et quelques procureurs des autres princes sont ici.</p><p n="4">Ausurplus mons<hi rendition="#sup">r</hi>, je vous ai par la derniere poste escript de toutes choses, et pour ce que suis d’intencion de brief envoyer devers vous quelque bon personnaige pour voz affaires et les miens,<hi rendition="#sup">c</hi>) auquel remectrai le tout, me depporterai pour le present vous faire plus longue lettre, vous suppliant mons<hi rendition="#sup">r</hi> treshumblement m’avoir et tenir tousiours en vostre bonne souvenance et recommandation comme cellui qui toute sa vie vous veult servir et obeir non seullement comme humble frere, mais comme serviteur. Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, je prie atant le createur<hi rendition="#sup">d</hi>) qui vous doint bonne vie et longue.</p><p>De <placeName xml:id="place_d24e284a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Nürnberg">Neuremberg</placeName>, ce 13<hi rendition="#sup">e</hi> de janvrier a<hi rendition="#sup">o</hi> 24.</p><p>Vostre<hi rendition="#sup">e</hi>) treshumble et tresobeisant frere</p><p>Ferdinandus.</p></div><div n="6"><!-- commentary --><p rend="Kommentar">a) <hi rendition="#i">tiens bien</hi> fehlt in W<hi rendition="#sup">1</hi>.</p><p rend="Kommentar">Hemricourt muß zwischen 18 Dezember 1523 und 13. Jänner 1524 in Nürnberg angekommen sein. Vgl. Nr. A50 [27], Villa, S. 61. — Die Ergebnisse dessen, was Hemricourt und <persName xml:id="person_d27e115a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Salinas, Martín de, Botschafter Fs bei K ">Salinas</persName> bei K erreicht hatten, waren geringfügig genug. Leider fehlen gerade die entscheidenden Berichte Hemricourts, auf die sich Salinas bezieht. Villa, S. 144. Vgl. Bauer, S. 200.</p><p rend="Kommentar" n="2">Der Brief, auf den F hier zurückkommt, ist Nr. A46.</p><p rend="Kommentar" n="3">b) W<hi rendition="#sup">1</hi> <hi rendition="#i">besoigner.</hi> </p><p rend="Kommentar">Wie sehr durch die Verzögerung der Ankunft Hannarts die Reichstagsgeschäfte ins Stocken gerieten, beweisen die Nachrichten aus Nürnberg, DRA 4, S. 634, 638.</p><p rend="Kommentar" n="4">c) <hi rendition="#i">les miens</hi> fehlt in W<hi rendition="#sup">1</hi>. - d) <hi rendition="#i">qui — longue</hi> fehlt in W<hi rendition="#sup">1</hi>, statt dessen bloß <hi rendition="#i">etc.</hi> - e) eigenhändig bis <hi rendition="#i">Ferdinandus</hi>, fehlt in W<hi rendition="#sup">1</hi>. </p><p rend="Kommentar">Die Absendung eines Gesandten an K erfuhr einige Verzögerung. Ursprünglich war als Gesandter <persName xml:id="person_d24e194a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Burgo, Andrea del, kaiserlicher Gesandter">Burgo</persName> in Aussicht genommen, vgl. Nr. A69. Sie erfolgte erst im Juni. Als seine Vertreter hatte F <persName xml:id="person_d32e723a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Bredam, Charles de Bourgogne, Herr von">Karl von Burgund, Herrn de Bredam</persName> ausersehen, vgl. Nr. A76.</p></div></body></text></TEI>