<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A103.</title><title type="sub">Ferdinand an Karl, 1524 November 1, Wien.</title><author><persName ref="nognd">Ferdinand</persName></author></titleStmt><editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe</edition></editionStmt><publicationStmt><publisher xml:id="nnnn"><orgName role="hostingInstitution">Universität Salzburg</orgName><orgName role="project">Edition der Familienkorrespondenz Ferdinands I.</orgName><address><addrLine>Paris Lodron Universität Salzburg PLUS</addrLine><addrLine>Kapitelgasse 4</addrLine><addrLine>A-5020 Salzburg - Österreich</addrLine></address></publisher><pubPlace>Salzburg</pubPlace><date type="publication">2015-07-09</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"><p>Creative Commons BY 3.0</p></licence></availability><idno type="DOI">nnnn</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl type="MS">Ferdinand I., Kaiser: Die Korrespondenz Ferdinands I. Familienkorrespondenz bis 1526. Bd. 1. Wien, 1912.</bibl><biblFull><titleStmt><title level="m" type="main">Die Korrespondenz Ferdinands I.</title><title level="m" type="volume" n="1">1</title><title type="part" n="11">Familienkorrespondenz bis 1526 / bearb. von Wilhelm Bauer</title><author><persName>Ferdinand I., Heiliges Römisches Reich, Kaiser, 1503-1564</persName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher><name>Holzhausen</name></publisher><publisher><name>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</name></publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date type="publication">1912</date></publicationStmt></biblFull></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName ref="nognd">Ferdinand</persName><placeName ref="nognd">Wien</placeName><date>1524 November 1</date></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="nognd">Karl</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-11-24T16:04:54Z</date><name ref="nognd">Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-11-24T16:04:56.208863Z</date><name ref="nognd">CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div n="1"><!-- letter_header --><p><hi rendition="#b">A103.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rendition="#i">Ferdinand an Karl.</hi></cell><cell><hi rendition="#i">1524 November 1. Wien.</hi></cell></row></table></div><div n="2" xml:lang="de"><!-- regest_de --><p rend="Regest Deutsch">1. Einnahme Mailands durch die Franzosen. Wandte sich an Venedig um Hilfe. 2. Truppensendung nach Italien. Will nach Innsbruck gehen. 3. Sandte einen seiner Räte an den Eb von Mainz. 4. Gerücht von einem Bündnis des Kf von Sachsen mit den 72 Reichsstädten zugunsten Luthers. 5. Notwendigkeit, das Reichsregiment mit Geld zu unterstützen. 6. [Nachtrag.] Erfolg Alarcons über die Franzosen.</p></div><div n="3" xml:lang="en"><!-- regest_en --><p rend="Regest Englisch">1. The French have taken Milan. Has turned to Venice for help. 2. Sending troops to Italy. Wants to travel to Innsbruck. 3. Has sent one of his counselors to the Archbishop of Mainz. 4. Rumors are circulating regarding an alliance between the Prince Elector of Saxony and the 72 imperial cities in favor of Luther. 5. Funding necessary for the the Imperial Government. 6. [Postscript.] Alarcon's success against the French.</p></div><div n="4"><!-- archive_desc --><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Wien, St.-A. Hs. B. 597 I, S. 34-35.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 103, S. 232-234.</p></div><div type="letter" n="5"><!-- transcription --><p n="1">Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, je vous tiens tous averti du succes de l’armée du s<hi rendition="#sup">r</hi> de <persName xml:id="person_d53e111a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Bourbon, Karl III., Herzog von, „Connétable de Bourbon“">Bourbon</persName> et comme le <persName xml:id="person_d23e341a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">roi de France</persName> en propre personne soit passé en <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d34e159a1055" key="Italien">Ytalie</term></index> et prinse la cité de <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d26e564a1055" key="Mailand">Milan</term></index> dont le deplaisir qu’en ai eu n’est à croire, combien que à ce que dieu veult nullui ne peult, ne doibt contredire. Et consideré ce que cest affaire vous touchoit, ai, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, incontinant escript à la seignorie de <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d23e297a1055" key="Venedig">Venize</term></index> et leur ai fait escripre par leur ambassadeur qu’est devers moi, leur requerant que ensuivant la confederation et alliance qu’avons parensemble ilz veulent pour leur part donner tout l’assistence, aide et conseil que possible sera, ce qu’espere feroit, comme suis certiffié de leurd. ambassadeur.</p><p n="2">D’autrepart ai ordonné à ceulx du regiment d’<placeName xml:id="place_d7e154a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Innsbruck">Ysbrough</placeName> qu’ilz ayent à faire tout ce que par vostre <persName xml:id="person_d26e689a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Lannoy, Charles de, Vizekönig von Neapel">viceroi</persName> et <persName xml:id="person_d26e569a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Francesco II. Sforza, Herzog von Mailand">duc de Milan</persName> leur sera commandé, mesmes à bailler toute faveur et adresse pour la depesche de 10000 pietons que led. viceroi a constitué lever pour renforcer leur armée. Avec ce je faiz dresser mes affaires que ne sont pas petis en ce pays d’<index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d21e138a1055" key="Österreich">Austrice</term></index> pour incontinant, si les choses en <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d34e159a1055" key="Italien">Ytalie</term></index> ne se changent, me trouver aud. Ysbrough pour estre plus près et mieulx pouoir aider et pourveoir à ce qui sera necessaire et que me sera possible, car à vous servir ne veulx espargner ne corps ne biens, ains les y veulx employer comme pour mons<hi rendition="#sup">r</hi>.</p><p n="3">Des practicques et affaires de l’empire vous ai, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, assez au long averti; lesquelles de jour en jour sont plus grandes. J’ai envoyé ung mien conseillier vers <persName xml:id="person_d23e408a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Albrecht von Brandenburg, Erzbischof von Mainz, Kardinal, Kurfürst">l’archevesque de Maience</persName>, par lequel espere estre averti d’aucunes choses d’importance, concernans vostre honneur, auctorité et reputation, que les ayent entendues, vous en adviserai incontinant.</p><p n="4">L’on veult dire que le <persName xml:id="person_d26e226a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Georg der Bärtige, Herzog des albertinischen Sachsen und Sagans">duc de Saxen</persName> a fait quelque confederation avec les 72 villes de l’empire, lesquelz parensemble sont deliberéz soubstenir ceste mauldicte <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d31e230a1055" key="Lutheraner">secte de Luthere</term></index>.</p><p n="5">D’aultre part, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, il est necessaire que pourvoyez de l’argent, comme vous ai escript, pour l’entretenement du <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d23e273a1055" key="HRR, Regiment">regiment de l’empire</term></index>, ou autrement je ne voi autre moyen, sinon qu’il se rompra. Dequoi pouez, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, penser ce qu’il en peult avenir et quel honneur vous en aurez, vous certiffiant que desia il le fut, si de nouveau je n’eusse pourveu et envoyé près de 4000 florins d’or pour furnir au payement de ce second terme, que ne m’est sans grant paine, veu les necessitéz, où je suis constitué. Atant etc.</p><p>De Vienne, le premier de novembre a<hi rendition="#sup">o</hi> 24.</p><p n="6">Depuis cestes escriptes me sont venues nouvelles, comme <persName xml:id="person_d108e198a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Alarcón, Hernando de, spanischer Heerführer">Allarcon</persName> avec cincq mil pietons Espaignolz et 700 lances estoit arrivé à Milan et avoit enchassé les <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d6e181a1055" key="Frankreich">Franchois</term></index> qui estoient entréz en la ville de <placeName xml:id="place_d26e388a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Rom">Romme</placeName>. L’on m’a escript, comme ung courrier qui venoit de devers V<hi rendition="#sup">re</hi> M<hi rendition="#sup">te</hi> a esté prins par les François. Datum ut supra.</p></div><div n="6"><!-- commentary --><p rend="Kommentar" n="1">Der Einzug der Franzosen in Mailand erfolgte am 26. Oktober. — Die Nachricht, daß der Kg von Frankreich nach Italien ziehe, kam, wie es scheint, vom Vizekg von Neapel, Lannoy. Sofort begab sich <persName xml:id="person_d30e171a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Salamanca, Gabriel de, Graf von Ortenburg, Schatzmeister Fs ">Salamanca</persName> im Namen des Ehgs zu <persName xml:id="person_d108e221a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Contarini, Carlo">Carlo Contarini</persName>, der als venezianischer Orator am Hofe F’s weilte, und teilte ihm mit, <hi rendition="#i">però dovesse subito mandarli da 8 in 10 mila fanti in aiuto di l’impresa, et cussi era stà ordinato de farli. Pertanto, la serenità del principe pregava osso orator scrivesse a la signoria non dovesse mancar di far quanto è ubligata per li capitoli ad defension di quel stado, perchè cussì il vicerè li havia scritto al prefato principe rechiedesse la signoria . . .</hi> Sanuto 37, 168. (Bericht C. Contarinis vom 24. und 31. Oktober.)</p><p rend="Kommentar" n="2">Schon in seinem Berichte vom 15. Oktober kündigt <persName xml:id="person_d30e167a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Campeggi, Lorenzo, Kardinal, päpstlicher Legat ">Campeggi</persName> die Wahrscheinlichkeit einer bevorstehenden Abreise F’s von <placeName xml:id="place_d21e134a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Wien">Wien </placeName>nach Innsbruck an. Mon. Vat. Hist. 2, 1, S. 52. Auch dem Orator der Signorie gegenüber erklärte F geflissentlich, daß er die Absicht habe, nach <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d26e156a1055" key="Tirol">Tirol</term></index> zu gehen und 6—8000 Mann auszurüsten. Wie wir erfahren, machte diese Meldung einen tiefen Eindruck in Venedig. Sanuto 37, 202. — F folgte mit der Absicht, nach Innsbruck zu reisen, dem Gesuche Lannoys. Zugleich sandte er <persName xml:id="person_d108e239a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Meneses, Alonso de (González), Gesandter F's">Herrn von Meneses </persName>an Bourbon, um auch mit diesem in Fühlung zu treten. Bucholtz 2, S. 269f. — Wie ernst es F mit der Unterstützung Lannoys in Italien nahm, ergibt sich aus seinem Mandat an die Reitkammer der oberösterreichischen Lande vom 14. November (aus <placeName xml:id="place_d5e216a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Linz">Linz</placeName>), worin er befiehlt, man möge dem Vizekg zu Hilfe <hi rendition="#i">„dem </hi><persName xml:id="person_d23e341a1054" ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Franz I., König von Frankreich"><hi rendition="#i">kunig von Frannckreich </hi></persName><hi rendition="#i">wider sein furnemen in </hi><index resp="Hofer-Bindeus_Johannes"><term xml:id="index_d34e159a1055" key="Italien"><hi rendition="#i">Italien </hi></term></index><hi rendition="#i">mit ernnstlicher gegenwer zu begegnen“</hi> aus dem Zeughause zu <placeName xml:id="place_d34e270a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Trient">Trient </placeName>12 Geschütze mit Gefäßen, Zugehörung und zu jedem Stück 50 Kugeln auf der <placeName xml:id="place_d108e263a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Etsch">Etsch </placeName>nach <placeName xml:id="place_d95e143a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Verona">Verona </placeName>von sachverständigen Personen transportieren lassen. H. K.-A. Gedenkb. 21, Bl. 230'. Am 28. November erfolgt bereits aus Innsbruck der Befehl, dem Vizekg aus den Zeughäusern in Tirol 4000 <hi rendition="#i">„knechtisch“</hi> Spieße gegen gebührliche Bezahlung zu liefern. Ebenda, Bl. 233.</p><p rend="Kommentar" n="3">Am 4. November berichtet Campeggi: <hi rendition="#i">El principe di novo ha mandato un altro al Maguntino per quella cosa che altre volte io scrissi.</hi> Mon. Vat. Hung. 2, 1, S. 64. Nach diesem Verweis auf frühere Mitteilungen muß man annehmen, daß es sich um den Abfall des <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d108e279a1055" key="Magdeburg, Domkapitel">Magdeburger Domkapitels</term></index> zur <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d81e671a1055" key="Reformation">Reformation </term></index>handelt (ebenda, S. 51), doch mag dies von F als Vorwand für wichtigere politische Aufträge gebraucht worden sein.</p><p rend="Kommentar" n="6">Der spanische Heerführer Ferdinand Alarcon zog zwar am 21. Oktober in Mailand ein, verließ die Stadt aber sogleich, als die Nachricht von der Ankunft französischer Truppen einlangte. Sanuto 37, Sp. 80, 85, 87, 91. Er zog sich zugleich mit Lannoy, <persName xml:id="person_d108e288a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Pescara, Fernando Francesco d’Avalos, Marchese di, K’s General in Italien">Pescara </persName>und den anderen nach <placeName xml:id="place_d108e291a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Lodi">Lodi </placeName>zurück (ebenda 99). Die Angaben über seine Heeresmacht schwanken zwischen 300 und 400 Lanzen, beziehungsweise 3000, 4000 und 14.000 (!) Mann Fußvolk. </p></div></body></text></TEI>