<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A105.</title><title type="sub">Ferdinand an Margareta, 1524 November 1, Wien.</title><author><persName ref="nognd">Ferdinand</persName></author></titleStmt><editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe</edition></editionStmt><publicationStmt><publisher xml:id="nnnn"><orgName role="hostingInstitution">Universität Salzburg</orgName><orgName role="project">Edition der Familienkorrespondenz Ferdinands I.</orgName><address><addrLine>Paris Lodron Universität Salzburg PLUS</addrLine><addrLine>Kapitelgasse 4</addrLine><addrLine>A-5020 Salzburg - Österreich</addrLine></address></publisher><pubPlace>Salzburg</pubPlace><date type="publication">2015-07-09</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"><p>Creative Commons BY 3.0</p></licence></availability><idno type="DOI">nnnn</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl type="MS">Ferdinand I., Kaiser: Die Korrespondenz Ferdinands I. Familienkorrespondenz bis 1526. Bd. 1. Wien, 1912.</bibl><biblFull><titleStmt><title level="m" type="main">Die Korrespondenz Ferdinands I.</title><title level="m" type="volume" n="1">1</title><title type="part" n="11">Familienkorrespondenz bis 1526 / bearb. von Wilhelm Bauer</title><author><persName>Ferdinand I., Heiliges Römisches Reich, Kaiser, 1503-1564</persName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher><name>Holzhausen</name></publisher><publisher><name>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</name></publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date type="publication">1912</date></publicationStmt></biblFull></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName ref="nognd">Ferdinand</persName><placeName>Wien</placeName><date when="1524-11-01">1524 November 1</date></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="nognd">Margareta</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2023-02-02T13:18:41Z</date><name ref="nognd">Pitzer Doris</name></change><change><date>2023-02-02T13:18:43.021928Z</date><name ref="nognd">CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div n="1"><!-- letter_header --><p><hi rendition="#b">A105.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rendition="#i">Ferdinand an Margareta.</hi></cell><cell><hi rendition="#i">1524 November 1. Wien.</hi></cell></row></table></div><div n="2" xml:lang="de"><!-- regest_de --><p rend="Regest Deutsch">1. Empfing Mg's Schreiben vom 5., 14. und 15. Oktober. Die Pension für die Erbeinigung mit der Schweiz. 2. Nachrichten über die Gesundheit des Kaisers. 3. Die Haltung der Engländer. 4. Keine günstigen Nachrichten aus Italien. 5. Ein Friede mit Karl von Geldern wäre jetzt von Vorteil. 6. Der Türke hat vier feste ungarische Burgen genommen, in Kroatien und an der österreichischen Grenze geplündert. 7. Bittet um Nachrichten.</p></div><div n="3" xml:lang="en"><!-- regest_en --><p rend="Regest Englisch">1. Has received Mg's letters dated October 5, 14 and 15. The annuities for the Hereditary Alliance with Switzerland. 2. News about the Emperor's health. 3. The English position. 4. No positive news from Italy. 5. Peace with Charles of Guelders would be advantageous right now. 6. The Turks have taken four Hungarian castles and have carried out raids in Croatia and on the Austrian border. 7. Requests news.</p></div><div n="4"><!-- archive_desc --><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Lille, Arch. départ. Lettres missives, portf. 48. Original.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 105, S. 236-237.</p></div><div type="letter" n="5"><!-- transcription --><p n="1">M<hi rendition="#sup">me</hi>, j’ai receu troiz voz lettres toutes par une poste, assavoir des 5<hi rendition="#sup">e</hi>, 14<hi rendition="#sup">e</hi> et 15<hi rendition="#sup">e</hi> d’octobre passé. Et quant à la pansion deues aux <index resp="Abel_Laura"><term n="index_d21e144a1056" key="Schweiz">Suisses</term></index> à cause de la <index resp="Abel_Laura"><term n="index_d63e120a1056" key="Erbeinung zwischen der Schweiz und den Habsburgern">ligue hereditaire</term></index> dont desirez savoir la somme que leur pouez devoir pour vostre portion, elle monte à treize cens et cinquante florins d’or,<hi rendition="#sup">a</hi>) parmi lesquelz seront entierement payéz jusques à la fin d’avril dernier passé. Je vous eusse envoyé avec cestes la copie de l’acquit qu’ilz m’ont fait pour la mesme cause, ainsi que m’avez, m<hi rendition="#sup">me</hi>, mandé, mais il est à <placeName n="place_d108e139a1058" ref="" resp="Abel_Laura" key="Innsbruck ">Ynsbrouck</placeName> qu’est la cause que ne le vous envoye. Toutesfois s’il est besoing que l’ayez, le me pourrez mander et je l’envoierai querre pour le vous envoyer.</p><p n="2">J’ai semblablement receu les lettres que m’avez envoyé, venans de l’empereur mons<hi rendition="#sup">r</hi>, ausquelles ne fait mencion d’aucune <index resp="Christopher_F._Laferl"><term n="index_d92e200a1056" key="Gesundheit/Krankheit, K">indisposicion</term></index> de sa personne, combien que puis quelques jours ença en avoie bien esté averti de <placeName n="place_d24e389a1058" ref="3169070" resp="Abel_Laura" key="Rom">Romme</placeName>, mais que ce n’estoit que quelque rain de fievres quartes que n’estoit de durée, ce que dieu veulle.</p><p n="3">Au regard de ce que les <index resp="Abel_Laura"><term n="index_d26e119a1056" key="England">Anglois</term></index> ne sont deliberéz de descendre jusque à ce que le s<hi rendition="#sup">r</hi> de <persName n="person_d51e112a1055" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Bourbon, Karl III., Herzog von, „Connétable de Bourbon“">Bourbon</persName> ait passé la riviere du <placeName n="place_d108e166a1058" ref="" resp="Abel_Laura" key="Rhône">Rosne</placeName>, si desia ont laissé ainsi passé la saison sans riens faire, aussi feront ilz du mesmes cest iver. Et si estes bien souvenante des lettres que parcidevant vous ai escript, concernant cest affaire, trouveres, m<hi rendition="#sup">me</hi>, que le vous ai dit, comme il est advenir.</p><p n="4">J’ai nouvelles <index resp="Abel_Laura"><term n="index_d32e160a1056" key="Italien">d’Italie </term></index>que ne sont gueres bonnes, comme verrez par la copie des lettres que vous envoie avec cestes, par lesquelles verrez que l’on est bien loing de passer la <placeName n="place_d108e166a1058" ref="" resp="Abel_Laura" key="Rhône">Rosne</placeName>, dieu y vueille pourveoir, comme il est necessaire. </p><p n="5">Touchant la praticque de paix, où estes presentement avec messire <persName n="person_d108e183a1055" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Karl von Egmond, Herzog von Geldern">Charles de Gheldres</persName>, il me semble, m<hi rendition="#sup">me</hi>, que, si elle si peult conclure, sera tres bien besoingné et, si en serez beacop alegée, car elle sera trop plus propice pour le temps qui court que la guerre, consideré qu’avez assez autre part affaire que à l’encontre de lui. De ce que s’en conclura, vous supplie, m<hi rendition="#sup">me</hi>, m’en vouloir avertir.</p><p n="6">Des nouvelles depardeça, dequoi presentement vous puis avertir, c’est que <persName n="person_d26e230a1055" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Süleyman I.">le Turc</persName> à cest esté passé prins et occuppé quatre fors chasteaulx du <persName n="person_d17e173a1055" ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Ludwig II., König von Böhmen und Ungarn">roi</persName> de <index resp="Christopher_F._Laferl"><term n="index_d17e177a1056" key="Ungarn">Hungrie</term></index> et en <index resp="Abel_Laura"><term n="index_d21e245a1056" key="Kroatien">Croacie </term></index>a gasté et destruit beacop de pays et, si ce n’eust esté la <index resp="Abel_Laura"><term n="index_d21e241a1056" key="Türken">provision </term></index>que en mes frontieres avoie fait, n’en n’eust riens moins fait des miens.</p><p n="7">Ausurplus, m<hi rendition="#sup">me</hi>, vous prie vouloir continuer à me tousiours avertir de voz bonnes nouvelles, santé et disposicion et de ma part de tout ce qui me surviendra digne ferai le semblable, en me signiffiant à la reste, s’il y a chose en quoi je vous puisse faire service, et je rendrai devoir de l’accomplir. Dieu le createur en aide, auquel je prie qui, m<hi rendition="#sup">me</hi>, ma bonne tante, vous doint bonne vie et longue.</p><p>De <placeName n="place_d19e135a1058" ref="2761369" resp="Abel_Laura" key="Wien">Vienne</placeName>, ce premier jour de novembre a<hi rendition="#sup">o</hi> 24.</p><p>Vostre<hi rendition="#sup">b</hi>) bon et humble nepveu Ferdinandus.</p></div><div n="6"><!-- commentary --><p rend="Kommentar" n="1">a) folgt <hi rendition="#i">en or.</hi></p><p rend="Kommentar">Die hier erwähnten drei Briefe Mg’s wurden nicht vorgefunden. F hatte eben jetzt wegen seines Handels mit <placeName n="place_d100e140a1058" ref="2814791" resp="Abel_Laura" key="Waldshut im Breisgau">Waldshut </placeName>und infolge der gerade damals sich zeigenden ersten Regungen des <index resp="Abel_Laura"><term n="index_d108e245a1056" key="Bauernkrieg (Deutscher), 1524-1526">Bauernkrieges </term></index>ein lebhaftes Interesse an dem Weiterbestehen der Erbeinigung mit den Eidgenossen. Vgl. Eidg. Absch. 4, 1, S. 490, 517.</p><p rend="Kommentar" n="2">Es ist kaum festzustellen, welcher Brief K’s hier gemeint ist. Über sein Befinden berichtet der Kaiser in Nr. A89 und zwar, daß er wieder gesund ist. — Die letzte Post aus Rom war am 31. Oktober in Wien eingelangt. Mon. Vat. Hung. 2, 1, S. 61.</p><p rend="Kommentar" n="3">Im Jahre 1523 hatte <persName n="person_d35e144a1055" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Heinrich VIII., König von England">Heinrich VIII. </persName>ein Heer unter dem <persName n="person_d108e255a1055" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Suffolk, Herzog von, Charles Brandon">Hg von Suffolk</persName> den Kaiserlichen zu Hilfe gesandt, doch scheiterten die englischen Unternehmungen an dem Mißlingen der Pläne Bourbons. Jetzt trat <persName n="person_d108e258a1055" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Wolsey, Kardinal, Minister Heinrich VIII. von England">Wolsey </persName>für den Frieden ein, dessen Zustandekommen auch der Papst betrieb. Über den trotzdem am 25. Mai 1524 zwischen K und England geschlossenen Vertrag vgl. Baumgarten 2, S. 357.</p><p rend="Kommentar">— Der Kaiser stimmte dann, als er Bourbon bei seinem Einfall in die Provence nicht unterstützen konnte, in die Klage über die Untreue der Engländer ein. Ebenda, S. 360.</p><p rend="Kommentar" n="4">Gerade damals kamen Nachrichten vom Verluste Mailands und dem Rückzüge der Kaiserlichen an den Hof F’s. Vgl. Nr. A103.</p><p rend="Kommentar" n="5">Es kam am 14. Juni 1524 zu <placeName n="place_d108e267a1058" ref="2754135" resp="Abel_Laura" key="Heusden">Heusden</placeName> zu einem einjährigen Waffenstillstand mit Karl von Geldern. Vom 1. September an sollten Beratungen über einen endgültigen Frieden stattfinden. Henne 3, S. 356.</p><p rend="Kommentar" n="7">a) von <hi rendition="#i">vostre </hi>an eigenhändig.</p></div></body></text></TEI>