<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A131.</title><title type="sub">Ferdinand an Karl, 1525 März 14, Innsbruck.</title><author><persName ref="nognd">Ferdinand</persName></author></titleStmt><editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe</edition></editionStmt><publicationStmt><publisher xml:id="nnnn"><orgName role="hostingInstitution">Universität Salzburg</orgName><orgName role="project">Edition der Familienkorrespondenz Ferdinands I.</orgName><address><addrLine>Paris Lodron Universität Salzburg PLUS</addrLine><addrLine>Kapitelgasse 4</addrLine><addrLine>A-5020 Salzburg - Österreich</addrLine></address></publisher><pubPlace>Salzburg</pubPlace><date type="publication">2015-07-09</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"><p>Creative Commons BY 3.0</p></licence></availability><idno type="DOI">nnnn</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl type="MS">Ferdinand I., Kaiser: Die Korrespondenz Ferdinands I. Familienkorrespondenz bis 1526. Bd. 1. Wien, 1912.</bibl><biblFull><titleStmt><title level="m" type="main">Die Korrespondenz Ferdinands I.</title><title level="m" type="volume" n="1">1</title><title type="part" n="11">Familienkorrespondenz bis 1526 / bearb. von Wilhelm Bauer</title><author><persName>Ferdinand I., Heiliges Römisches Reich, Kaiser, 1503-1564</persName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher><name>Holzhausen</name></publisher><publisher><name>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</name></publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date type="publication">1912</date></publicationStmt></biblFull></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName ref="nognd">Ferdinand</persName><placeName ref="nognd">Innsbruck</placeName><date>1525 März 14</date></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="nognd">Karl</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-11-18T16:53:04Z</date><name ref="nognd">Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-11-18T16:53:06.113839Z</date><name ref="nognd">CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div n="1"><!-- letter_header --><p><hi rendition="#b">A131.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rendition="#i">Ferdinand an Karl.</hi></cell><cell><hi rendition="#i">1525 März 14. Innsbruck.</hi></cell></row></table></div><div n="2" xml:lang="de"><!-- regest_de --><p rend="Regest Deutsch">1. F’s Gesandter bei K über die Schlacht bei Pavia. Gründe, warum er nicht persönlich nach Italien geeilt ist. Aufgefundene Schriften von Reichsfürsten. Einfall Hg Ulrichs in Württemberg. Umtriebe Frankreichs in Böhmen. 2. Erfuhr durch Gefangennahme eines Italieners von Verhandlungen Frankreichs mit Gf Christoph Frangipani zum Zwecke eines Einfalls in seine Erbländer. 3. Die durch die Gefangennahme des Kgs Franz gebotene Gelegenheit muß ausgenützt werden. 4. Gegebenenfalls will F in Burgund einfallen. 5. Empfiehlt seine Angelegenheiten K. 6. [Nachtrag]. Verbreitung des Luthertums. Ausdehnung des Bauernaufstandes, der vom Hg von Württemberg unterstützt wird.</p></div><div n="3" xml:lang="en"><!-- regest_en --><p rend="Regest Englisch">1. F's envoy to K in the matter of the battle of Pavia. Reasons for not having personally traveled to Italy. Found writings from the imperial princes. Duke Ulrich of Württemberg's invasion. French machinations in Bohemia. 2. Having captured an Italian, he has learned of negotiations between France and Count Christoph Frangipani regarding an invasion of the hereditary lands. 3. The opportunity presented by King Francis' capture must be seized. 4. F is planning to possibly invade Burgundy. 5. Advocates for his affairs. 6. [Postscript]. Spread of Lutheranism. Expansion of the peasant revolt supported by the Dukes of Württemberg.</p></div><div n="4"><!-- archive_desc --><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Wien, St.-A. Belgica PA 7. Original. Papiersiegel. Vermerk <hi rendition="#i">Dupl[icata]. </hi>Rückwärts Adresse: <hi rendition="#i">A l’empereur mons</hi><hi rendition="#i #sup">r</hi><hi rendition="#i">.</hi></p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Lanz 1, S. 154—156. Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 131, S. 273-276.</p></div><div type="letter" n="5"><!-- transcription --><p n="1">Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, tres humblement à vostre bonne grace me recommande. Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, je ne fais doubte que tant par le <persName xml:id="person_d134e114a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Roeulx, (Baudouin?), Bastard du">bastard du Roeux</persName>, mon gentilhomme, qu’ai depesché devers V<hi rendition="#sup">re</hi> M<hi rendition="#sup">te</hi> pour à toute diligence vous avertir des nouvelles de <index resp="Christopher_F._Laferl"><term xml:id="index_d138e137a1055" key="Pavia, Schlacht von">la victoire </term></index>qu’il a pleu à dieu vous envoyer, comme par cellui que le <persName xml:id="person_d27e689a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Lannoy, Charles de, Vizekönig von Neapel">viceroi de Naples</persName> vous a aussi envoyé par <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d7e181a1055" key="Frankreich">France</term></index>, ne soyez entierement averti du bon subces des affaires d’<index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d35e159a1055" key="Italien">Italie</term></index> et aussi dud. viceroi, du bon devoir que de ma part ai fait pour l’avancement d’iceulx, vous certiffiant, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, que le plus grant regret qu’ai pour le present est ce que n’ai personellement peu me trouver aud. Italie, ce que eusse voulentiers fait, n’eust esté l’impossibilité et <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d24e139a1055" key="Frankreich U">praticques des François</term></index>, <persName xml:id="person_d24e146a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Ulrich von Württemberg, Herzog">duc de Wirtemberg</persName>, <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d24e188a1055" key="Böhmen">Boemois</term></index> et aucuns autres princes de l’empire, desquelles led. viceroi a trouvé à la prinse de <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d7e181a1055" key="Frankreich">nostre ennemi</term></index> pluiseurs littraiges, lesquelz, comme croi, il vous envoyera. Et s’est ensui desd. praticques que led. duc de Wirtemberg avec une grosse bande de <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d24e143a1055" key="Schweiz">Suisses</term></index> en nombre de trente deux bannieres et aucuns paysans <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d32e230a1055" key="Lutheraner">Lutterians</term></index> est entré en la duché et occuppe deux petites villes et ung chasteau, combien que ce n’est grant chose, lequel fait son devoir de marcher plus avant, mais avec l’aide de dieu, de mes bons subgectz et de la <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d24e263a1055" key="Schwäbischer Bund">ligue de Zweve</term></index> j’espere lui empescher son emprinse; pour à laquelle obvier oultre les garnisons des maisons ai ensemble, oultre ce que lad. ligue envoye, 6000 pietons et près de mil chevaulx, et dès incontinant que l’aide de lad. ligue sera joincte, l’on se mectra aux champs. Led. duc, lui assistent le <persName xml:id="person_d24e341a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">roi de France</persName>, pour plus facilement pouoir obtenir et occuper lad. duchié et que j’eusse cause de rappeller mes gens qu’estoient en Italie, praticqua avec les Boemois, en leur donnant à entendre que icelle ligue de Zweve et moi avions entreprins leur courir sus, que fust cause que ilz se assemblerent en nombre de 50000 ou 60000 et avoient deliberéz entrer en mes pays. Quoi par moi sceu, ai envoyé vers eulx, leur faisant à entendre, comme il n’en estoit riens, ains veulx conserver la <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d66e119a1055" key="Erbeinung zwischen der Schweiz und den Habsburgern">ligue et confederacion heritable</term></index> qu’ilz ont avec ma <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d24e170a1055" key="Habsburg">maison d’Austrice</term></index>, surquoi ne sçai encoires qu’ilz en respondront.</p><p n="2">Semblablement avoit icellui <persName xml:id="person_d24e341a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">roi de France</persName> praticqué avec le conte <persName xml:id="person_d37e104a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Frangepan, Christoph von">Christofle de Frangebanibus</persName> que tant avec quelque nombre de ses gens comme à l’aide de <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d24e240a1055" key="Türken">Turcz</term></index>, de <placeName xml:id="place_d138e206a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Bosnien">Bozna</placeName>, qu’est près de <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d24e244a1055" key="Kroatien">Croacie</term></index>, il deust entrer en mes pays de <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d63e201a1055" key="Krain">Carniole</term></index> et <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d63e205a1055" key="Steiermark">Stiria</term></index> et me faire la guerre dont en est suivi que lesd. Turcz ont entréz en mond. pays et faiz quelque petit dommaige et eussent bien fait plus grant, n’eust esté la provision que au paravant j’avoie faicte; laquelle chose vint à ma congnoissance par ung gentilhomme <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d35e159a1055" key="Italien">Ytalian</term></index> qui menoit la praticque avec led. conte Christofle, lequel par le capitaine de ma ville de <placeName xml:id="place_d79e308a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Marano Lagunare">Marran</placeName> en <placeName xml:id="place_d35e282a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Friaul">Friole</placeName> fut prins prisonnier et envoyé vers moi en ceste ville d’<placeName xml:id="place_d8e154a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Innsbruck">Ysproug</placeName>, où encoires le tiens en prison, dont pouez, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, entendre, si a eu et ai encoires bien affaire et si ma presence a esté bien necessaire en <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d4e196a1055" key="Deutschland">Allemangne</term></index>.</p><p n="3">Au surplus, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, veu que led. <persName xml:id="person_d24e341a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">roi de France</persName> est en voz mains joinctement avec les plus grans de son royaulme, je ne sçai que vouldrez faire, mais, si j’estoie saige assez pour vous bien savoir conseiller, il me semble qu’il ne fauldroit perdre une telle opportunité, ains poursuir vostre bonne fortune et faire de sorte que led. roi de France ne ses successeurs aient la puissance à vous ne aux vostres ci-après porter dommaige. D’autre part il est beacop mieulx que soyez sollicité à restituer que non demander ce qui vous appertient.</p><p n="4">J’ai envoyé devers <persName xml:id="person_d27e689a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Lannoy, Charles de, Vizekönig von Neapel">le viceroi</persName> et mons<hi rendition="#sup">r</hi> de <persName xml:id="person_d54e111a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Bourbon, Karl III., Herzog von, „Connétable de Bourbon“">Bourbon</persName> pour savoir ce qu’ilz ont deliberéz faire, pour selon cella me regler. Et s’ilz deliberent entrer en <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d7e181a1055" key="Frankreich">France</term></index> et que en vostre nom d’eulx ou du <persName xml:id="person_d38e143a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Heinrich VIII., König von England">roi d’Angleterre</persName> je soie quelque peu aider, ayant fait fin avec led. <persName xml:id="person_d24e146a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Ulrich von Württemberg, Herzog">duc de Wirtemberg</persName>, que à l’aide de dieu espere sera brief; j’ai deliberé faire quelque emprinse par le <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d27e346a1055" key="Burgund, Freigrafschaft">conté de Bourgogne</term></index>.</p><p n="5">Quant à mes affaires, je vous supplie, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, tres humblement iceulx avoir pour recommandéz, comme j’ai ma perfaicte fiance en vous. Atant je prie le createur qui, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, vous doint bonne vie et longue.</p><p>D’<placeName xml:id="place_d8e154a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Innsbruck">Ysproug</placeName>, ce 14<hi rendition="#sup">e</hi> de mars a<hi rendition="#sup">o</hi> 25.</p><p n="6">Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, il fault que je vous avertisse daventaige que les affaires de <persName xml:id="person_d32e233a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Luther">Luttere</persName> sont ce jourd’hui si avancéz en mal que en l’empire n’y a autre chose et non seullement aux villes, mais entre le commung peuple des <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d111e244a1055" key="Bauernkrieg (Deutscher), 1524-1526">paysans</term></index>, lesquelz se sont eslevéz et assembléz par 10000 ou 20000 ensemble et disent qu’ilz ne bailleront à leurs seigneurs sinon ce qu’il leur plaira et que la loi divine et euvangelicque ne parmect qu’ilz soient ainsi en subgection et que en conclusion ilz veullent estre libres. Et combien que au commancement et les premiers fussent es pays d’<index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d24e390a1055" key="Elsass">Elsacie</term></index> et conté de <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d24e158a1055" key="Ferrette">Ferette</term></index>, depuis est augmenté en tant de lieux et en si grant nombre que l’on veult certiffier qu’ilz soient ceulx qui ont conspiréz et juré ensemble plus de deux cens mil. Lesquelz ont fait une boursse commune et sont asseuréz de quelque artillerie que led. <persName xml:id="person_d24e146a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Ulrich von Württemberg, Herzog">duc de Wirtemberg</persName> leur doit donner, qu’est cause que mes propres subgectz, mesmes en ce <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d27e156a1055" key="Tirol">conté de Tirol</term></index>, font en partie ce qu’ilz veullent. Et à grant peine en puis je estre maistre, dont pouez, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, aussi considerer, si j’ai eu cause de demeure en <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d4e196a1055" key="Deutschland">Allemangne </term></index>et si ai eu et ai des affaires assez.</p><p>Donné comme dessus.</p><p>Vostre tres humble et tres obeisant frere</p><p>Ferdinandus.</p></div><div n="6"><!-- commentary --><p rend="Kommentar" n="1">Über F’s Stellung zu den Reichsfürsten und die Gründe für seine Neugier betreffs der Briefschaften, die sich im französischen Lager gefunden haben sollen, vgl. W. Friedensburg, Der <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d138e339a1055" key="HRR, Reichstag, Speyer">Reichstag zu Speier</term></index> 1526, S. 30. F scheint hier besonders auf die von <persName xml:id="person_d39e115a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Frundsberg, Georg von, kaiserlicher Landsknechtsführer">Frundsberg</persName> erbeuteten Koffer <persName xml:id="person_d138e345a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Schönberg, Dietrich von">Dietrichs von Schönberg</persName> hinzuweisen, die Papiere enthielten, welche die Beziehungen des <persName xml:id="person_d27e519a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Joachim I. von Brandenburg, &#34;Nestor&#34;, Markgraf von Brandenburg, Kurfürst">Markgfen von Brandenburg </persName>zu der französischen Partei betrafen. Lanz, Staatspapiere zur Gesch. des Kaisers Karl V. (Bibl. des Liter. Vereins 11), S. 31. — Die Verwicklungen in Italien und den beginnenden Bauernaufstand benützte damals Ulrich von Württemberg zu einem Versuch, auf gewaltsame Weise wieder in den Besitz seiner Lande zu kommen. Zu diesem Zwecke hatte er zu Anfang des Jahres trotz der Gegenvorstellungen F’s bei der Eidgenossenschaft ein ansehnliches Heer, zumeist aus Schweizern bestehend, zusammengebracht. Bei seinem Einfall in Württemberg fiel ihm am 1. März <placeName xml:id="place_d138e351a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Balingen">Balingen </placeName>in die Hände. <persName xml:id="person_d82e2754a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Waldburg-Zeil, Georg III. Truchseß von">Truchseß Georg</persName>, der die Truppen des Ehgs befehligte, fühlte sich anfangs für größeren Widerstand zu schwach. Erst als er sich mit den Truppen des Schwäbischen Bundes vereinigte und die schweizerischen <index resp="Christopher_F._Laferl"><term xml:id="index_d4e192a1055" key="Landsknechte">Landsknechte</term></index> wegen Soldmangels Ulrich in Stich ließen, kam es am 13. März zur Flucht des Hgs. Stälin, Wirtembergische Geschichte 4, S. 260 ff.</p><p rend="Kommentar" n="2">Wie aus Sanuto 37, 278 f. hervorgeht, scheint Gf Christoph Frangipani auch mit dem damals keineswegs kaiserfreundlichen <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d24e297a1055" key="Venedig">Venedig</term></index> in näheren Beziehungen gestanden zu haben. Nichtsdestoweniger zählt er doch auch zu jenen sechs kroatischen Gfen, denen F am 9. Dezember 1524 im ganzen 1200 Gulden als Unterstützung <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d41e144a1055" key="Türkenabwehr">gegen die Türken</term></index> anweist. M. H. H. (Dipl.) 31, S. 447. Vgl. Nr. 129 [1]. Ende 1525 ging <persName xml:id="person_d138e372a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Frangepan, Johann von">Johann Frangipani</persName> im Aufträge des Kgs von Frankreich zum Sultan mit der Absicht, <persName xml:id="person_d29e229a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Süleyman I.">Suleiman</persName> für einen Angriff auf <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d20e176a1055" key="Ungarn">Ungarn</term></index> zu gewinnen, während Franz den Kaiser in <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d11e158a1055" key="Spanien">Spanien </term></index>bekriegen wollte. Zinkeisen, Geschichte des osmanischen Reiches 2, S. 642 f. — Über die Rüstungen F’s gegen die Türken an der <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d24e244a1055" key="Kroatien">kroatischen </term></index>Grenze s. M. H. H. 31, S. 456.</p><p rend="Kommentar" n="3">und 4] Zur Beurteilung der Lage des Kaisers nach der Schlacht von <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d138e137a1055" key="Pavia, Schlacht von">Pavia </term></index>sind die bei Bucholtz 2, S. 256 ff., angezogenen Berichte heranzuziehen. Sie zeigen, daß K für so große Unternehmungen, wie F sie plante, das nötige Geld fehlte.</p></div></body></text></TEI>