<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A133.</title><title type="sub">Karl an Ferdinand, 1525 März 26 – 31, Madrid.</title><author><persName ref="nognd">Karl</persName></author></titleStmt><editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe</edition></editionStmt><publicationStmt><publisher xml:id="nnnn"><orgName role="hostingInstitution">Universität Salzburg</orgName><orgName role="project">Edition der Familienkorrespondenz Ferdinands I.</orgName><address><addrLine>Paris Lodron Universität Salzburg PLUS</addrLine><addrLine>Kapitelgasse 4</addrLine><addrLine>A-5020 Salzburg - Österreich</addrLine></address></publisher><pubPlace>Salzburg</pubPlace><date type="publication">2015-07-09</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"><p>Creative Commons BY 3.0</p></licence></availability><idno type="DOI">nnnn</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl type="MS">Ferdinand I., Kaiser: Die Korrespondenz Ferdinands I. Familienkorrespondenz bis 1526. Bd. 1. Wien, 1912.</bibl><biblFull><titleStmt><title level="m" type="main">Die Korrespondenz Ferdinands I.</title><title level="m" type="volume" n="1">1</title><title type="part" n="11">Familienkorrespondenz bis 1526 / bearb. von Wilhelm Bauer</title><author><persName>Ferdinand I., Heiliges Römisches Reich, Kaiser, 1503-1564</persName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher><name>Holzhausen</name></publisher><publisher><name>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</name></publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date type="publication">1912</date></publicationStmt></biblFull></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName ref="nognd">Karl</persName><placeName ref="nognd">Madrid</placeName><date>1525 März 26 – 31</date></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="nognd">Ferdinand</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-11-24T16:07:33Z</date><name ref="nognd">Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-11-24T16:07:35.75734Z</date><name ref="nognd">CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div n="1"><!-- letter_header --><p><hi rendition="#b">A133.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rendition="#i">Karl an Ferdinand.</hi></cell><cell><hi rendition="#i">1525 März 26 – 31. Madrid.</hi></cell></row></table></div><div n="2" xml:lang="de"><!-- regest_de --><p rend="Regest Deutsch">1. Ist erfreut über die guten Nachrichten von F und aus Italien. Dankt für F's Hilfe. 2. Will erst ins Feld ziehen, wenn die Franzosen seine Friedensbedingungen abweisen, jedenfalls aber in Italien noch dieses Jahr sich krönen lassen. F soll seine Wahl zum Römischen Kg vorbereiten. 3. F soll die Schweizer zu gewinnen suchen. 4. Belohnung für die heimkehrenden Kriegshauptleute, beziehungsweise für die Hinterbliebenen nach Gefallenen. 5. Will den Empfehlungen F’s entsprechen. 6. Reichsangelegenheiten. Münze. 7. <hi rendition="#g">[Nachschrift.]</hi> Empfing F’s Brief durch Herrn de Rœulx. 8. <hi rendition="#g">[Nachschrift von März 31.]</hi> F, eine Hauptursache für den Sieg von Pavia. 9. Wünscht rascheren Briefverkehr mit F.</p></div><div n="3" xml:lang="en"><!-- regest_en --><p rend="Regest Englisch">1. Is pleased with the good news from F and from Italy. Thanks F for his help. 2. Only wants to undertake military action if the French decline his peace conditions. In any case, he plans to crown himself in Italy this year. F shall prepare for his election to King of the Romans. 3. F shall try to win the Swiss. 4. Compensation for the military captains returning home, or, alternatively, for their surviving dependants. 5. Wants to favorably respond to F's commendations. 6. Matters of the empire. The mint. 7. <hi rendition="#g">[Postscript.]</hi> De Rœulx has delivered F's letter. 8. <hi rendition="#g">[Postcript dated March 31.]</hi> F, one of the main reasons for the victory in Pavia. 9. Wants a quicker letter exchange with F. </p></div><div n="4"><!-- archive_desc --><p rend="Archiv- und Druckvermerk">(W) Wien, St.-A. Belgica PA. 5. Konzept mit zahlreichen Verbesserungen, zum Teil von anderer Hand. — Im allgemeinen Grundlage für den folgenden Text.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">(W<hi rendition="#sup">1</hi>) Ebenda. Hs. B 595 I, Bl. 5-7. Kopie.</p></div><div type="letter" n="5"><!-- transcription --><p><hi rendition="#i">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 133, S. 277-281.</hi></p><p n="1">Mon bon frere, j’ai receu voz lettres par <persName xml:id="person_d109e239a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Meneses, Alonso de (González), Gesandter F's">Meneses</persName>, present porteur, par lequel avec sa tres bonne et grande dilligence je fuz adverti de voz nouvelles et de l’estat de mes affaires d’<index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d35e159a1055" key="Italien">Ytalie</term></index> dont j’euz grand plaisir et me vint lors fort bien à propoz. Je ne vous sçauroie assez remercier le grand et bon secours de gens et d’argent qu’avez envoyé pour ranforcer, soubstenir et prosperer mesd. affaires d’Ytalie et puis dire certainement que estes grande cause de la belle et prospere victoire qu’il a pleu à dieu m’envoyer, comme sçavez et vous en tiens tout adverti.</p><p n="2">Et combien, mon frere, que pluisieurs sont d’advis que promptement je me doie mectre aux champs, toutesfois je le differe pour<hi rendition="#sup">a</hi>) aulcung temps, pendant lequel et desmaintenant j’envoye au <persName xml:id="person_d24e341a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">roi de France</persName>, mon prisonnier, et à la dame, <persName xml:id="person_d140e144a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Luise von Savoyen, Mutter Franz‘ I., Regentin von Frankreich">sa mere</persName>, les articles de ce que<hi rendition="#sup">b</hi>) demande pour lad. paix tant pour moi que mes alliéz. S’ilz le reffusent, ce que se pourra sçavoir depuis ung mois ou six sepmaines,<hi rendition="#sup">c</hi>) alors j’entendz poursuir ma bonne fortune et prier tous mes amis et alliéz qu’ilz s’en meslent. Et soit paix ou soit guerre, pour vous advertir en secret comme à mon bon frere, mon intencion est de passer ceste anné le plustost que je pourrai en <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d35e159a1055" key="Italien">Ytalie</term></index> et prendre mes <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d27e392a1055" key="K, Kaiserkrönung">coronnes</term></index>, pour après entendre à l’election de <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d27e410a1055" key="F, Römischer König, Wahl">roi des Romains</term></index> en vostre personne et pourveoir à l’establissement des <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d29e156a1055" key="Deutsche">Allemagnes</term></index> en bonne devocion du <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d18e135a1055" key="HRR">sainct empire</term></index>. A ceste cause ferez bien de commancer à faire voz apprestes telles quelles seront necessaires pour les choses dessusd., car à l’aide de dieu il n’y aura point de faulte. Et quant au surplus de la guerre, nostre beaulfrere, le duc de <persName xml:id="person_d54e111a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Bourbon, Karl III., Herzog von, „Connétable de Bourbon“">Bourbon</persName>, le <persName xml:id="person_d27e689a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Lannoy, Charles de, Vizekönig von Neapel">viceroi de Naples</persName> et <persName xml:id="person_d52e155a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Croÿ, Adrien de, Herr von Beauraing, Graf von Roeulx, Vertrauter und Gesandter K's, Gouverneur von Flandern">Beaurain</persName> vous advertiront en cas du reffus de lad. paix de ce qu’il sera bien que faictes de vostre cousté. Ilz seront sur le lieu et les plus prouchains de la, où vous estes; parquoi à eulx je me remectz et vous prie les croire comme moi mesmes.</p><p n="3">Il me semble qu’il seroit bon que feissiez dresser quelque pratique en <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d24e143a1055" key="Schweiz">Suysse</term></index> pour sçavoir leur intencion, si l’on les pourroit incliner à prendre quelque parti en nostre faveur, leur donnant à cognoistre comme de vouz mesmes que, si vouz sçaviez qu’ilz eussent en ce bonne inclination et voulsissent entendre au bien publique de <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d38e125a1055" key="Christenheit">chrestienté</term></index> sans nourri les guerres entre les chrestiens, vous seriez bien enclin d’estre mediateur entre moi et eulx et noz amis et alliéz pour vous aider à traicter avec eulx quelque bonne alliance et intelligence. Moyennant laquelle ilz pourroient bien tost estre payéz des grosses sommes que les <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d7e181a1055" key="Frankreich">François</term></index> leur doivent et leur seroit plus d’honneur et prouffit et conservation de leurs gens que les alliances qu’ilz ont par-ci-devant eu avec lesd. François qui ont causé leur destruction et que eulx, joingnant avec moi et nosd. alliéz, tacherons de les conserver et proteger comme membres du sainct empire et leur donner en ce lieu convenable. Et<hi rendition="#sup">d</hi>) vouldroie bien que feissiez tant vers lesd. Suisses qu’ilz reminceassent à l’alliance qu’ilz ont avec ceulx de la cité de <placeName xml:id="place_d140e201a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Besançon">Besançon</placeName>, afin que lad. cité demeure librement en l’obeissance de nostre sainct empire, comme elle a esté de toute ancienneté.</p><p n="4">Mon frere, je suis en bon vouloir faire du bien au <persName xml:id="person_d24e566a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Salm, Graf Niklas von, habsburgischer Feldherr, Verteidiger Wiens 1529">conte de Salme</persName>, aux enffans du <persName xml:id="person_d32e186a1054" ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Zollern (Hohenzollern), Graf Eitel Friedrich (Eitelfritz) III. von">feu conte de Sornes</persName>, à messire <persName xml:id="person_d39e115a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Frundsberg, Georg von, kaiserlicher Landsknechtsführer">George de Vransperg</persName>, <persName xml:id="person_d39e124a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Ems (Hohenems), Marx Sittich I. von, Landsknechtsführer">Marc Sittick</persName> et aultres cappitaines et compagnons qui m’ont si bien et tant vaillamment servi en ceste journée. Je vous prie, quant ilz retourneront en <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d4e196a1055" key="Deutschland">Allemagne</term></index>, que leur faictes faire tout l’honneur et bon traictement qu’ilz meritent et que bien sçaurez faire et les avoir en bonne grace et recommendacion de sorte que aultres prendent corage et bon exemple de bien servir, comme ilz ont fait. Et par le contraire fauldroit regarder de bien chastier les cappitaines et aultres qu’estoient à lad. journée contre nous au service dud. <persName xml:id="person_d24e341a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">roi de France</persName>, en quoi faisant, me ferez singullier plaisir.</p><p n="5">Quant à ce que m’avez escript par led. <persName xml:id="person_d109e239a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Meneses, Alonso de (González), Gesandter F's">Meneses</persName> tant en sa recommandation que aussi du <persName xml:id="person_d140e231a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Sampy (Sempy), Herr de">s<hi rendition="#sup">r</hi> de Sampy</persName>, de don <persName xml:id="person_d44e264a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Córdoba, Pedro de, Graf von Cabra, F's Oberststallmeister, Gesandter und Rat">Pedro de Cordova</persName>, du <persName xml:id="person_d31e171a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Salamanca, Gabriel de, Graf von Ortenburg, Schatzmeister Fs ">conte de Ortemburg</persName>, vostre tresorier, de <persName xml:id="person_d27e112a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Hemricourt, Henri de, Hofmeister Fs ">Hamericourt</persName> et de <persName xml:id="person_d139e129a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Águila, Suero del, Gespiele F‘s">Suero de l’Aguylla</persName>, il n’y a nul d’eulx à qui je ne desire gratiffier, comme le desirez, et aussi qu’ilz sont tous bons serviteurs de vous et de moi. Toutesfois, me treuvant maintenant tout plain d’affaires pour bien sçavoir user de ceste grande prosperité, je n’ai encoires peu entendre à ce que touche les dessus nomméz pour vous en faire responce par led. present pourteur, mais j’aurai souvenance d’eulx telle qu’ilz pourront congnoistre vostre faveur leur avoir prouffité.</p><p n="6">Je vous mercie des bons advertissemens que m’avez fait faire par led. <persName xml:id="person_d109e239a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Meneses, Alonso de (González), Gesandter F's">Meneses</persName>, touchant mes affaires de l’empire, lesquelz advertissemens il m’a baillé par escript, et espere que avec l’aide de dieu nous y mectrons bientost bon remede, comme dessus est dit. Et quant aux provisions du fait des monnoyes, j’ai incontinent fait depescher les provisions telles que les desirez et les vous pourte led. Meneses, lequel vous dira de mes nouvelles et <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d95e199a1055" key="Gesundheit/Krankheit, K">bonne santé</term></index>, et me ferez plaisir m’escripre des vostres et me faire responce à ceste lettre le plustost que pourrez et que le tout soit bien secret, comme j’ai ma fiance à vous. Atant, mon bon frere, nostre seigneur vous doint ce que plus desirez.</p><p>De <placeName xml:id="place_d123e223a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Madrid">Madril</placeName>, le 25<hi rendition="#sup">e</hi> jour de mars<hi rendition="#sup">e</hi>).</p><p n="7"><hi rendition="#i">[Nachschrift.]</hi><hi rendition="#sup">f</hi>) Depuis ai receu vostre lettre par le <persName xml:id="person_d134e114a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Roeulx, (Baudouin?), Bastard du">s<hi rendition="#sup">r</hi> du Reulx</persName> dont vous mercie et vous ferai responce par lui.</p><p n="8"><hi rendition="#i">[Nachschrift von März 31.]</hi> Ce que dessus est la duplicata des lectres que vous porte led. <persName xml:id="person_d109e239a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Meneses, Alonso de (González), Gesandter F's">Meneses</persName>. Depuis lesquelles escriptes j’ai receu les vostres par le <persName xml:id="person_d134e114a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Roeulx, (Baudouin?), Bastard du">s<hi rendition="#sup">r</hi> de Roeulx</persName>, present porteur, qui a fait tres bonne dilligence, et ne vous sçauroie assez mercier que m’avez adverti et aussi <persName xml:id="person_d13e150a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Margarete von Österreich, Prinzessin von Asturien, Herzogin von Savoyen, Statthalterin der Niederlande">m<hi rendition="#sup">me</hi>, vostre bonne tante</persName>, et en <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d29e118a1055" key="England">Angleterre</term></index> de si grandes et joyeuses nouvelles qu’est <index resp="Christopher_F._Laferl"><term xml:id="index_d138e137a1055" key="Pavia, Schlacht von">la victoire </term></index>qu’il a pleu à dieu nous donner contre nostre <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d7e181a1055" key="Frankreich">commung ennemi</term></index>, de laquelle victoire après la clemence divine je me tiens tenu à vous comme cellui qui en est une des principalles causes, selon qui ci-dessus est escript, à quoi pour non faire redictes je me remectz et rapporte.</p><p n="9">Et quant au surplus des affaires de pardela, desquelx m’avez escript tant en latin, allemand que françois, je desire bien avoir plus fresches lettres de voz depuis ceste victoire, car peult estre me conseillerez de faire aultre chose, puisque le temps est changé et qu’il fault maintenant s’aider le mieulx que l’on pourra. Vous penserez sur le tout, et cependant<hi rendition="#sup">g</hi>) ne l’aurai à vous faire responce sur lesd. lettres le plustost que je pourrai, vous disant atant la dieu, mon bon frere, que vous donne ce que plus desirez.</p><p>De <placeName xml:id="place_d123e223a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Madrid">Madril</placeName>, le dernier<hi rendition="#sup">h</hi>) de mars. </p></div><div n="6"><!-- commentary --><p rend="Kommentar" n="1">Bezieht sich auf die Anteilnahme F’s an den italienischen Rüstungen, beziehungsweise auf den Sieg von Pavia. Vgl. Bauer, S. 224 ff.</p><p rend="Kommentar" n="2">a) W ursprünglich <hi rendition="#i">ung, deux mois ou 6 sepmaines</hi>. - b) W<hi rendition="#sup">1</hi> <hi rendition="#i">je</hi>. - c) ursprünglich <hi rendition="#i">led. temps</hi> W<hi rendition="#sup">1</hi>.</p><p rend="Kommentar">Die Gründe, warum es K zunächst mit Friedensverhandlungen versuchen wollte, verzeichnet Baumgarten 2, S. 409ff. Die Instruktion für die nach Frankreich geschickte Friedensgesandtschaft., die aus Bourbon, Lannoy und Herrn de Rœulx bestand, trägt das Datum März 28. Champollion-Figeac, Capitivité du roi François I<hi rendition="#sup">er</hi>, S. 149—159.</p><p rend="Kommentar" n="3">d) <hi rendition="#i">Et — ancienneté</hi> von anderer Hand hinzugefügt.</p><p rend="Kommentar">Betreffs der Versuche F's, die Schweizer für die Sache des Kaisers zu gewinnen, s. Nr. A138. </p><p rend="Kommentar" n="4">Vgl. Nr. A134.</p><p rend="Kommentar" n="5">Erhalten ist nur das Empfehlungsschreiben F’s für Suero del Aquila, Nr. A132.</p><p rend="Kommentar" n="6">e) W trägt das Datum <hi rendition="#i">März 25. </hi></p><p rend="Kommentar">K erließ am 10. März ein Mandat, worin er ausführt, daß F ihm mitgeteilt habe, wie dem letzten <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d59e172a1055" key="HRR, Reichstag, Nürnberg (1524)">Nürnberger Reichstagsabschied</term></index> vom 18. April 1524 (vgl. DRA 4, S. 601 f.) gemäß am letzten Sankt Gallentag (1524 Oktober 16) vom Vizestatthalter, den Beisitzern des <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d140e376a1055" key="HRR, Reichsregiment">Reichsregiments</term></index> zu <placeName xml:id="place_d71e262a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Esslingen">Eßlingen</placeName>, den zwölf Räten der Fürsten, etlichen Münzmeistern und Wardeinen über eine <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d140e383a1055" key="Münzordnung">Münzordnung</term></index> verhandelt wurde. Auf ein Schreiben des Vizestatthalters hin hat nun F seine Münzmeister und Wardeine mit Instruktion abgesandt, doch so, daß sie kein höheres Korn genehmigen konnten, als seine neue tirolische Münze besaß. Da nun bei den Besprechungen eine neue Münze beraten wurde, so protestierten ihrer Instruktion gemäß F’s Abgesandte. Diese wäre ein Schaden für die österreichischen Länder wie auch für das Reich, wohin das meiste Silber aus Österreich eingeführt werde. K befiehlt also, daß sie ohne Vorwissen F’s nichts beschließen sollten, zumal da die Fürsten von Österreich in ihren Ländern Gesetz, Ordnung und Mehrung ihrer Renten usw. aufstellen könnten wie der Kaiser, ohne daß dieser Einspruch erheben könne. Er erklärt deshalb, daß die neue Münzordnung für F und das Haus Österreich ungültig sein soll. Wien, St.-A. Reichsreg. Karl V., Bd. 5, Bl. 40<hi rendition="#sup">v</hi> — 44, mit Kanzleivermerk links V<hi rendition="#sup">t</hi> Waltkirch, rechts <hi rendition="#i">Mandato caesareae ac catholice majestatis</hi>. W. Brantner. — Vgl. Notizenblatt d. Wiener Ak. 2, S. 253f.</p><p rend="Kommentar" n="7">f) <hi rendition="#i">Depuis — par lui nur</hi> in W<hi rendition="#sup">1</hi>.</p><p rend="Kommentar">Herr de Rœulx kam am 25. oder 26. März nach Madrid, gerade als Meneses die Stadt verließ. Villa 267. Gayangos 3, S. 98.</p><p rend="Kommentar" n="9">g) in W folgt <hi rendition="#i">je</hi>. - h) fehlt in W.</p></div></body></text></TEI>