<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A140.</title><title type="sub">Ferdinand an Karl (Instruktion für Alonso Gonçalez de Meneses), 1525 Mai 4.</title><author><persName ref="nognd">Ferdinand</persName></author></titleStmt><editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe</edition></editionStmt><publicationStmt><publisher xml:id="nnnn"><orgName role="hostingInstitution">Universität Salzburg</orgName><orgName role="project">Edition der Familienkorrespondenz Ferdinands I.</orgName><address><addrLine>Paris Lodron Universität Salzburg PLUS</addrLine><addrLine>Kapitelgasse 4</addrLine><addrLine>A-5020 Salzburg - Österreich</addrLine></address></publisher><pubPlace>Salzburg</pubPlace><date type="publication">2015-07-09</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"><p>Creative Commons BY 3.0</p></licence></availability><idno type="DOI">nnnn</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl type="MS">Ferdinand I., Kaiser: Die Korrespondenz Ferdinands I. Familienkorrespondenz bis 1526. Bd. 1. Wien, 1912.</bibl><biblFull><titleStmt><title level="m" type="main">Die Korrespondenz Ferdinands I.</title><title level="m" type="volume" n="1">1</title><title type="part" n="11">Familienkorrespondenz bis 1526 / bearb. von Wilhelm Bauer</title><author><persName>Ferdinand I., Heiliges Römisches Reich, Kaiser, 1503-1564</persName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher><name>Holzhausen</name></publisher><publisher><name>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</name></publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date type="publication">1912</date></publicationStmt></biblFull></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName ref="nognd">Ferdinand</persName><date>1525 Mai 4</date></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="nognd">Karl (Instruktion für Alonso Gonçalez de Meneses)</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-11-22T07:50:25Z</date><name ref="nognd">Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-11-22T07:50:27.446976Z</date><name ref="nognd">CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div n="1"><!-- letter_header --><p><hi rendition="#b">A140.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rendition="#i">Ferdinand an Karl (Instruktion für Alonso Gonçalez de Meneses).</hi></cell><cell><hi rendition="#i">[1525 Mai 4.]</hi></cell></row></table></div><div n="2" xml:lang="de"><!-- regest_de --><p rend="Regest Deutsch">1. Aufstand der Bauern in Deutschland von Speier bis Tirol und Bayern. Plünderung von Abteien, Klöstern, Kirchen, Burgen usw. 2. Teilweise Erfolge des Schwäbischen Bundes gegen die Bauern. 3. Schwierigkeit für die Fürsten, genügend Reiter zu sammeln. Die Fußtruppen weigern sich, gegen die Bauern zu dienen. 4. Bauernaufruhr in Württemberg. Hinmetzelung von 80 Rittern durch Bauern in Weinsberg. 5. F fürchtet eine Ausbreitung des Aufstandes nach Tirol. 6. F’s Vorkehrungen gegen die Bauern. 7. Flucht des Reichsregiments und der Kammer nach Ulm. 8. Das Buch der aufständischen Bauern. 9. K’s Kaiserkrönung und F’s Wahl zum Römischen Kg. 10. Bei F’s traurigen Finanzen müßte ihm K zur Gewinnung der Kurfürsten beistehen. 11. Rät zum Frieden mit Frankreich. Schweizer. 12. Bitte betreffs des mailändischen Salzes und der 100.000 Dukaten. 13. Einberufung des RT für 25. Juli, beziehungsweise 29. September. 14. Konspiration zwischen Reichsfürsten und Frankreich.</p></div><div n="3" xml:lang="en"><!-- regest_en --><p rend="Regest Englisch">1. The peasants are insurgent in Germany, all the way from Speyer to Tirol and Bavaria. Abbeys, cloisters, churches, castles etc. have been raided. 2. Partial victory by the Swabian League against the peasants. 3. The princes are finding it difficult to raise enough horseriders. The foot soldiers refuse to take actions against the peasants. 4. Peasant uprising in Württemberg. 80 knights were slaughtered by peasants in Weinsberg. 5. F fears that the insurgency will spread to Tirol. 6. F's precautions against the peasants. 7. The Imperial Government and Chamber have fled to Ulm. 8. The insurgent peasants' articles. 9. K's coronation and F's election to King of the Romans. 10. Given F's poor financial standing, K would have to support him in order to win the Prince Electors. 11. Advises peace with France. The Swiss. 12. Request regarding Milanese salt and 100,000 ducats. 13. The Imperial Diet will be convened on July 25, or alternatively on September 29. 14. Conspiracy between the imperial princes and France.</p></div><div n="4"><!-- archive_desc --><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Wien, St.-A. Belgica PA 7. Kopie; auf dem Umschlag: <hi rendition="#i">Instrucion que el comendador Alonso Gonçalez de Meneses truxó.</hi></p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Lanz 1, S. 690—692; Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 140, S. 298-301.</p></div><div type="letter" n="5"><!-- transcription --><p>Memorial de lo que el comendador <persName xml:id="person_d109e239a1054" ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Meneses, Alonso de (González), Gesandter F's">Alonso Gonçalez de Meneses</persName>, camerero de Su A, ha de solicitar y dezir á Su M<hi rendition="#sup">d</hi>.</p><p n="1">Primeramente declarar el estado y disposicion en que estan las cosas de <index resp="Hofer-Bindeus_Johannes"><term xml:id="index_d4e196a1055" key="Deutschland">Alemaña</term></index>, en especial dezir muy particularmente el <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d111e244a1055" key="Bauernkrieg (Deutscher), 1524-1526">levantamiento de los labradores</term></index> y cantidad d’ellos que pasan de 200000 y en que lugares, que es desde <placeName xml:id="place_d71e274a1054" ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Speyer">Espira </placeName>asta el condado de <index resp="Hofer-Bindeus_Johannes"><term xml:id="index_d27e156a1055" key="Tirol">Tirol </term></index>y <index resp="Hofer-Bindeus_Johannes"><term xml:id="index_d44e204a1055" key="Bayern">Babiera </term></index>y las muchas villas y fortalezas, abbadías y monasterios é iglesias, que han tomado, conpuesto, quemado é robado y destruido, que son más de ciento, entre las quales hay muchas abbadías ricas y muchas fortalezas fuertes.</p><p n="2">Iten el remedio que en ello se ha puesto, que es haber juntado la <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d24e263a1055" key="Schwäbischer Bund">liga</term></index> asta 2000 caballos y 7000 infantes, la qual en dos vezes ha muerto asta 7000 d’ellos y por concordia reduzido á obidiencia casi otros 20000; pero que por uno muerto ó concordado le han despues levantado quatro, de mañera que la liga ya no es poderosa para lo apaziguar ni castigar.</p><p n="3">Iten que demás de la liga cada principe particularmente tiene gente de caballo la que puede haber, porque la de pie no quiere servir contra los labradores, porque son d’ellos mismos; la qual gente de caballo no basta para asegurar las presonas de los tales principes por ser la cantidad de los dichos labradores tan grande, quanto más para castigallos y que es de temer, sea de total distruicion del inperio todo, si dios miraglosamente no lo remedia.</p><p n="4">Iten como en el ducado de <index resp="Hofer-Bindeus_Johannes"><term xml:id="index_d27e165a1055" key="Württemberg">Wertanberga </term></index>se ha tanbien levantado una parte de los labradores movidos por otros que venieron de tierra del <persName xml:id="person_d24e269a1054" ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Friedrich II., Pfalzgraf, Kurfürst">conde Palatino</persName>. Y habiendo Su A puesto en una villa cierta gente de caballo para la seguridad d’ella venieron los dichos labradores á dalle un salto y la gente de caballo juntamente con algunos de la villa se puso en la cerca para la defensión; y en este medio tienpo algunos otros de la misma villa que tenian inteligencia con los dichos labradores de fuera abrieron una puerta por donde entraron y mataron los dichos de caballo, que hera en numero ochenta, que no escapó d’ellos sino uno solamente que se ascondió en un horno. Entre los quales había 24<hi rendition="#sup">o</hi> nobles honbres y d’ellos hera uno el <persName xml:id="person_d79e206a1054" ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Helfenstein, Graf Ulrich von">conde Alfestain</persName>, casado con una hija bastarda d’el enperador Maximiliano, ya este juntamente con otros quatro de los dichos nobles los pasaron por las picas.</p><p n="5">Iten que Su A tiene mucho recelo que el mismo levantamiento avenga en este condado de <index resp="Hofer-Bindeus_Johannes"><term xml:id="index_d27e156a1055" key="Tirol">Tirol</term></index>, loqual cresería ya echo sino fuese por su presencia.</p><p n="6">Iten como Su A ha echo y haze todas las provisiones posibles asi en dar á la liga la parte que le pertenece de gente de caballo y de pie é dineros, como en prober en sus villas y castillos de gente de pie y caballo, bastimentos y artillería y otras moniciones de guerra necesarias. Pero que todo no basta, porque los mismos que están en las villas y fortalezas las dan y entregan sin necesidad alguna á los villanos, porque lo son ellos tanbien como los otros; y que todavia Su A hará más de lo que podiere y á la ora tiene alguna gente de pie y de caballo junta y dentro de quinze dias tena 1400<hi rendition="#sup">o</hi> de caballo y tres ó quatro mili peones, para por sí ó juntamente con algun otro principe ó con la liga procurar de castigar ó pacificar los dichos labradores.</p><p n="7">Iten que el negocio de los dichos labradores ha venido á tales terminos, que el <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d24e273a1055" key="HRR, Regiment">regimiento inperial</term></index> y <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d32e280a1055" key="HRR, Reichskammergericht">camara</term></index> riqueter no ha podido estar seguro en <placeName xml:id="place_d71e262a1054" ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Esslingen">Essolingen</placeName>, villa inperial, y fueron costrinidos, si querían estar seguras sus presonas salirse de alli é irse á <placeName xml:id="place_d71e259a1054" ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Ulm">Ulma</placeName>.</p><p n="8">Iten que la causa deste <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d111e244a1055" key="Bauernkrieg (Deutscher), 1524-1526">levantamiento</term></index> es la que Su M<hi rendition="#sup">d</hi> verá por un libelo que los dichos labradores han echo, el qual lleva consigo el dicho <persName xml:id="person_d109e239a1054" ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Meneses, Alonso de (González), Gesandter F's">Meneses</persName>.</p><p n="9">Su M<hi rendition="#sup">d</hi> ha escripto á Su A, que con ayuda de dios quiere venir brevemente á <index resp="Christopher_F._Laferl"><term xml:id="index_d27e392a1055" key="K, Kaiserkrönung">coronarse en enperador</term></index> y entonces procurar, que Su A sea elegido en <index resp="Christopher_F._Laferl"><term xml:id="index_d27e410a1055" key="F, Römischer König, Wahl">rey de Romanos</term></index>. A lo qual se responde á Su M<hi rendition="#sup">d</hi>, como verá el dicho <persName xml:id="person_d109e239a1054" ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Meneses, Alonso de (González), Gesandter F's">Meneses </persName>por la copia de la carta de Su A y lo que ha de solicitar es el despacho de la instrucion y cartas que para este effecto Su M<hi rendition="#sup">d</hi> ha de despachar.</p><p n="10">Iten que por quanto Su A á causa de las guerras pasadas y presentes y <index resp="Christopher_F._Laferl"><term xml:id="index_d27e148a1055" key="F, Schulden">deudas</term></index> y estar su estado enpeñado esta muy alcançado, que Su M<hi rendition="#sup">d</hi> le certefique con lo que le quiere y podrá ayudar para, si fuere menester, dar algo á los electores y otras presonas que han de votar y entender en la dicha election.</p><p n="11">Ya Su M<hi rendition="#sup">d</hi> será informado por <persName xml:id="person_d134e114a1054" ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Roeulx, (Baudouin?), Bastard du">mosior du Reux </persName>de lo que el <persName xml:id="person_d24e341a1054" ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Franz I., König von Frankreich">rey de Francia </persName>respondió á lo que Su M<hi rendition="#sup">d</hi> le inbio á dezir. El parecer de Su A sería y asi lo suplica á Su M<hi rendition="#sup">d</hi> que podiendo haber paz honrrada y provechosa no la niegue por las razones que el dicho <persName xml:id="person_d109e239a1054" ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Meneses, Alonso de (González), Gesandter F's">Meneses </persName>le dirá. Y en el <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d128e677a1055" key="Heirat, Eleonore von Österreich mit Franz I. von Frankreich">casamiento</term></index> de la <persName xml:id="person_d12e144a1054" ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Eleonore von Österreich, Königin von Portugal, Königin von Frankreich ">reyna de Portugal</persName> piense no solamente á lo presente si no á lo de adelante. En lo de los <index resp="Hofer-Bindeus_Johannes"><term xml:id="index_d24e143a1055" key="Schweiz">Suiços </term></index>por la carta de Su A esta harto respondido, á la qual se remite.</p><p n="12">Y pues Su M<hi rendition="#sup">d</hi> ha visto lo que Su A ha echo en servicio de Su M<hi rendition="#sup">d</hi> y conservación del ducado de <index resp="Hofer-Bindeus_Johannes"><term xml:id="index_d27e564a1055" key="Mailand">Milan</term></index>, á lo menos sino se le quiere dar, que se haga con Su A lo que inbio á pedir por la memoria que últimamente se inbio á <persName xml:id="person_d27e115a1054" ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Salinas, Martín de, Botschafter Fs bei K ">Salinas </persName>y á <persName xml:id="person_d32e723a1054" ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Bredam, Charles de Bourgogne, Herr von">mosior de Bredan</persName>, que es en efecto lo de la <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d147e285a1055" key="Mailand, Salz">sal</term></index> y cient mili ducados, si fuere posible, perpetuos cada año, á quien quiera que fuere conde de <index resp="Hofer-Bindeus_Johannes"><term xml:id="index_d27e156a1055" key="Tirol">Tirol</term></index>.</p><p n="13">Pareció asi á Su A como á los del <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d24e273a1055" key="HRR, Regiment">regimiento del inperio</term></index>, que sería bien tener una <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d147e299a1055" key="HRR, Reichstag, Augsburg (1525)">dieta</term></index> el dia primero de Santiago, sobre lo qual se escribió á Su M<hi rendition="#sup">d</hi> conposta dublicada y asta agora no tiene respuesta d’ello. Suplicar Su A, que Su M<hi rendition="#sup">d</hi> lo mande luego despachar y como habia de ser, el dia de Santiago pues ha tanto tardado el despacho se porrogue al dia de Sant Miguel.</p><p n="14">Su A es informado, como el <persName xml:id="person_d27e689a1054" ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Lannoy, Charles de, Vizekönig von Neapel">visorey </persName>y algunas otras presonas hallaron entre los <index resp="Hofer-Bindeus_Johannes"><term xml:id="index_d7e181a1055" key="Frankreich">Franceses </term></index>en la rota de <placeName xml:id="place_d143e275a1054" ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Pavia">Pabia </placeName>ciertas cartas y escripturas, por donde se declaraban algunas praticas que algunos principes y otros de inperio tenian con el <persName xml:id="person_d24e341a1054" ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Franz I., König von Frankreich">rey de Francia </persName>en de servicio de Su M<hi rendition="#sup">d</hi> y dapno de Su A y que las han inbiado á Su M<hi rendition="#sup">d</hi> suplicar Su A por la copia d’ellas.</p></div><div n="6"><!-- commentary --><p rend="Kommentar">Meneses scheint am 3. Mai von Innsbruck aus abgefertigt worden zu sein. Sanuto 38, 276.</p><p rend="Kommentar" n="1">Eine allgemeine Charakterisierung der hier geschilderten Vorgänge im Bauernkrieg jetzt bei W. Stolze, Der deutsche Bauernkrieg, Halle 1907, S. 78 ff.</p><p rend="Kommentar" n="3">Von der Weigerung der <index resp="Christopher_F._Laferl"><term xml:id="index_d4e192a1055" key="Landsknechte">Landsknechte</term></index>, gegen die Bauern zu ziehen, berichtet auch der venezianische Gesandte <persName xml:id="person_d109e221a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Contarini, Carlo">Carlo Contarini</persName> aus <placeName xml:id="place_d8e154a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Innsbruck">Innsbruck</placeName>. Sanuto 38, 276. Die Angaben über die Stärke der bündischen Truppen stimmen ungefähr für den 30. März. Riezler, Geschichte Bayerns 4, S. 130.</p><p rend="Kommentar" n="4">Der hier verzeichnete Vorgang ereignete sich zu Weinsberg am 16. April. Es werden zumindest zwei Knechte genannt, die entkamen. — Ulrich von Helfenstein war mit Margareta, genannt von Edelsheim, einer natürlichen Tochter Maximilians, vermählt. Vgl. Zimmermann, Allg. Gesch. des großen Bauernkrieges 2, S. 284 ff.; Stälin 4, S. 285.</p><p rend="Kommentar" n="8">Gemeint dürfte sein einer der Drucke der sogenannten zwölf Artikel. Vgl. Stolze 85 ff.</p><p rend="Kommentar" n="9">Vgl. Nr. A76 [23],</p><p rend="Kommentar" n="11">Über die Sendung Ræux’ (Beaurains) Nr. A134 [7]; die Angelegenheit der Schweizer berührt F in Nr. A139 [5].</p><p rend="Kommentar" n="12">S. Nr. A136 [27].</p><p rend="Kommentar" n="13">Tatsächlich ließ K bereits am 24. Mai für den Michaelstag einen Reichstag ausschreiben. Friedensburg, Der Reichstag zu Speier, S. 36.</p><p rend="Kommentar" n="14">Vgl. Nr. A136 [13].</p></div></body></text></TEI>