<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">A152.</title>
            <title type="sub">Ferdinand an Karl (Instruktion für Guillaume Basin und Jehan Masson), 1525 September 14, Tübingen.</title>
            <author>
               <persName ref="nognd">Ferdinand</persName>
            </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="nnnn">
               <orgName role="hostingInstitution">Universität Salzburg</orgName>
               <orgName role="project">Edition der Familienkorrespondenz Ferdinands I.</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Paris Lodron Universität Salzburg PLUS</addrLine>
                  <addrLine>Kapitelgasse 4</addrLine>
                  <addrLine>A-5020 Salzburg - Österreich</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Salzburg</pubPlace>
            <date type="publication">2015-07-09</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/">
                  <p>Creative Commons BY 3.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="DOI">nnnn</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="MS">Ferdinand I., Kaiser: Die Korrespondenz Ferdinands I. Familienkorrespondenz bis 1526. Bd. 1. Wien, 1912.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="m" type="main">Die Korrespondenz Ferdinands I.</title>
                  <title level="m" type="volume" n="1">1</title>
                  <title type="part" n="11">Familienkorrespondenz bis 1526 / bearb. von Wilhelm Bauer</title>
                  <author>
                     <persName>Ferdinand I., Heiliges Römisches Reich, Kaiser, 1503-1564</persName>
                  </author>
               </titleStmt>
               <publicationStmt>
                  <publisher>
                     <name>Holzhausen</name>
                  </publisher>
                  <publisher>
                     <name>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</name>
                  </publisher>
                  <pubPlace>Wien</pubPlace>
                  <date type="publication">1912</date>
               </publicationStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="nognd">Ferdinand</persName>
               <placeName ref="nognd">Tübingen</placeName>
               <date>1525 September 14</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="nognd">Karl (Instruktion für Guillaume Basin und Jehan Masson)</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
               <label>DOCX to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <date>2022-10-11T19:52:31Z</date>
               <name ref="nognd">Pitzer Doris</name>
            </change>
            <change>
               <date>2022-10-11T19:52:32.974743Z</date>
               <name ref="nognd">CONV_METADATA</name>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div n="1"><!-- letter_header -->
            <p>
               <hi rendition="#b">A152.</hi>
            </p>
            <table rend="rules">
               <row>
                  <cell>
                     <hi rendition="#i">Ferdinand an Karl (Instruktion für Guillaume Basin und Jehan Masson).</hi>
                  </cell>
                  <cell>
                     <hi rendition="#i">1525 September 14. Tübingen.</hi>
                  </cell>
               </row>
            </table>
         </div>
         <div n="2" xml:lang="de"><!-- regest_de -->
            <p rend="Regest Deutsch">1. Sollen von den Ansprüchen, die Herr von Longepierre auf die Herrschaft von Neufchâtel erhebt, dem Kaiser berichten. 2. F hatte bis jetzt keine Zeit, die Rechtstitel zu prüfen. 3. Aufzählung der übrigen Anwärter. Deren Sache soll vor K entschieden werden. 4. Betreffs einiger Urteilsverfügungen des Parlaments zu Dôle. 5. Herr von Longepierre soll verhalten werden, zur Unterstützung seiner Forderungen das Testament von Herrn Thiebault de Neufchâtel vorzuzeigen. 6. Die Gesandten werden alle einschlägigen Urkunden mitbringen. 7. Gegebenenfalls ist F bereit, Longepierre mit einer Rente gegen Dienstverpflichtung abzufertigen. 8. F begnügt sich aber auch damit, daß die Streitsache einem zu wählenden Schiedsgericht anheimgegeben wird.</p>
         </div>
         <div n="3" xml:lang="en"><!-- regest_en -->
            <p rend="Regest Englisch">1. They shall tell the Emperor about the claims made by Longepierre regarding the rule of Neufchâtel. 2. F has not yet had time to inspect the legal titles. 3. Lists the other candidates. K shall decide in the matter. 4. Regarding some verdicts handed down by the Parliament in Dôle. 5. Longepierre shall be required to present Thiebault de Neufchâtel's last will and testament in support of his demands. 6. The delegates will bring all necessary documents. 7. If necessary, F is willing to deal with Longepierre by paying him a pension in exchange for promise of services. 8. F is also happy to let an arbitration court deal with the matter.</p>
         </div>
         <div n="4"><!-- archive_desc -->
            <p rend="Archiv- und Druckvermerk">Wien. St.-A. Hs. B. 598 I, Bl. 8’—9ʼ Kopie.</p>
            <p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 152, S. 327-330.</p>
         </div>
         <div type="letter" n="5"><!-- transcription -->
            <p>Instructions de ce qu’est à declairer à la tres sacrée m<hi rendition="#sup">te</hi> de l’empereur de part mons<hi rendition="#sup">r</hi> par nostre <persName xml:id="person_d156e117a1053"
                         ref="nognd"
                         resp="Abel_Laura"
                         key="Basin, Guillaume, Lizentiat der Rechte, F’s Vertreter bei K in Sachen des Prozesses, den Nachlass nach dem Herrn von Neuchâtel betreffend">Guillaume Basin</persName>, licencié es drois, et <persName xml:id="person_d156e120a1053"
                         ref="nognd"
                         resp="Abel_Laura"
                         key="Masson, Jehan">Jehan Masson</persName>, ses conseilliers.</p>
            <p n="1">Premiers iceulx commis à la plus grosse diligence que possible sera, se transporteront devers led. s<hi rendition="#sup">r</hi> empereur, lui presenteront les lettres de mond. s<hi rendition="#sup">r</hi> et feront ses tres humbles recommandations. Et pour ce que lesd. lettres sont de credence sur lesd. commis, ilz auront à declairer aud. s<hi rendition="#sup">r</hi> empereur que pour l’obeir et complaire mond. s<hi rendition="#sup">r</hi> les a envoyé devers sa m<hi rendition="#sup">te</hi>, afin de veoir, oir et entendre ce que le <persName xml:id="person_d149e300a1053"
                         ref="nognd"
                         resp="Abel_Laura"
                         key="Longepierre, Christophe de Longwy, Herr von">s<hi rendition="#sup">r</hi> de Longepierre</persName> tout à cause de lui, de <persName xml:id="person_d156e147a1053"
                         ref="nognd"
                         resp="Abel_Laura"
                         key="Longepierre, Anne de, Enkelin des Herrn von Montagu, Jean de Neuchâtel">sa femme</persName> ou d’aultres personnes pretend et faict poursuites envers led. s<hi rendition="#sup">r</hi> empereur à l’encontre de mond. s<hi rendition="#sup">r</hi> pour le faict de maisons, terres et <placeName xml:id="place_d126e259a1053"
                          ref="nognd"
                          resp="Abel_Laura"
                          key="Neuchâtel">seigneuries de Neufchastel</placeName>, par lui nouvellement et à juste tiltre acquises du conte <persName xml:id="person_d21e154a1053"
                         ref="nognd"
                         resp="Abel_Laura"
                         key="Fürstenberg, Graf Wilhelm von">Guillaume de Furstemberg</persName>.</p>
            <p n="2">Lequel mond. s<hi rendition="#sup">r</hi>, combien qu’il soit de nouveaul joissant desd. maisons et seignouries, et que, obstant les urgeans affaires, depuis survenues en la <index resp="Abel_Laura">
                  <term xml:id="index_d10e117a1054" key="Deutschland">Germanie</term>
               </index>, et aultres empeschemens ne lui soit esté possible faire visiter les tiltres et drois d’icelles maisons et seignouries et par consequant en aie cause d’ignorance, s’il desire il bien, en complaisant aud. s<hi rendition="#sup">r</hi> empereur soi mectre en si bon debvoir envers les pretendans droict en icelles que par raison se debvront contenter.</p>
            <p n="3">Parquoi et qu’il y a plusieurs des pretendans, mesmes et par especialement le <persName xml:id="person_d21e146a1053"
                         ref="nognd"
                         resp="Abel_Laura"
                         key="Ulrich von Württemberg, Herzog">duc Henry de Wirtemberg</persName>, le <persName xml:id="person_d156e179a1053"
                         ref="nognd"
                         resp="Abel_Laura"
                         key="Württemberg-Mömpelgard, Graf Georg von">conte George</persName>, son frere, les heritiers et successeurs de feu <persName xml:id="person_d156e182a1053"
                         ref="nognd"
                         resp="Christopher_F._Laferl"
                         key="Cusance, Ferry de, Herr von Belvoir (Saint-Julien und Darcey)">messire Ferry de Cusance, jadis seigneur de Belvoir</persName>, et la <persName xml:id="person_d126e152a1053"
                         ref="nognd"
                         resp="Abel_Laura"
                         key="Werdenberg, Gräfin Elisabeth von, geborene von Neuchâtel">contesse de Werdemberg</persName>. Si le plaisir dud. s<hi rendition="#sup">r</hi> empereur estoit, les fera convenir devant sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> chacun fournir des droiz qu’il pretend esd. maisons et seignouries, afin de elucider ce que chacun d’eulx il peult avoir de droict et rejecter ceulx qu’ilz n’en y ont aulcungs. Quoi faict, s’il est treuvé (mond. s<hi rendition="#sup">r</hi> oi et lad. elucidation faicte), qu’il soit en aulcune chose tenu, il satisfera et contentera lesd. ayans droict à la descharge de sa conscience et sans diffuir la raison, selon qu’il plaira aud. s<hi rendition="#sup">r</hi> empereur en ordonner.</p>
            <p n="4">Mais, si led. <persName xml:id="person_d149e300a1053"
                         ref="nognd"
                         resp="Abel_Laura"
                         key="Longepierre, Christophe de Longwy, Herr von">s<hi rendition="#sup">r</hi> de Longepierre</persName> tant en son nom que de <persName xml:id="person_d156e147a1053"
                         ref="nognd"
                         resp="Christopher_F._Laferl"
                         key="Longepierre, Anne de, Enkelin des Herrn von Montagu, Jean de Neuchâtel">sad. femme </persName>pretendoit le droict esd. maisons et seignouries, en taisant lesd. aultres pretendans et les traictéz, faiz par feu led. <persName xml:id="person_d126e188a1053"
                         ref="nognd"
                         resp="Abel_Laura"
                         key="Montagu, Jean de Neuchâtel, Herr von">s<hi rendition="#sup">r</hi> de Montaguz</persName> avec lesd. <persName xml:id="person_d21e146a1053"
                         ref="nognd"
                         resp="Abel_Laura"
                         key="Ulrich von Württemberg, Herzog">duc Henry</persName> et <persName xml:id="person_d156e179a1053"
                         ref="nognd"
                         resp="Abel_Laura"
                         key="Württemberg-Mömpelgard, Graf Georg von">conte George</persName>, et pour cesd. drois mect avant certains arrestz que, l’on dict, avoir esté pronuncéz en la souveraine courte du parlement à <placeName xml:id="place_d126e178a1053"
                          ref="nognd"
                          resp="Abel_Laura"
                          key="Dôle">Dole</placeName> et les executions d’iceulx, à ce sera respondu par les commis de mond. s<hi rendition="#sup">r</hi>, que, quant au premier desd. arrestz, il fust donné en lad. court non pas à cognoissance de cause, mais par contumaces duquel madame comme souveraine princesse du <index resp="Abel_Laura">
                  <term xml:id="index_d24e346a1054" key="Burgund, Freigrafschaft">conté de Bourgoingne</term>
               </index> par l’advis du conseil privé dud. s<hi rendition="#sup">r</hi> empereur et le sien a donné ses lettres patentes de recief, de la copie desquelles lesd. commis feront apparoir. Et quant à la seconde proposition d’erreur a esté faicte et poursuite, comm’il appert, laquelle mond. s<hi rendition="#sup">r</hi> encoires fera poursuir selon forme de droict et les ordonnances de lad. court.</p>
            <p n="5">Si led. <persName xml:id="person_d149e300a1053"
                         ref="nognd"
                         resp="Abel_Laura"
                         key="Longepierre, Christophe de Longwy, Herr von">s<hi rendition="#sup">r</hi> de Longepierre</persName> mectoit avant qu’il ou sad. femme eussent droict esd. maisons et seigneuries par vertu de la substitution, contenue au testament de feu <persName xml:id="person_d156e249a1053"
                         ref="nognd"
                         resp="Abel_Laura"
                         key="Neuchâtel, Thibault de, Marschall von Burgund">messire Thiebault de Neufchastel</persName>, en son vivant mareschal de <index resp="Abel_Laura">
                  <term xml:id="index_d65e421a1054" key="Burgund">Bourgoingne</term>
               </index>, lui sera requis par lesd. commis de mond. s<hi rendition="#sup">r</hi> qu’il face apparoir dud. testament, et si le fait lad. sustitution sera monstrée de motz à aultre aud. s<hi rendition="#sup">r</hi> empereur; par l’inspection de laquelle sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> sera certaine, que lad. sustitution fait seulement au prouffict de feu messire <persName xml:id="person_d126e188a1053"
                         ref="nognd"
                         resp="Abel_Laura"
                         key="Montagu, Jean de Neuchâtel, Herr von">Jehan de Neufchastel</persName>, en son vivant s<hi rendition="#sup">r</hi> de Montagu, et de ses hoirs masles seculiers et non de lad. <persName xml:id="person_d156e147a1053"
                         ref="nognd"
                         resp="Abel_Laura"
                         key="Longepierre, Anne de, Enkelin des Herrn von Montagu, Jean de Neuchâtel">dame de Longepierre</persName> qu’est fille du filz dud. feu messire Jehan de Neufchastel. Et que plus est, si le plaisir dud. s<hi rendition="#sup">r</hi> empereur est de ordonner que mond. s<hi rendition="#sup">r</hi> par le droict d’acquisition qu’il a desd. maisons et seignouries et led. s<hi rendition="#sup">r</hi> de Longepierre en son nom et de sad. femme ensemble de la cause et matiere tant possessoire comme petitoire desd. maisons et seignouries soient renvoyéz en lad. court de parlement en tel et semblable estat, que le tout estoit incontinent après le <index resp="Christopher_F._Laferl">
                  <term xml:id="index_d156e286a1054" key="Tod, Guillaume de Neuchâtel">deces</term>
               </index> et <index resp="Christopher_F._Laferl">
                  <term xml:id="index_d156e290a1054" key="Tod, Henry de Neuchâtel">trespas</term>
               </index> de feurent messires <persName xml:id="person_d156e293a1053"
                         ref="nognd"
                         resp="Abel_Laura"
                         key="Neuchâtel, Henry de">Henry</persName>, <persName xml:id="person_d122e120a1053"
                         ref="nognd"
                         resp="Abel_Laura"
                         key="Neuchâtel, Claude de">Claude</persName> et <persName xml:id="person_d156e299a1053"
                         ref="nognd"
                         resp="Abel_Laura"
                         key="Neuchâtel, Guillaume de">Guillaume de Neufchastel</persName> ou le survivant d’eulx, toutes procedures faictes en ceste partie jusques à oires mises à neant, et que de nouveaul soit procedé en matiere possessoire ou petitoire, mond. s<hi rendition="#sup">r</hi>, en complaisant aud. s<hi rendition="#sup">r</hi> empereur, s’y consentira liberalement et procedera en lad. matiere sommairement sans subterfuges ou impertinantes dilaeions et, si mond. s<hi rendition="#sup">r</hi> ne peult à ce parvenir pour aultres allegations que pourra faire led. de Longepierre, oùd. cas il procedera en lad. matiere d’erreur, comme dict est.</p>
            <p n="6">Surquoi lesd. commis porteront avec eulx les copies de tous les tiltres qu’ilz pourront recouvrer au lieu d’<persName xml:id="person_d24e112a1053"
                         ref="nognd"
                         resp="Abel_Laura"
                         key="Hemricourt, Henri de, Hofmeister Fs ">Hericourt</persName>, servant à ceste matiere, et pour les cercher ovreront en presence des commis dud. <persName xml:id="person_d21e154a1053"
                         ref="nognd"
                         resp="Abel_Laura"
                         key="Fürstenberg, Graf Wilhelm von">s<hi rendition="#sup">r</hi> conte de Furstemberg</persName> les coffres, où les tiltres sont esté interposéz, qu’ilz sont sceléz et fermés et de rechief seront iceulx coffres cloz, fermés et sceléz, comm’il appartient par lesd. commis et du tout feront apparoir aud. s<hi rendition="#sup">r</hi> empereur. A semblable, si possible est, lesd. commis recouvreront les doubles des traictiers, faiz entre lesd. <persName xml:id="person_d21e146a1053"
                         ref="nognd"
                         resp="Abel_Laura"
                         key="Ulrich von Württemberg, Herzog">duc Henry</persName> et sond. <persName xml:id="person_d156e179a1053"
                         ref="nognd"
                         resp="Abel_Laura"
                         key="Württemberg-Mömpelgard, Graf Georg von">frere</persName> d’une part, feu le <persName xml:id="person_d126e188a1053"
                         ref="nognd"
                         resp="Abel_Laura"
                         key="Montagu, Jean de Neuchâtel, Herr von">s<hi rendition="#sup">r</hi> de Montaguz</persName> et ceulx dud. <persName xml:id="person_d156e182a1053"
                         ref="nognd"
                         resp="Abel_Laura"
                         key="Cusance, Ferry de, Herr von Belvoir (Saint-Julien und Darcey)">Belvoir</persName> chacun en son endroict d’aultre, pour aussi en faire apparoir aud. s<hi rendition="#sup">r</hi> empereur.</p>
            <p n="7">Et s’il advenoit, que le plaisir dud. s<hi rendition="#sup">r</hi> empereur fust plus amiablement faire vouider ceste matiere avec lesd. <persName xml:id="person_d149e300a1053"
                         ref="nognd"
                         resp="Abel_Laura"
                         key="Longepierre, Christophe de Longwy, Herr von">s<hi rendition="#sup">r</hi>
               </persName> et <persName xml:id="person_d156e147a1053"
                         ref="nognd"
                         resp="Abel_Laura"
                         key="Longepierre, Anne de, Enkelin des Herrn von Montagu, Jean de Neuchâtel">dame de Longepierre</persName>, en dilaiant lesd. aultres pretendans jusques le temps pourra donner de les faire convenir, et qui ceulx s<hi rendition="#sup">r</hi> et dame de Longepierre voulsissent faire cession, transaction et transport à mond. s<hi rendition="#sup">r</hi> en forme deue desd. drois, par eulx pretenduz, ou qu’ilz et chacun d’eulx a et peult avoir esd. maisons, terres et seignouries, en ce cas les commis de mond. s<hi rendition="#sup">r</hi> se pourront faire fors de lui qui leur fera payer pour une fois contant jusques à la somme de trois mil frans et la vie durant dud. de Longepierre chacun an trois cens frans de pension que lui seront assignéz souffisamment sous telle condition que sera tenu venir à service de mond. s<hi rendition="#sup">r</hi>, à quantesfois qu’il lui plaira le mander à tel nombre de chevaulx qu’il sera advisé. Et mond. s<hi rendition="#sup">r</hi> lui fera payer telle somme de deniers qu’il payera aux aultres gens de cheval qui viendront à son service dez le <index resp="Abel_Laura">
                  <term xml:id="index_d24e346a1054" key="Burgund, Freigrafschaft">conté de Bourgoingne</term>
               </index> des le jour qui partira pour venir aud. service jusques à son retour.</p>
            <p n="8">Et que plus est, mond. s<hi rendition="#sup">r</hi>, suivant ce que ci-devant, il a escript aud. s<hi rendition="#sup">r</hi> empereur, sera content soi condescendre amiablement à dit et rapport de trois que de sa part seront esleuz par sesd. commis avec trois que de la part dud. <persName xml:id="person_d149e300a1053"
                         ref="nognd"
                         resp="Abel_Laura"
                         key="Longepierre, Christophe de Longwy, Herr von">de Longepierre</persName> seront semblablement esleuz, affin que tant plus il appare du desir de mond. s<hi rendition="#sup">r</hi> en ceste partie qu’est totalement que la raison soit à ung chacun gardée sans toutesfois qu’il lui soit par nosd. commis promis plus avant tant contant que de pension, que ainsi que contient l’article ci-dessus.</p>
            <p>Fait à <placeName xml:id="place_d151e274a1053"
                          ref="nognd"
                          resp="Abel_Laura"
                          key="Tübingen">Tubinghen</placeName>, le 14<hi rendition="#sup">e</hi> de septembre anno 25.</p>
         </div>
         <div n="6"><!-- commentary -->
            <p rend="Kommentar">Vgl. Nr. A120, A123, A144 [15], A146 [11], A150.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
