<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A157.</title><title type="sub">Ferdinand an Karl, 1525 Oktober 31, Tübingen.</title><author><persName ref="nognd">Ferdinand</persName></author></titleStmt><editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe</edition></editionStmt><publicationStmt><publisher xml:id="nnnn"><orgName role="hostingInstitution">Universität Salzburg</orgName><orgName role="project">Edition der Familienkorrespondenz Ferdinands I.</orgName><address><addrLine>Paris Lodron Universität Salzburg PLUS</addrLine><addrLine>Kapitelgasse 4</addrLine><addrLine>A-5020 Salzburg - Österreich</addrLine></address></publisher><pubPlace>Salzburg</pubPlace><date type="publication">2015-07-09</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"><p>Creative Commons BY 3.0</p></licence></availability><idno type="DOI">nnnn</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl type="MS">Ferdinand I., Kaiser: Die Korrespondenz Ferdinands I. Familienkorrespondenz bis 1526. Bd. 1. Wien, 1912.</bibl><biblFull><titleStmt><title level="m" type="main">Die Korrespondenz Ferdinands I.</title><title level="m" type="volume" n="1">1</title><title type="part" n="11">Familienkorrespondenz bis 1526 / bearb. von Wilhelm Bauer</title><author><persName>Ferdinand I., Heiliges Römisches Reich, Kaiser, 1503-1564</persName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher><name>Holzhausen</name></publisher><publisher><name>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</name></publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date type="publication">1912</date></publicationStmt></biblFull></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName ref="nognd">Ferdinand</persName><placeName ref="nognd">Tübingen</placeName><date>1525 Oktober 31</date></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="nognd">Karl</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-11-18T16:55:23Z</date><name ref="nognd">Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-11-18T16:55:25.488271Z</date><name ref="nognd">CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div n="1"><!-- letter_header --><p><hi rendition="#b">A157.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rendition="#i">Ferdinand an Karl.</hi></cell><cell><hi rendition="#i">1525 Oktober 31. Tübingen.</hi></cell></row></table></div><div n="2" xml:lang="de"><!-- regest_de --><p rend="Regest Deutsch">1. Brief Pescaras. Gefangennahme Morones. Pescara nahm Lodi, Alessandria etc. 2. Wahl Georgs von Österreich zum B von Brixen. Versorgung des Cornelius, Bastards Kaiser Maximilians 1.</p></div><div n="3" xml:lang="en"><!-- regest_en --><p rend="Regest Englisch">1. Pescara's letter. Morone's arrest. Pescara has taken Lodi, Alessandria etc. 2. George of Austria's election to Bishop of Brixen. Providing for Cornelius, Emperor Maximilian I's bastard son.</p></div><div n="4"><!-- archive_desc --><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Wien, St.-A. Hs. B. 597 I, S. 52—53. Kopie.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 157, S. 335-337.</p></div><div type="letter" n="5"><!-- transcription --><p n="1">Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, par mon maistre des postes que puis quelques jours encha ai envoyé pardela vous ai averti de toutes nouvelles et affaires tant d’Italie que de pardeça. Depuis j’ai receu lettres du <persName xml:id="person_d109e288a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Pescara, Fernando Francesco d’Avalos, Marchese di, K’s General in Italien">marquis de Piscare</persName> du 15<hi rendition="#sup">e</hi> de ce present mois, par lesquelles m’a averti que, en continuant à faire deue diligence et debvoir pour contrevenir aux practicques <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d35e159a1055" key="Italien">d’Ytalie</term></index>, ainsi que desia vous ai, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, averti, a fait prendre prisonnier <persName xml:id="person_d164e128a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Morone, Girolamo, Großkanzler des Herzogs von Mailand">Iheronimo Morron</persName>, grant-chancellier du <persName xml:id="person_d27e569a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Francesco II. Sforza, Herzog von Mailand">duc de Milan</persName>, qui, selon il a esté informé, conduisoit enthierement lesd. practicques et ensuivant l’advis et conseil que lui avoie escript, il en advertit incontinant et à diligence le <persName xml:id="person_d56e657a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Klemens VII., Papst, Giulio de' Medici">pape</persName> et <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d24e297a1055" key="Venedig">Venetiens</term></index>, affin de les asseurer; depuis, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, ai receu lettres du 16<hi rendition="#sup">e</hi> dud. mois de <persName xml:id="person_d164e148a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Castro, Juan de">Jehan de Castro</persName>, gentilhomme de ma maison, que j’ai auprès dud. marquis pour continuellement estre averti de toutes choses. Par lesquelles m’en escript, comme ced. jour de nuict led. marquis envoya led. Morron au chasteau de <placeName xml:id="place_d143e275a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Pavia">Pavie</placeName> par <persName xml:id="person_d164e154a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Leyva, Antonio de, Prinz von Ascoli">Anthonio de Leyva</persName> avec la bande des <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d29e156a1055" key="Deutsche">Allemans</term></index> de messire <persName xml:id="person_d39e115a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Frundsberg, Georg von, kaiserlicher Landsknechtsführer">George de Frangesberg</persName> et, après qu’il fust illecq, dit led. Morron à icellui Anthonio de Leyva qu’il fit venir led. marquis devers lui et qu’il lui diroit choses qui grandement touchoient le service de V<hi rendition="#sup">re</hi> M<hi rendition="#sup">te</hi> tellement que icellui marquis entendoit sçavoir dud. Morron tout le secret et intelligences qui se desmenoient, car avec lui fust aussi prins ung secretaire qui escripvoit et sçavoit toutes lesd. practicques. Et icellui marquis pour se asseurer de l’estat de <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d27e564a1055" key="Mailand">Milan</term></index> a prins <placeName xml:id="place_d109e291a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Lodi">Lodj</placeName>, où est entré dedans le capitaine <persName xml:id="person_d164e178a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Corradino, kaiserlicher Hauptmann in Italien">Corradino</persName> avec les Allemans que nouvellement sont esté levéz pardeça. Combien que ceulx de la ville firent quelque peu de resistance, a aussi <placeName xml:id="place_d164e181a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Alessandria">Alexandria</placeName> et après a envoyé par toutes les aultres terres et forteresses dud. estat les requerir de par V<hi rendition="#sup">re</hi> M<hi rendition="#sup">te</hi> qu’ilz vous demeurent tous bons et fermes à tenir vostre parti ce qu’il esperoit feroient et actendoit de ceulx dud. Milan ce qu’ilz vouloient faire, lesquelz jusques à present n’est nouvelles qu’ilz aient faict aulcun semblant de rebellion, m’a aussi averti comme proposoit brief aller à <placeName xml:id="place_d164e191a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Vigevano">Vegevene</placeName> et que desia iroit ausd. Lodj et Pavie, à l’entour desquelz lieux estoit tout le camp. Et combien, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, que ne fais doubte led. marquis vous a enthierement et plus au long escript le tout, neantmoins continuant à mon debvoir n’ai voulu laisser à vous en avertir, affin qu’il n’y ait faulte V<hi rendition="#sup">re</hi> M<hi rendition="#sup">te</hi> sçaiche tousjours la disposition des affaires, vous suppliant, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, tres humblement que, si led. Morron declairast chose, parquoi me puissies monstrer ung tour de bon seigneur, pere et frere, ne me vouloir mectre en obli, ains m’avoir en telle souvenance et recommandation, comme me fie de V<hi rendition="#sup">re</hi> M<hi rendition="#sup">te</hi>. </p><p n="2">Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, je vous avise que puis naguaires est allé de vie à <index resp="Christopher_F._Laferl"><term xml:id="index_d164e219a1055" key="Tod, Sebastian Sprenz, Bischof von Brixen">trespas</term></index> <persName xml:id="person_d164e222a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Sprenz (Sperantius), Sebastian, Bischof von Brixen">l’esvesque de Brixen</persName>. Et considerant que dernierement à <placeName xml:id="place_d20e144a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Worms">Wormes</placeName> après la <index resp="Christopher_F._Laferl"><term xml:id="index_d164e219a1055" key="Tod, Sebastian Sprenz, Bischof von Brixen">mort du predecesseur </term></index>dud. feu evesque voulsistes pourveoir <persName xml:id="person_d48e120a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Georg von Österreich, unehelicher Sohn Maximilians I.">don George</persName>, bastard d’Austriche, dud. eveschié, mesmement la raison que <persName xml:id="person_d5e136a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Maximilian I., Kaiser">l’empereur Maximilian</persName>, mon feu seigneur et aieul dont dieu ait l’ame, fist tant dud. George comme des aultres bastars, delaisséz par sa feue m<hi rendition="#sup">te</hi>, ai tant fait solliciter envers ceulx du chapitre dud. <placeName xml:id="place_d27e212a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Brixen">Brixen </placeName>qu’ilz ont esleu pour leur evesque icellui George aux justes condicions qu’il vous plaira, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, plus au long entendre par <persName xml:id="person_d27e115a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Salinas, Martín de, Botschafter Fs bei K ">Martin de Salinas</persName>, mon sollicitateur, et ce present porteur <persName xml:id="person_d164e252a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Salamanca, Francisco de">Francisco de Salmanca</persName>, mon escuier d’escuirie. Lesquelles vous supplie, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, tres humblement donner ordre à ce qu’elles soient accomplies. D’aultrepart, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, led. George a encoires ici plusieurs freres, mesmes ung nommé <persName xml:id="person_d164e261a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Cornelius, unehelicher Sohn Maximilians I.">Cornille</persName> de pere et de mere que entretiens à l’estude à <placeName xml:id="place_d164e264a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Padua">Padua</placeName> et qui a tres bien prouffité, comme j’entens, et pour ce, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, qu’avez pardela plus de moyens pour le bien pourveoir que n’ai pardeça, vous supplie icellui vouloir retirer devers V<hi rendition="#sup">re</hi> M<hi rendition="#sup">te</hi>. Et quant aux aultres, je me traveillerai à en faire au mieulx que pourrai, vous suppliant, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, très humblement considerer que led. don George est pourveu, comme dessus lui vouloir ordonner qu’il renunce à mon prouffit au droit qu’il pretend au chasteau de <placeName xml:id="place_d48e147a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Enns">Hems</placeName>, veu qu’il ne lui pourroit porter à sa part par an oultre 5 ou 600 florins d’or. Atant etc.</p><p>De <placeName xml:id="place_d154e286a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Tübingen">Tubinghen</placeName>, ce dernier jour d’octobre a<hi rendition="#sup">o</hi> 25.</p></div><div n="6"><!-- commentary --><p rend="Kommentar" n="1">Die Gefangennahme Girolamo Morones erfolgte tatsächlich am 15. Oktober zu <placeName xml:id="place_d73e191a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Novara">Novara</placeName>, wo Pescara damals weilte. Baumgarten 2, S. 466. Ein ähnlicher, noch ausführlicherer Bericht ging von <persName xml:id="person_d152e348a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Hurtado (de Mendoza), Lope, Gesandter K’s">Lope Hurtado</persName> an K. Gayangos 3, 1, S. 363 ff. — F schrieb noch am 15. Oktober einen Brief an Pescara. Wien, St.-A. Belgica PA 92. Kopie.</p><p rend="Kommentar" n="2">B. Sebastian Sprenz (Sperantius) war am 3. Oktober 1525 zu <placeName xml:id="place_d164e303a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Bruneck">Bruneck</placeName> gestorben. Am 9. Oktober bevollmächtigte F als seine Kommissäre Gf <persName xml:id="person_d164e306a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Sulz, Graf Rudolf von">Rudolf von Sulz</persName>, <persName xml:id="person_d164e309a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Völs, Leonhard von">Leonhard Freiherr von Vels</persName> und <persName xml:id="person_d164e312a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Widmann, Beatus">Beatus Widmann</persName> zu der für den 21. Oktober stattfindenden Wahl. Über die von den Kommissären offenbar mündlich abgegebenen Versprechungen wurde am 21. Dezember eine Urkunde ausgefertigt. F. A. Sinnacher, Beyträge zur Gesch. der bisch. Kirche Säben und Brixen 7, S. 245 ff. Über die Ansprüche Georgs vgl. Nr. A41. F setzte dem jungen Cornelius, den er zur Erlernung der <index resp="Christopher_F._Laferl"><term xml:id="index_d164e316a1055" key="Latein">lateinischen</term></index> und <index resp="Christopher_F._Laferl"><term xml:id="index_d164e321a1055" key="Italienisch (Sprache)">italienischen („<hi rendition="#i">walhischen</hi>“) Sprache </term></index>nach Padua gesandt hatte, durch das Mandat von 1524 September 10, Wien, jährlich 330 Dukaten aus. Wien, HK-A. Gedb. 24, Bl. 33. Im Jahre 1527 wurde ihm eine Pension von 400 Gulden jährlich angewiesen. Turba, Thronfolgerecht, S. 153, Anm. </p></div></body></text></TEI>