<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A175.</title><title type="sub">Ferdinand an Karl, 1526 Jänner 13, Augsburg.</title><author><persName ref="nognd">Ferdinand</persName></author></titleStmt><editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe</edition></editionStmt><publicationStmt><publisher xml:id="nnnn"><orgName role="hostingInstitution">Universität Salzburg</orgName><orgName role="project">Edition der Familienkorrespondenz Ferdinands I.</orgName><address><addrLine>Paris Lodron Universität Salzburg PLUS</addrLine><addrLine>Kapitelgasse 4</addrLine><addrLine>A-5020 Salzburg - Österreich</addrLine></address></publisher><pubPlace>Salzburg</pubPlace><date type="publication">2015-07-09</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"><p>Creative Commons BY 3.0</p></licence></availability><idno type="DOI">nnnn</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl type="MS">Ferdinand I., Kaiser: Die Korrespondenz Ferdinands I. Familienkorrespondenz bis 1526. Bd. 1. Wien, 1912.</bibl><biblFull><titleStmt><title level="m" type="main">Die Korrespondenz Ferdinands I.</title><title level="m" type="volume" n="1">1</title><title type="part" n="11">Familienkorrespondenz bis 1526 / bearb. von Wilhelm Bauer</title><author><persName>Ferdinand I., Heiliges Römisches Reich, Kaiser, 1503-1564</persName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher><name>Holzhausen</name></publisher><publisher><name>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</name></publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date type="publication">1912</date></publicationStmt></biblFull></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName ref="nognd">Ferdinand</persName><placeName ref="nognd">Augsburg</placeName><date>1526 Jänner 13</date></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="nognd">Karl</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-11-18T16:56:57Z</date><name ref="nognd">Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-11-18T16:56:59.066757Z</date><name ref="nognd">CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div n="1"><!-- letter_header --><p><hi rendition="#b">A175.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rendition="#i">Ferdinand an Karl.</hi></cell><cell><hi rendition="#i">1526 Jänner 13. Augsburg.</hi></cell></row></table></div><div n="2" xml:lang="de"><!-- regest_de --><p rend="Regest Deutsch">1. Bittet, K möge baldigst nach Deutschland kommen. 2. Empfiehlt den B. von Trient und den Gfen Salm.</p></div><div n="3" xml:lang="en"><!-- regest_en --><p rend="Regest Englisch">1. Asks C to come to Germany soon. 2. Commends the Bishop of Trent and Count Salm.</p></div><div n="4"><!-- archive_desc --><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Wien, St.-A. Belgica PA 7. Original, durchwegs von F’s eigener Hand. Rückwärts Adresse: <hi rendition="#i">A l’empereur mons</hi><hi rendition="#i #sup">r</hi><hi rendition="#i">. </hi></p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 175, S. 359-364.</p></div><div type="letter" n="5"><!-- transcription --><p n="1">Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, sy humblement que fair puis à vostre bonne grace me recomende. Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, je n’en dupte point que ne soies bien adverti de l’estat d’<index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d4e196a1055" key="Deutschland">Alemaine</term></index> et aussy de ceste mauldite secte <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d32e230a1055" key="Lutheraner">Luteriene</term></index> qu’est sy mulveis que je ne le vous saroye escripre. Parquoy j’ay comendé le <persName xml:id="person_d31e171a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Salamanca, Gabriel de, Graf von Ortenburg, Schatzmeister Fs ">conte de Ortemburg </persName>qu’il vous veulle informer, vous supliant, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, y vouloir pourveoir avecques vostre brieve venue de pardesa, car je ne voy point d’aultre remede et sans cela je crains que tout yra en ruyne et perdision. Parquoy vous suplie vouloir pourveoir et mestre remede à un si maulves ereur<hi rendition="#sup">a</hi>) et eresie. En quoy faisant, faires grant<hi rendition="#sup">b</hi>) et tres agreable service à dieu, y gar- deres vostre consiance, honeur et reputation, vous supliant, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, come desus vouloir pourveoir et aussy perdoner mon audace, car ce que je fais je le fais pour le service de dieu et pour vostre honeur et reputation et ma descharge.</p><p n="2">Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, je vous ay escript aultres fois en faveur de <persName xml:id="person_d24e437a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Cles, Bernhard von, Bischof von Trient, Kardinal, Kanzler F's">mons<hi rendition="#sup">r</hi> de Trente</persName> et aussy du <persName xml:id="person_d24e566a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Salm, Graf Niklas von, habsburgischer Feldherr, Verteidiger Wiens 1529">conte de Salm</persName>, lesquielx ont bien et loialement et longuement servi nos prediceseurs et à V<hi rendition="#sup">re</hi> M<hi rendition="#sup">te</hi> aussy et y ont encoires voulonté<hi rendition="#sup">c</hi>) de y continuer. Parquoy je vous suplie, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, autant qu’il m’est posible les avoir pour recomendés en ses affaires, comme est raison d’avoir vos bons et loiaulx serviteurs.<hi rendition="#sup">d</hi>) Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, je prie le createur vous donner bonne vie et longue boneur en mariaige.</p><p>De <placeName xml:id="place_d4e203a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Augsburg">Auspurg</placeName>, ce 13<hi rendition="#sup">e</hi> de janvier l’an 1526.</p><p>Vostre tres humble et tres obeisant frere Ferdinandus.</p></div><div n="6"><!-- commentary --><p rend="Kommentar">Der wichtigste Zweck, den die Absendung Gabriel Salamancas verfolgte, der aber in den offiziellen Beglaubigungsschreiben nirgends genannt wird, war die Gewinnung des Kaisers für die Absichten F’s auf <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d27e564a1055" key="Mailand">Mailand</term></index>. Diese Absichten reichen ziemlich weit zurück, sie gehen vielleicht bis 1517, da man F zum Herrscher eines „<hi rendition="#i">Königreiches </hi><index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d35e159a1055" key="Italien"><hi rendition="#i">Italien</hi></term></index>“ machen wollte, wovon „<index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d73e186a1055" key="Lombardei"><hi rendition="#i">Lombardien</hi></term></index>“ freilich zugunsten <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d7e181a1055" key="Frankreich">Frankreichs </term></index>ausgeschieden war. Immerhin mochte die Erinnerung daran für die künftige Politik F’s in gewissem Sinne richtunggebend gewesen sein. Im Jahre 1524 taucht der Plan betreffs Mailands zum ersten Mal in bestimmter Form auf. In der Instruktion F’s für Karl de Bredam Nr. A76 [35 ff.] wird dessen ausführlich Erwähnung getan. Dort wünscht er, der Kaiser möge den Hg. <persName xml:id="person_d27e569a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Francesco II. Sforza, Herzog von Mailand">Franz Sforza</persName> von seiner Herrschaft entfernen und ihm dafür eine Entschädigung zahlen. Diese Instruktion erörtert auch im Folgenden viel mehr die politischen Umstände und Folgen als die Form der Verleihung. Nur ganz nebenbei wird davon gesprochen, daß K den EHg. mit dem Herzogtume Mailand belehnen solle.</p><p rend="Kommentar">Erst jetzt aber rückt F mit seinen Wünschen deutlicher hervor. Er will das Herzogtum von K für sich, seine Erben und Nachfolger als Lehen übertragen haben, und zwar so, daß es sich in der männlichen Linie forterbe. Stürbe diese aus, sollte es an die Erben und Nachfolger des Kaisers fallen. Die nachfolgende Vollmacht F’s für Gabriel de Salamanca, Gfen von Ortenburg (Wien, St.-A. Reichsreg. Ferdinands I., Bd. 1, Bl. 45’—46’), mit der Überschrift: <hi rendition="#i">Mandatum plenissimum pro </hi><persName xml:id="person_d31e171a1054" ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Salamanca, Gabriel de, Graf von Ortenburg, Schatzmeister Fs "><hi rendition="#i">domino comite Ortemburgensi </hi></persName><hi rendition="#i">ad tractandum cum cesarea et catholica maiestate super ducatu status </hi><index resp="Hofer-Bindeus_Johannes"><term xml:id="index_d27e564a1055" key="Mailand"><hi rendition="#i">Mediolani</hi> </term></index>etc. gibt einen gewissen Einblick in die Pläne und Bestrebungen F’s in der genannten mailändischen Angelegenheit.</p><p rend="Kommentar"><hi rendition="#i">Ferdinandus etc. Recognoscimus et notum facimus per presentes, cum saepius apud nos cogitaverimus varietates et mutationes rerum et dominiorum, potissimum aliquot iam annis in </hi><index resp="Hofer-Bindeus_Johannes"><term xml:id="index_d35e159a1055" key="Italien"><hi rendition="#i">Italia </hi></term></index><hi rendition="#i">factas et adhuc formidandas non sine christianitatis discrimine. Vix enim fieri potest, ut occupata sacra cesarea et catholica m</hi><hi rendition="#i #sup">te</hi><hi rendition="#i">, domino et fratre nostro colend</hi><hi rendition="#i #sup">mo</hi><hi rendition="#i">, circa Italicas fluctuationes tali modo cẹteris necessitatibus reipublicẹ christianẹ incumbentibus perspici possit, qualem requirant et exigant, tum ipsa m</hi><hi rendition="#i #sup">tas</hi><hi rendition="#i"> praestare et adhibere vellet, si quietior, solidior et constantior semel Italicarum rerum status constituatur maxime circa gubernium et conservationem ducatus et status Mediolani, qui hactenus causa fuit multi effusi sanguinis fomentumque partium et sectarum in Italia. Unde factum est, ut in presentem usque diem plena securitas in illo desideretur. Proinde nos ob arctissimum illum necessitudinis nexum, quo dictae m</hi><hi rendition="#i #sup">ti</hi><hi rendition="#i"> cẹsareẹ sumus coniuncti, post multa variaque media pensiculata non invenerimus meliorem prẹsentioremque modum et remedium efficacius pro conservandis m</hi><hi rendition="#i #sup">tis</hi><hi rendition="#i"> suae autoritate et dignitate tuendisque et constabiliendis regnis, provinciis ac dominiis suis in Italia, quam ubi prẹfatum </hi><hi rendition="#i">ducatum</hi><hi rendition="#i">, cuius dominus est supremus, </hi><hi rendition="#i">nobis pro nobis heredibusque et successoribus nostris, archiducibus </hi><index resp="Hofer-Bindeus_Johannes"><term xml:id="index_d22e138a1055" key="Österreich"><hi rendition="#i">Austri</hi><hi rendition="#i">ẹ</hi></term></index><hi rendition="#i">, ac eisdem per lineam masculinam, si, quando deo visum fuerit, deficientibus, pro su</hi><hi rendition="#i">ẹ</hi><hi rendition="#i"> maiestatis heredibus et successoribus pro tempore existentibus concederet, elargiretur et conferret in feudum </hi><hi rendition="#i">cum omnibus suis dominiis, terris, locis et iurisdictionibus ab eo dependentibus et illi annexis, sicut illum olim </hi><persName xml:id="person_d182e281a1054" ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Ludovico Sforza, Herzog von Mailand"><hi rendition="#i">dux Ludovicus </hi></persName><hi rendition="#i">et filii eius a cesarea m</hi><hi rendition="#i #sup">te</hi><hi rendition="#i"> defuncta ac etiam sua m</hi><hi rendition="#i #sup">te</hi><hi rendition="#i"> recognoverunt, tenuerunt et possederunt. Et ad huiusmodi negotium tractandum cum m</hi><hi rendition="#i #sup">te</hi><hi rendition="#i"> sua non visa fuerit nobis idonea magis persona futura quam nobilis, fidelis, nobis dilecti Gabrielis comitis in Ortemburg etc., quod iam olim cognitam et perspectam habemus industriam eius, ingenium et experientiam, in quibus nos per omnia negotia et tractationes nostras, quas ipse hactenus obivit, suam sinceram fidem, candidam legalitatem et integritatem sumus experti, adeo quod plene in eisdem confisi eidem comiti Gabrieli motu proprio et ex certa nostra scientia ac animo deliberato dederimus et concesserimus, sicut per praesentes damus et concedimus nostrum plenum et amplum mandatum tractandi cum prefata cẹsarea maiestate de et super prẹdicto ducatu status Mediolani pro nobis et heredibus nostris petendo, impetrando et in nos ac eosdem, ut supra, transferendo; nec non illius ratione et causa nostro nomine, loco et vice ipsi m</hi><hi rendition="#i #sup">ti</hi><hi rendition="#i"> caesareẹ</hi><hi rendition="#i"> </hi><hi rendition="#i">propter huiusmodi ducatum nobis concedendum et tradendum recompensam, cuiuscunque qualitatis et conditionis existat, promittendi, specificandi, deputandi et assecurandi ac assignandi ac etiam pro efficaci illius securitate in animam nostram iurandi, personam nostram obligandi bonaque omnia nostra, quẹcunque provincias, dominia, terras et loca et denique, quicquid nunc est in nostra substantia vel inposterum erit gravandi, onerandi et ad pignus ac hypothecam obstringendi et insuper quibuscunque aliis personis quascunque pecuniarum quantitates promittendi et obligandi, pensiones item et offitia ac alias particulares concessiones et emolumenta qualiacunque sive ad tempus sive hereditarie et perpetue alias vel promissas et promissa approbandi, ratas et rata habendi ac confirmandi; nec non de novo, ubi ipsi comiti visum fuerit expedire, in huiusmodi quantitates pecuniarum, pensiones, offitia et alias particulares concessiones et emolumenta, ut iam dictum est, consentiendi, constituendi et promittendi sub talibus promissionibus, obligationibus, confirmationibus, modis et formis, prout eidem comiti Gabrieli iuxta ipsius industriam et qualitatem ac dispositionem tam rei ac causẹ quam personẹ sive rerum ac personarum expediens visum fuerit et opportunum. Et generaliter omnia alia et singula in prẹmisso negotio et pro illius effectu impetrando tractandi, gerendi, agendi et faciendi, quae verus, legitimus et indubitatus noster mandatarius tractare, gerere, agere et facere potest et debet, et quẹ nos ipsi, si personaliter adessemus, facere, agere, tractare, promittere et obligare tam in genere quam in specie in quacunque obligatione et pro quacunque et seu quibuscunque re et persona ac rebus et personis possemus, etiamsi talia essent vel incederent, quẹ exigerent mandatum magis expressum, extensum, limitatum et penitus speciale, de quo mentionem fieri oporteret. Quod quidem mandatum sẹpedicto comiti, ut mandatario nostro generali et speciali, ad prẹmissa sub hac qualicunque verborum serie, contextu et expressione omnino volumus traditum esse et concessum, sicut per tenorem prẹsentium tradimus et concedimus, supplentes ex plenitudine archiducalis potestatis nostrẹ omnes et singulos defectus, si qui quomodolibet reperirentur aut intelligerentur esse omissi. Ponentes idcirco eundem comitem in locum et vicem nostrẹ personẹ, non aliter ac si nos ipsi prẹmissa personaliter ageremus et tractaremus tam cum praefata cesarea m</hi><hi rendition="#i #sup">te</hi><hi rendition="#i"> quam aliis personis sive coniunctim sive separatim, promittentes etiam et pollicentes sub archiducali nostra dignitate tum in fide et verbo optimi et integerrimi principis pro nobis heredibus et successoribus nostris, quod nos ratum, gratum, validum, firmum perpetuo habebimus, tenebimus et observabimus ac etiam exequi volumus et debemus, quicquid per dictum comitem Gabrielem vigore huius nostri mandati et autoritatis plenissime in premissis actum, factum, tractatum, promissum, obligatum, confirmatum, approbatum, innovatum, assignatum, assecuratum, inscriptum, firmatum, stabilitum et gestum fuerit. Nec ullo unquam tempore contra ea vel ipsorum aliquod per nos vel personam aliam seu alias interpositas, quavis via, occasione vel modo faciemus, veniemus et opponemus; expresse exnunc prout extunc et e contra renuntiantes omni tam iuris quam facti suffragio, adminiculo, benefitio, immunitati ac libertati, quibus mediantibus nos tueri et defendere possimus, relevantes nihilominus comitem ipsum Gabrielem nec non relevare et indemnem servare et esse omnino volentes ab omni onere, quod ipse per se vel alias personas, quae pro se in prẹmissorum tractatione intervenerint, iuxta exigentiam et qualitatem negotiorum, vigore prẹsentis mandati acceperit et sustinuerit, dolo et fraude in hiis omnibus penitus semotis. Harum testimonio litterarum manu nostra subscriptarum ac sigilli nostri appensione roboratarum. Datum in civitate imperiali </hi><placeName xml:id="place_d4e203a1054" ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Augsburg"><hi rendition="#i">Augusta Vindelicorum</hi></placeName><hi rendition="#i">, die nona mensis ianuarii, anno domini 1526</hi><hi rendition="#i #sup">o</hi><hi rendition="#i">.</hi></p><p rend="Kommentar">Daß es F ziemlich ernst mit seinen Absichten war, zeigt die zweite, im Folgenden hier wiedergegebene Vollmacht für Salamanca (Wien, St.-A., ebenda Bl. 46’—47’). Hier handelt es sich um die eventuelle Abschließung eines Vertrages zwischen F als Herzog von Mailand und dem Kaiser als König von Neapel zum Zwecke der gegenseitigen Verteidigung usw. des Königreiches und des Herzogtums.</p><p rend="Kommentar"><hi rendition="#i">Aliud mandatum in personam eiusdem domini comitis ad paciscendum cum eadem cesarea m</hi><hi rendition="#i #sup">te</hi><hi rendition="#i"> ratione dicti ducatus status Mediolani. — Ferdinandus etc. Recognoscimus per pr</hi><hi rendition="#i">e</hi><hi rendition="#i">sentes, quod nobilem, fidelem, nobis dilectum Gabrielem comitem in Ortemburg etc. ad sacram cesaream et catholicam m</hi><hi rendition="#i #sup">tem</hi><hi rendition="#i"> etc., dominum et fratrem nostrum colend</hi><hi rendition="#i #sup">mum</hi><hi rendition="#i">, pleno suffultum a nobis mandato expediverimus ad contractandum et agendum cum eadem iuxta tenorem et seriem eiusdem mandati pro impetrando et obtinendo in personam nostram pro nobis et heredibus nostris, archiducibus Austriẹ, ducatu et statu Mediolanensi nobisque opportunum et expediens multum fuerit visum, ut obtento pro nobis huiusmodi ducatu inter ipsam m</hi><hi rendition="#i #sup">tem</hi><hi rendition="#i"> suam, ut regem </hi><index resp="Hofer-Bindeus_Johannes"><term xml:id="index_d27e307a1055" key="Neapel"><hi rendition="#i">Neapolis</hi></term></index><hi rendition="#i">, atque nos, ut ducem Mediolani, pro inaiestatis suẹ et nostris heredibus et successoribus in perpetuum pro mutua defensione, manutentione et securitate in iamdictis regno et ducatu una certa, firma et solida intelligentia et confẹderatio constitueretur et fieret, qua stante in necessitatibus ingruentibus alter alteri opem, auxilium et vires suas pro defendendis regnis, principatibus, dominiis, locis et rebus in Italia, qualitercunque invasi vel invadendi a quocunque etiam hoste afferre et prẹstare posset; duximus opere prẹtium praefato comiti Gabrieli in huiusmodi accessoria tractatione sicut in principali pro nostra in eum singulari fiducia et eius legalitate et rerum agendarum prudentia omni dexteritati et integritati coniuncta, sicut compertum habemus ex multis eximie bonis operibus, quẹ in rebus nostris tractandis fidelissime praestitit et in futurum praestare poterit et debebit, omnimodam pariter nostram et amplam facultatem, potestatem, mandatum atque auctoritatem tradendam et concedendam esse, sicut motu proprio, animo deliberato et ex certa scientia iamdicto comiti Gabrieli huiusmodi facultatem, potestatem, mandatum et auctoritatem tradimus et concedimus. Ita quod petito, impetrato et obtento pro nobis iuxta tenorem prioris mandati nostri prẹdicto ducatu et statu Mediolani cum pertinenciis et iurisdictionibus suis apud ipsam cesaream m</hi><hi rendition="#i #sup">tem</hi><hi rendition="#i"> et cum ea nostro nomine, loco et vice proponere, interloqui tractare, pacisci, percutere, concludere et facere dictam mutuam inter eam, ut regem Neapolis, et nos, ut ducem Mediolani, pro nobis ac heredibus et successoribus, ut premissum est, tam m</hi><hi rendition="#i #sup">tis</hi><hi rendition="#i"> suẹ quam nostris pro tempore regibus et archiducibus Austriẹ existentibus utramque intelligentiam et confederationem de et super mutua nostra pro dictis regno et ducatu defensione, manutentione et conservatione et expresse, quod articulos, conditiones et pacta inire, acceptare et concludere et promittere possit et valeat; cum plenitudine potestatis nos nostramque personam et bona omnia nostra, tam mobilia quam immobilia et tam prẹsentia quam futura ac haeredum et successorum nostrorum prẹfatorum obligandi et devinciendi pro executione et observatione omnium et singulorum, quae in hac parte et ad effectum iamdictum vigore prẹsentis mandati per eundem comitem Gabrielem dicta, facta, proposita, prolocuta, articulata, capitulata, conclusa, promissa et obligata fuerint. Ad quẹ omnia et singula sic agenda et tractanda ipsum praecise nostram personam referre et repraesentare volumus, ac si personaliter adessemus et ipsi nos eandem sive generaliter sive specialiter proposuissemus, inivissemus, conclusissemus et obligassemus; etiam si talia essent, prout in mandato superiori, nisi quod pro istis verbis confirmatum, approbatum, innovatum, assignatum, assecuratum, inscriptum ponantur ista capitulatum, articulatum, addictum, initum, conclusum; et deinde sequatur, ut in eodem superiori mandato usque in finem.</hi></p><p rend="Kommentar">Der Plan betreffs Mailands wurde schon im Dezember 1525 in den vertrauten Kreisen des EHgs erwogen, man wandte sich auch an den erfahrenen Diplomaten <persName xml:id="person_d24e194a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Burgo, Andrea del, kaiserlicher Gesandter">Andreas da Burgo</persName>, dessen Antwortschreiben an den B. von Trient dem eigentlichen Gegenstande aber auswich (Stoegmann, S. 173). Burgo gab bloß die gut gemeinte Lehre, wenn F Mailand erhalten wolle, so möge er sorgen, daß die steten Plünderungen das Volk nicht zur Verzweiflung trieben. Er sei berichtet, die <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d35e159a1055" key="Italien">Italiener</term></index> wären von Haß getrieben nicht gegen den Kaiser und dessen Räte, sondern gegen ihre plündernden Soldaten.</p><p rend="Kommentar">Die Wahl zum Gesandten am Kaiserhofe fiel auf Gabriel Salamanca. Daß er einer der fähigsten und tüchtigsten Unterhändler war, wäre wohl nicht allein dafür maßgebend gewesen, wenn nicht eben die politischen Gegensätze, die sich gegen ihn auf dem Augsburger Generallandtag geltend gemacht haben, seinen Verbleib in <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d22e138a1055" key="Österreich">Österreich</term></index> nahezu unmöglich gemacht hätten. Ohne also den Ständen formell nachzugeben, hatte man einen passenden Vorwand gefunden, den Schatzmeistergeneral durch einen ehrenvollen Auftrag zu entfernen. — Am 13. Jänner 1526 schrieb Salamanca in Augsburg seine Abschiedsbriefe. Beim <persName xml:id="person_d79e158a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Baden, Markgraf Philipp von">Mkgfen Philipp von Baden</persName> bedankte er sich, daß dieser ihm seine Dienste anläßlich des Zerwürfnisses mit den Erblanden angeboten hatte. Seinem Schwager, dem Gfen Salm, dem Älteren, zeigte er seine Abreise nach Spanien im Dienste F’s an und die Bereitwilligkeit, ihm gewisse Dienste dort zu tun (HK-A, Hoffinanz. Niederösterreich, Fasz. 16666). Am gleichen Tage gab F übrigens der niederösterreichischen und oberösterreichischen Ratskammer die Enthebung Salamancas vom Schatzmeisteramte kund und daß er ihn zum Superintendenten des Kammergutes ernannt habe. Während Salamancas Abwesenheit in Spanien sei B. Bernhard von Trient beauftragt, die das Kammergut betreffenden Schreiben zu unterzeichnen (ebenda).</p><p rend="Kommentar">Die Sendung Salamancas nach <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d11e158a1055" key="Spanien">Spanien</term></index> machte ziemlich starkes Aufsehen. Schon die Nachricht, der EHg lasse eine Post von Mailand nach <placeName xml:id="place_d35e270a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Trient">Trient</placeName> und von da nach Augsburg legen, mochte einen Hinweis auf die Pläne F’s geben (Sanuto 40, 709). Am 13. Jänner konnte <persName xml:id="person_d109e221a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Contarini, Carlo">Carlo Contarini</persName> aus Augsburg bereits die bestimmte Mitteilung machen, der EHg denke an nichts anderes, als Mailand in Besitz zu nehmen, und berate sich auch über nichts anderes mit seinen Hauptleuten. Ja, Contarini will den ganzen Operationsplan wissen und berichtet, daß ein Teil der Truppen durch <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d24e143a1055" key="Schweiz">schweizerisches Gebiet</term></index>, die Hauptmacht und die Artillerie aber über <placeName xml:id="place_d35e282a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Friaul">Friau</placeName>l ins Mailändische rücken müßte (ebenda 726). Am 4. Februar kommt dann aus <placeName xml:id="place_d143e785a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Toledo">Toledo</placeName> die Nachricht: <hi rendition="#i">il Salamanca vien a la corte di qui mandato da l’archiduca in posta per rechieder a questa maestà Milan, zoè il stado dil ducha, over che lo tegnirà lui a nome di cesare; ma lo voleno dar a Barbon</hi> (ebenda 858). — Am 11. Februar erfolgte die feierliche Belehnung des Hgs <persName xml:id="person_d54e111a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Bourbon, Karl III., Herzog von, „Connétable de Bourbon“">Karl von Bourbon</persName> mit Mailand.</p><p rend="Kommentar" n="1">a) <hi rendition="#i">erur </hi>Original. – b) <hi rendition="#i">gant</hi> Original. </p><p rend="Kommentar" n="2">c) <hi rendition="#i">vouloté</hi> Original. – d) <hi rendition="#i">serviters</hi> Original.</p></div></body></text></TEI>