<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A205.</title><title type="sub">Ferdinand an Margareta, 1526 Juni 27, Speier.</title><author><persName ref="nognd">Ferdinand</persName></author></titleStmt><editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe</edition></editionStmt><publicationStmt><publisher xml:id="nnnn"><orgName role="hostingInstitution">Universität Salzburg</orgName><orgName role="project">Edition der Familienkorrespondenz Ferdinands I.</orgName><address><addrLine>Paris Lodron Universität Salzburg PLUS</addrLine><addrLine>Kapitelgasse 4</addrLine><addrLine>A-5020 Salzburg - Österreich</addrLine></address></publisher><pubPlace>Salzburg</pubPlace><date type="publication">2015-07-09</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"><p>Creative Commons BY 3.0</p></licence></availability><idno type="DOI">nnnn</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl type="MS">Ferdinand I., Kaiser: Die Korrespondenz Ferdinands I. Familienkorrespondenz bis 1526. Bd. 1. Wien, 1912.</bibl><biblFull><titleStmt><title level="m" type="main">Die Korrespondenz Ferdinands I.</title><title level="m" type="volume" n="1">1</title><title type="part" n="11">Familienkorrespondenz bis 1526 / bearb. von Wilhelm Bauer</title><author><persName>Ferdinand I., Heiliges Römisches Reich, Kaiser, 1503-1564</persName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher><name>Holzhausen</name></publisher><publisher><name>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</name></publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date type="publication">1912</date></publicationStmt></biblFull></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName ref="nognd">Ferdinand</persName><placeName ref="nognd">Speier</placeName><date when="1526-06-27">1526 Juni 27</date></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="nognd">Margareta</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-12-23T16:41:20Z</date><name ref="nognd">Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-12-23T16:41:22.994645Z</date><name ref="nognd">CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div n="1"><!-- letter_header --><p><hi rendition="#b">A205.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rendition="#i">Ferdinand an Margareta.</hi></cell><cell><hi rendition="#i">1526 Juni 27. Speier.</hi></cell></row></table></div><div n="2" xml:lang="de"><!-- regest_de --><p rend="Regest Deutsch">1. Empfing Mg’s Brief vom 15. d. Unangenehme Nachrichten. 2. Bündnis zwischen Papst, Venedig, Florenz, Frankreich und England zum Schutze Mailands. Rüstungen der Verbündeten. 3. F kann dem Hilfegesuch der kaiserlichen Generäle in Italien nur teilweise entsprechen. 4. Empfing Mg’s Brief vom 24. Mai. Wiederholt seine Fürbitte für Dr. Enscheinghen.</p></div><div n="3" xml:lang="en"><!-- regest_en --><p rend="Regest Englisch">1. Has received Mg's letter dated June 15. Unpleasant news. 2. Alliance between the Pope, Venice, Florence, France and England in defense of Milan. The enemy's armaments. 3. F can only partially satisfy the imperial generals' request for assistance in Italy. 4. Has received Mg's letter dated May 24. Reiterates his intercession on behalf of Dr. Enscheinghen.</p></div><div n="4"><!-- archive_desc --><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Brüssel, Arch. gén. Papiers de l’État et de l'Aud., vol. 93, Bl. 16—17. Original. Rückwärts Adresse: <hi rendition="#i">A m</hi><hi rendition="#i #sup">me</hi><hi rendition="#i">, ma bonne tante, m</hi><hi rendition="#i #sup">me</hi><hi rendition="#i"> l’archiducesse d’Austrice, ducesse et contesse de Bourgoingne, regente et gouvernante etc. </hi></p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 205, S. 392-394.</p></div><div type="letter" n="5"><!-- transcription --><p n="1">M<hi rendition="#sup">me</hi>, ma bonne tante, humblement et de bon cueur à vostre bonne grace me recommande. M<hi rendition="#sup">me</hi>, j’ai receu vostre lettre du 15<hi rendition="#sup">e</hi> de ce mois et par icelle entendu de voz nouvelles dont vous mercie bien humblement et me desplait qu’elles ne sont meilleurs. Toutesfois, en faisant tousiours son devoir, si fault il, le tout remectre en dieu et sans que sa divine bonté y pourvoie et que la paix ne se entretiengne, je ne voi autre apparence, sinon que toutes choses succederont de pis. Je lui supplie à tout vouloir pourveoir, ainsi qu’il est plus que necessaire.</p><p n="2">Quant aux nouvelles que depuis mes dernieres lettres me sont survenues <index resp="Abel_Laura"><term n="index_d32e160a1056" key="Italien">d’Ytalie</term></index>, vous avise, m<hi rendition="#sup">me</hi>, que tant de <placeName n="place_d24e389a1055" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Rom">Romme</placeName>, <index resp="Abel_Laura"><term n="index_d21e298a1056" key="Venedig">Venise</term></index> que de <index resp="Abel_Laura"><term n="index_d24e565a1056" key="Mailand">Milan</term></index> et autres lieux l’on m’a averti, comme le <persName n="person_d53e658a1055" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Klemens VII., Papst, Giulio de' Medici">pape</persName>, les Veneciens, <placeName n="place_d123e161a1055" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Florenz">Florentins</placeName>, les <persName n="person_d21e342a1055" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">rois de France</persName> et <persName n="person_d35e144a1055" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Heinrich VIII., König von England">d’Angleterre</persName> sont alliéz ensemble pour deffendre et secourir le <persName n="person_d24e570a1055" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Francesco II. Sforza, Herzog von Mailand">duc de Milan</persName> et ont desia lesd. Veniciens envoyé leur excercité qui est de 9000 pietons et 600 lances avec beacop d’artillerie et municion à <placeName n="place_d209e167a1055" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Brescia">Bressa</placeName>. Le pape a semblablement envoyé le sien qui est de 8000 à 9000 pietons et 500 lances la voie de <placeName n="place_d209e171a1055" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Palma">Palme</placeName> pour se joindre avec cellui desd. Veniciens. Et avec ce font iceulx, pape et Veniciens, descendre bonne quantitey de <index resp="Abel_Laura"><term n="index_d21e144a1056" key="Schweiz">Suisses</term></index> comme de 10000 ou 12000 pour renforcer leursd. excercités. Lesquelz ont promptement furniz argent pour les lever et faire passer en Ytalie et se avancent le tout le plus qu’ilz peullent, affin de prendre noz gens à despourveu de victuailles.</p><p n="3">Ceulx de nostre camp m’ont envoyé demande secours de 7000 ou 8000 lanskenetz et mil chevaulx, à quoi pour les grans affaires qu’ai et journellement me surviengnent tant pour pourveoir aux frontieres desd. <index resp="Abel_Laura"><term n="index_d21e298a1056" key="Venedig">Veniciens</term></index>, <index resp="Abel_Laura"><term n="index_d21e241a1056" key="Türken">Turcqz</term></index>, <index resp="Abel_Laura"><term n="index_d21e144a1056" key="Schweiz">Suisses</term></index> et autrement ne m’est possible satisfaire. Toutesfois mesd. affaires et que ce me soit bien grande charge à supporter, je leur furniz jusques à 2000 pietons seullement. De ce que plus me surviendra rendrai tousiours, m<hi rendition="#sup">me</hi>, devoir le plus incontinant faire savoir, vous suppliant continuer au semblable.</p><p n="4">M<hi rendition="#sup">me</hi>, j’ai puis aucuns jours receu vostre lettre du 24<hi rendition="#sup">e</hi> de mai, responsive à ce que vous avoie escript et supplie en faveur du <persName n="person_d209e203a1055" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Enscheinghen, Dr., Bewerber um die Stelle eines conseillier ordinaire in Luxemburg (vielleicht identisch mit Eustzringen)">docteur Enscheinghen</persName> qu’il vous pleust le pourveoir de conseillier ordinaire a <placeName n="place_d99e135a1055" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Luxemburg">Luxemburg</placeName>, s’il avoit lieu vacquant, et sinon de conseillier extraordinaire, actendant l’ordinaire. Surquoi, m<hi rendition="#sup">me</hi>, m’avez fait responce que voulentiers ne pourvoies d’estas d’importance sans le sceu de l’empereur, mons<hi rendition="#sup">r</hi> et frere. Et combien que jacoit ce que ainsi soit, toutesfois pour austant que sa m<hi rendition="#sup">te</hi> n’a congnoissance de tous ses bons et loyaulx serviteurs pardeça, entre lesquelz je congnois led. docteur Enscheinghen avoir merité non cella seullement, mais bien plus grant chose, quant il vous plaira escripre à sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> ainsi en avoir bien pourveu, tiens pour certain ne le desniera, ains l’aura pour tres agreable, veu mesmes l’idoineté dud. docteur. Parquoi, m<hi rendition="#sup">me</hi>, vous supplie de rechief bien humblement et à certes que à ma contemplacion en consideracion mesmes de sesd. services il vous plaise le vouloir pourveoir comme dessus et m’envoyer la depesche et mandement à ce neccessaire, enquoi me ferez honneur et singulier plaisir. M<hi rendition="#sup">me</hi>, ma bonne [tante],<hi rendition="#sup">a</hi>) je supplie atant le createur qui vous doint bonne vie et longue.</p><p>De <placeName n="place_d68e275a1055" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Speyer">Spiere</placeName>, ce 27<hi rendition="#sup">e</hi> de jung a<hi rendition="#sup">o</hi> 20.</p><p>Vostre<hi rendition="#sup">b</hi>) bon et humble nepveu Ferdinandus.</p></div><div n="6"><!-- commentary --><p rend="Kommentar">Der Inhalt von 1] und 4] zeigt, daß der Brief nicht in einem Zuge geschrieben wurde.</p><p rend="Kommentar" n="1">Der Brief Mg’s vom 15. Juni wurde nicht vorgefunden.</p><p rend="Kommentar" n="2">Die Streitkräfte der Verbündeten wurden damals auf 23.000 berechnet, wozu anfangs Juli noch 5000 Schweizer hinzukamen. Pastor 4, 2, S. 220f.</p><p rend="Kommentar" n="3">Einzelheiten über die Rüstungen F’s gegen die Verbündeten bei Sanuto 42, 79.</p><p rend="Kommentar" n="4">a) fehlt im Texte. - b) von <hi rendition="#i">vostre</hi> an eigenhändig.</p><p rend="Kommentar">Der Brief Mg’s vom 24. Mai wurde nicht vorgefunden. Über Dr. Enscheinghen vgl. Nr. A207.</p></div></body></text></TEI>