<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A210.</title><title type="sub">Ludwig II. an Ferdinand, 1526 Juli 15, Ofen.</title><author><persName ref="nognd">Ludwig II.</persName></author></titleStmt><editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe</edition></editionStmt><publicationStmt><publisher xml:id="nnnn"><orgName role="hostingInstitution">Universität Salzburg</orgName><orgName role="project">Edition der Familienkorrespondenz Ferdinands I.</orgName><address><addrLine>Paris Lodron Universität Salzburg PLUS</addrLine><addrLine>Kapitelgasse 4</addrLine><addrLine>A-5020 Salzburg - Österreich</addrLine></address></publisher><pubPlace>Salzburg</pubPlace><date type="publication">2015-07-09</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"><p>Creative Commons BY 3.0</p></licence></availability><idno type="DOI">nnnn</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl type="MS">Ferdinand I., Kaiser: Die Korrespondenz Ferdinands I. Familienkorrespondenz bis 1526. Bd. 1. Wien, 1912.</bibl><biblFull><titleStmt><title level="m" type="main">Die Korrespondenz Ferdinands I.</title><title level="m" type="volume" n="1">1</title><title type="part" n="11">Familienkorrespondenz bis 1526 / bearb. von Wilhelm Bauer</title><author><persName>Ferdinand I., Heiliges Römisches Reich, Kaiser, 1503-1564</persName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher><name>Holzhausen</name></publisher><publisher><name>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</name></publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date type="publication">1912</date></publicationStmt></biblFull></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName ref="nognd">Ludwig II.</persName><placeName ref="nognd">Ofen</placeName><date when="1526-07-15">1526 Juli 15</date></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="nognd">Ferdinand</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-12-23T09:52:59Z</date><name ref="nognd">Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-12-23T09:53:01.263737Z</date><name ref="nognd">CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div n="1"><!-- letter_header --><p><hi rendition="#b">A210.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rendition="#i">Ludwig II. an Ferdinand.</hi></cell><cell><hi rendition="#i">1526 Juli 15. Ofen.</hi></cell></row></table></div><div n="2" xml:lang="de"><!-- regest_de --><p rend="Regest Deutsch">1. Der Sultan soll bereits Peterwardein belagern, nach dessen Fall der Weg nach Ofen freisteht. Hilfe notwendig. 2. Stößt Ungarn etwas Gefährliches zu, so soll F sich an den Kaiser wenden, damit sich die ganze Christenheit geeint gegen den gemeinsamen Feind wende.</p></div><div n="3" xml:lang="en"><!-- regest_en --><p rend="Regest Englisch">1. Allegedly the Sultan has already sieged Petrovaradin, after whose fall he will be free to march on to Buda. Assistance required. 2. If anything should happen to Hungary, F shall turn to the Emperor for help so that all of Christendom may fight in unison against the common enemy.</p></div><div n="4"><!-- archive_desc --><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Wien, St.-A. Ungarn 2. Original. Siegel abgefallen. Rückwärts Adresse: <hi rendition="#i">Ser</hi><hi rendition="#i #sup">mo</hi><hi rendition="#i"> principi, domino Ferdinando, infanti Hispaniarum, archiduci Austrie, duci Burgundie etc., fratri et sororio nostro char</hi><hi rendition="#i #sup">mo</hi><hi rendition="#i">.</hi></p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 210, S. 400-401.</p></div><div type="letter" n="5"><!-- transcription --><p n="1">Ser<hi rendition="#sup">mo</hi> principi, domino Ferdinando, infanti Hispaniarum, archiduci Austrie, duci Burgundie etc., fratri et sororio nostro char<hi rendition="#sup">mo</hi>, Ludovicus, dei gracia rex Hungarie et Bohemie etc., salutem et prosperorum successuum continuum incrementum. Ser<hi rendition="#sup">me</hi> princeps, frater et sororie noster char<hi rendition="#sup">me</hi>. Significavimus Ser<hi rendition="#sup">ti</hi> V<hi rendition="#sup">re</hi> sepius per literas et etiam secretarium nostrum, qui etiam nunc apud Ser<hi rendition="#sup">tem</hi> V<hi rendition="#sup">ram</hi> agit, adventum <persName n="person_d26e230a1055" ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Süleyman I.">cesaris Thurcorum</persName> et pericula, que nobis et huic regno nostro immineant. Nunc autem res nostre in extremo discrimine sunt posite, nam cesar Thurcorum cum omnibus viribus suis in regno nostro est existimamusque iam ab illo <placeName n="place_d214e150a1055" ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Petrovaradin">Varadinum Petri </placeName>oppugnari. Qua arce expugnata recta huc <placeName n="place_d43e233a1055" ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Budapest">Budam </placeName>et contra personam nostram venire conatur. Rogamus itaque Ser<hi rendition="#sup">tem</hi> V<hi rendition="#sup">ram</hi> enixe, velit pro deo iam tandem rebus nostris afflictis et in extremo periculo existentibus quam celerrime subvenire. Causas autem, que Ser<hi rendition="#sup">tem</hi> V<hi rendition="#sup">ram</hi> ad succurrendum nobis inducere deberent, satis abunde per dictum secretarium nostrum Ser<hi rendition="#sup">ti</hi> V<hi rendition="#sup">re</hi> declaravimus.</p><p n="2">Si quid enim, quod deus avertat, periculi huic regno nostro contigerit, ilico regna quoque Ser<hi rendition="#sup">tis</hi> V<hi rendition="#sup">re</hi> in eodem discrimine erunt; rogamus etiam Ser<hi rendition="#sup">tem</hi> V<hi rendition="#sup">ram</hi>, velit quam celerrime hec cesaree maiestati significare suamque maiestatem hortari, ut rebus nostris quam primum subveniat sedatisque dissidiis, que rursus excitata inter principes christianos intelligimus, arma in communem nominis <index resp="Abel_Laura"><term n="index_d35e126a1056" key="Christenheit">christiani</term></index> hostem convertat. Et miramur et vehementissime ingemiscimus tali etiam ac tam difficili tempore nostro ac totius reipublice christiane non cessari ab intestinis bellis et a sanguine civili. Rogamus per amorem dei V<hi rendition="#sup">ram</hi> Ser<hi rendition="#sup">tem</hi>, ut agat pro abiectione armorum civilium, agat pro <index resp="Abel_Laura"><term n="index_d38e145a1056" key="Türkenabwehr">defensione</term></index> reipublice christiane, que in tanto discrimine est, ut in maiori nunquam fuerit. V<hi rendition="#sup">ram</hi> Sert<hi rendition="#sup">tem</hi> felicissime valere optamus.</p><p>Datum <placeName n="place_d43e233a1055" ref="nognd" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Budapest">Bude</placeName>, 15. julii anno domini 1526.</p><p>Ludovicus<hi rendition="#sup">a</hi>) rex manu propria.</p></div><div n="6"><!-- commentary --><p rend="Kommentar" n="1">An diesem Briefe fällt rein äußerlich auf, daß entgegen der sonstigen Übung die Anrede F’s dem Titel des Kgs vorangeht. In der großen Bedrängnis hatte man vielleicht diese Kanzleiregel übersehen. — Gerade am 15. Juli wurde mit der Belagerung Peterwardeins begonnen. Am 27. waren Stadt und Schloß in den Händen Suleimans. J. v. Hammer, Gesch. des osman. Reiches 3, S. 56. Zinkeisen 2, S. 652. — Schon um den 8. oder 10. Juni ward vom ungarischen Hofe ein Vertrauensmann an F abgesandt. Mon. Vat. Hung. 1, S. 417.</p><p rend="Kommentar" n="2">a) von <hi rendition="#i">Ludovicus</hi> an eigenhändig.</p></div></body></text></TEI>