<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A221.</title><title type="sub">Ferdinand an Margareta, 1526 August 10, Speier.</title><author><persName ref="nognd">Ferdinand</persName></author></titleStmt><editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe</edition></editionStmt><publicationStmt><publisher xml:id="nnnn"><orgName role="hostingInstitution">Universität Salzburg</orgName><orgName role="project">Edition der Familienkorrespondenz Ferdinands I.</orgName><address><addrLine>Paris Lodron Universität Salzburg PLUS</addrLine><addrLine>Kapitelgasse 4</addrLine><addrLine>A-5020 Salzburg - Österreich</addrLine></address></publisher><pubPlace>Salzburg</pubPlace><date type="publication">2015-07-09</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"><p>Creative Commons BY 3.0</p></licence></availability><idno type="DOI">nnnn</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl type="MS">Ferdinand I., Kaiser: Die Korrespondenz Ferdinands I. Familienkorrespondenz bis 1526. Bd. 1. Wien, 1912.</bibl><biblFull><titleStmt><title level="m" type="main">Die Korrespondenz Ferdinands I.</title><title level="m" type="volume" n="1">1</title><title type="part" n="11">Familienkorrespondenz bis 1526 / bearb. von Wilhelm Bauer</title><author><persName>Ferdinand I., Heiliges Römisches Reich, Kaiser, 1503-1564</persName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher><name>Holzhausen</name></publisher><publisher><name>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</name></publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date type="publication">1912</date></publicationStmt></biblFull></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName ref="nognd">Ferdinand</persName><placeName ref="nognd">Speier</placeName><date>1526 August 10</date></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="nognd">Margareta</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-11-12T10:22:15Z</date><name ref="nognd">Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-11-12T10:22:17.718888Z</date><name ref="nognd">CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div n="1"><!-- letter_header --><p><hi rendition="#b">A221.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rendition="#i">Ferdinand an Margareta.</hi></cell><cell><hi rendition="#i">1526 August 10. Speier.</hi></cell></row></table></div><div n="2" xml:lang="de"><!-- regest_de --><p rend="Regest Deutsch">1. Empfing Mg’s Brief vom 28. Juli. Nachrichten über Mailand. Ist nicht imstande, Hilfe zu leisten. 2. Für K Hilfe notwendig. 3.	Nachrichten von der Einnahme Roms. 4. Die Türken belagern Peterwardein, bedrohen Ungarn. Lutherische Gefahr in Österreich.</p></div><div n="3" xml:lang="en"><!-- regest_en --><p rend="Regest Englisch">1. Has received Mg's letter dated July 28. News from Milan. He cannot provide assistance. 2. C needs assistance. 3. News of Rome's occupation. 4. Petrovaradin is under siege by the Turks, who are threatening Hungary. Lutheran danger in Austria.</p></div><div n="4"><!-- archive_desc --><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Brüssel, Arch. gén. Papiers de l’État et de lʼAud., vol. 93, Bl. 46—47, teilweise lückenhaftes Original. Rückwärts Adresse: <hi rendition="#i">A m</hi><hi rendition="#i #sup">me</hi><hi rendition="#i">, ma bonne tante, m</hi><hi rendition="#i #sup">me</hi><hi rendition="#i"> l’archiducesse d’Austrice, ducesse et contesse de Bourgoingne, regente et gouvernante etc. </hi></p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Abschnitt 4: Hatvani, Monumenta Hungariae Historica, Diplomata 1, S. 37 f. Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 221, S. 429-432.</p></div><div type="letter" n="5"><!-- transcription --><p n="1">M<hi rendition="#sup">me</hi>, ma bonne tante, humblement et de bon cueur à [vostre bonne grace]<hi rendition="#sup">a</hi>) me recommande. M<hi rendition="#sup">me</hi>, j’ai receu voz lettres du 28<hi rendition="#sup">e</hi> de juillet et entendu les nouvelles y contenues dont et de la paine qu’il vous plaist ainsi prendre à me participer de ce qui vous survient, vous mercie humblement. Et la cause, pourquoi ai tant tardé respondre à vosd. lettres, est que actendoie tousiours me survint quelque chose digne de vous escripre. Vous avisant, m<hi rendition="#sup">me</hi>, que depuis mes dernieres lettres suis de rechief averti, comme le chasteau de <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d24e564a1055" key="Mailand">Milan</term></index> est es mains de mon bon cousin, le <persName xml:id="person_d51e111a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Bourbon, Karl III., Herzog von, „Connétable de Bourbon“">duc de Bourbon</persName>, lequel, ainsi qu’on m’a escript, lui a esté rendu par composicion, toutesfois que ne sçai certainement a quelle condicion, mais bien m’a l’on escript que le duc avec les principaulx qui estoient avec lui parmi, rendant led. chasteau, doivent estre gardéz en icellui seurement jusques à la fin de la guerre, que lors l’empereur mons<hi rendition="#sup">r</hi> pour son entretenement sera tenu lui laisser <placeName xml:id="place_d70e191a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Novara">Novarre</placeName> et <placeName xml:id="place_d161e191a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Vigevano">Vigivena</placeName>. L’on m’a aussi averti, comme les <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d21e297a1055" key="Venedig">Veniciens</term></index> doivent estre retiréz à <placeName xml:id="place_d106e291a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Lodi">Laude</placeName> à intencion de avec l’armée du <persName xml:id="person_d53e657a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Klemens VII., Papst, Giulio de' Medici">pape</persName>, la leur et le secours et aide qu’ilz actendent encoires dud. pape, Venise et d’ailleurs eulx faire le plus fort qu’ilz pourront pour encoires faire leur mieulx gecter noz gens hors de <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d32e159a1055" key="Italien">l’Ytalie</term></index>, toutesfois que nosd. gens se fortiffient le plus qu’ilz peullent pour leur resister, pour à quoi tant mieulx pouoir pourveoir leur est plus que neccessaire avoir de l’aide et secours dont, m<hi rendition="#sup">me</hi>, me desplaist grandement que je n’y puis faire ce que bien vouldroie, mais, comme desia vous ai escript, pour la grande neccessité, où je suis, et difficulté que je treuve à recouvrer argent pour pouoir dresser armée dont je sceusse faire service à sa m<hi rendition="#sup">te</hi> et acquerir honneur m’est impossible le pouoir de moi-mesmes faire sans avoir quelque aide. Parquoi, m<hi rendition="#sup">me</hi>, vous supplie vouloir tant faire que de pouoir parvenir à la finance dont nagueres vous ai escript, et si mieulx ne pouez, j’en baillerai telle seurté que besoing sera.</p><p n="2">Actendu les grandes praticques que contre sa m<hi rendition="#sup">te</hi> sont par tous coustéz, et à quoi, pour evicter plus grant inconvenient et la honte et dommaige qu’en pourroit survenir, comme assez pouez considerer, est plus que neccessaire preveoir. En ce faisant, ferez à sad. m<hi rendition="#sup">te</hi> aussi grant service que pour l’heure presente pourries fere et j’espere à l’aide de dieu de avec ce et ce que pour ma part je y pourrai mectre faire tel exploit qu’on s’en percevra dont de rechief vous supplie avoir bon et brief regard.</p><p n="3">L’on m’a aussi averti, m<hi rendition="#sup">me</hi>, combien que ne suis certain de la verité, comme le <persName xml:id="person_d82e327a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Fernández de Córdoba, Luis, Herzog von Sessa">duc de Sesse</persName>, le <persName xml:id="person_d225e193a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Colonna, Pompeo, Kardinal">cardinal de Colonne</persName> et don <persName xml:id="person_d138e142a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Moncada, Ugo de, Vizekönig von Sizilien, Heerführer in Italien">Hugo de Moncado</persName> avec les gens qu’ilz ont peu finé, qu’est environ 8000 pietons et 400 lances, sont entréz à <placeName xml:id="place_d24e388a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Rom">Romme</placeName> et que <persName xml:id="person_d53e657a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Klemens VII., Papst, Giulio de' Medici">le pape</persName> doit estre ou <placeName xml:id="place_d225e206a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Engelsburg in Rom">chasteau de saint Angel</placeName>, lequel ilz tiengnent comme à moitié assiegé illecq. S’il m’en survient quelque chose, vous en avertirei.</p><p n="4">Ausurplus, m<hi rendition="#sup">me</hi>, j’ai eu <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d17e176a1055" key="Ungarn">nouvelles de Hungrie</term></index>, comme <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d38e144a1055" key="Türkenabwehr">les Turcz</term></index>, ayans donné plusieurs assaulx au chasteau de <placeName xml:id="place_d214e149a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Petrovaradin">Peterverdin</placeName> qu’ilz tiengnent assiegé, y ont perduz beacop de leurs gens comme de 10 ou 12000 hommes, et ce veant, <persName xml:id="person_d26e229a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Süleyman I.">le Turc</persName> en propre personne avec tout son exercité est allé devant led. chasteau pour tant plus tost pouoir gaigner icellui et après passer plus avant, ce<hi rendition="#sup">b</hi>) qu’on tient quasi pour certain, fera ce que dieu ne veulle permectre, car, si la prinse dud. chasteau advient, ce qu’est fort à craindre pour la grande force dud. Turc, et aussi si led. <persName xml:id="person_d17e172a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Ludwig II., König von Böhmen und Ungarn">roi de Hungrie</persName> n’a meilleur et briefve aide et secours des princes chrestiens, tout son royaulme sera aud. Turc bien facille de gaigner et icellui invahir dont après pouez, m<hi rendition="#sup">me</hi>, penser,<hi rendition="#sup">c</hi>) en quel dangier et peril mes <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d19e138a1055" key="Österreich">pays d’Austrice</term></index> seront et consequamment <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d10e124a1055" key="Deutschland">toute la Germanie</term></index> pour les grans troubles et inunions que y regnent à cause de la <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d29e230a1055" key="Lutheraner">secte Lutteriane</term></index> qui journellement augmente de plus en pis. Qu’est la cause que brief me partirei d’ici pour tirer en mesd. pays d’Austrice et y mectre, mesmes sur les frontieres la meilleur ordre et provision et semblablement air- - -<hi rendition="#sup">d</hi>) roi, oultre ce que desia y ai envoye pour son secours, l- - -<hi rendition="#sup">d</hi>) aide et assistence que pourrai. Je prie à dieu à tout vouloir remedier et y eslargir sa tres sainte misericorde, ainsi qu’il est plus que necessaire. Je vous aviserai, m<hi rendition="#sup">me</hi>, de ce que plus me surviendra, vous suppliant du semblable. Et sur ce je prie a nostre seigneur qui, m<hi rendition="#sup">me</hi>, ma bonne tante, vous doint bonne vie et longue.</p><p>De <placeName xml:id="place_d68e274a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Speyer">Spier</placeName>, ce 10<hi rendition="#sup">e</hi> d’aoust a<hi rendition="#sup">o</hi> 26.</p><p>Vostre<hi rendition="#sup">e</hi>) bon et humble nepveu Ferdinandus.</p></div><div n="6"><!-- commentary --><p rend="Kommentar" n="1">a) Lücke.</p><p rend="Kommentar">Ein Brief Mg’s vom 28. Juli wurde nicht vorgefunden; vielleicht handelt es sich um Nr. A217. Die Bedingungen, unter welchen das Mailänder Kastell an Bourbon übergeben wurde, bespricht <persName xml:id="person_d218e180a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Guicciardini, Francesco">Guicciardini</persName> in seinen Briefen vom 25. und 26. Juli. Arch. Stor. Lombardo, 23 (1896), S. 328ff.</p><p rend="Kommentar" n="3">Die Nachricht in der hier gebotenen Form ist falsch und offenbar ein den Zeitereignissen voraneilendes Gerücht, denn der Einfall der Colonnas in Rom mit etwa 5000 Mann erfolgte erst am 20. September 1526. Es ist immerhin eigentümlich, daß die Flucht des Papstes in die Engelsburg ganz richtig vorausgesagt wird. Vgl. Baumgarten 2, S. 514; Pastor 4, 2, S. 227.</p><p rend="Kommentar" n="4">a) <hi rendition="#i">ce—fera</hi> nachgetragen. - b) nachgetragen. - c) Lücke. - d) von <hi rendition="#i">vostre</hi> an eigenhändig.</p><p rend="Kommentar">Über das Schicksal Peterwardeins vgl. Nr. A210, A223.</p></div></body></text></TEI>