<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A242.</title><title type="sub">Margareta an Ferdinand, 1526 Oktober 2, Hoogstrat.</title><author><persName ref="nognd">Margareta</persName></author></titleStmt><editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe</edition></editionStmt><publicationStmt><publisher xml:id="nnnn"><orgName role="hostingInstitution">Universität Salzburg</orgName><orgName role="project">Edition der Familienkorrespondenz Ferdinands I.</orgName><address><addrLine>Paris Lodron Universität Salzburg PLUS</addrLine><addrLine>Kapitelgasse 4</addrLine><addrLine>A-5020 Salzburg - Österreich</addrLine></address></publisher><pubPlace>Salzburg</pubPlace><date type="publication">2015-07-09</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"><p>Creative Commons BY 3.0</p></licence></availability><idno type="DOI">nnnn</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl type="MS">Ferdinand I., Kaiser: Die Korrespondenz Ferdinands I. Familienkorrespondenz bis 1526. Bd. 1. Wien, 1912.</bibl><biblFull><titleStmt><title level="m" type="main">Die Korrespondenz Ferdinands I.</title><title level="m" type="volume" n="1">1</title><title type="part" n="11">Familienkorrespondenz bis 1526 / bearb. von Wilhelm Bauer</title><author><persName>Ferdinand I., Heiliges Römisches Reich, Kaiser, 1503-1564</persName></author></titleStmt><publicationStmt><publisher><name>Holzhausen</name></publisher><publisher><name>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</name></publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date type="publication">1912</date></publicationStmt></biblFull></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName ref="nognd">Margareta</persName><placeName ref="nognd">Hoogstrat</placeName><date>1526 Oktober 2</date></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="nognd">Ferdinand</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-11-18T17:02:51Z</date><name ref="nognd">Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-11-18T17:02:53.461472Z</date><name ref="nognd">CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div n="1"><!-- letter_header --><p><hi rendition="#b">A242.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rendition="#i">Margareta an Ferdinand.</hi></cell><cell><hi rendition="#i">1526 Oktober 2. Hoogstrat.</hi></cell></row></table></div><div n="2" xml:lang="de"><!-- regest_de --><p rend="Regest Deutsch">1. Empfing F's Briefe vom 18. und 22. September. Erhofft Hilfe von seiten der christlichen Mächte. Briefbeförderung. 2. Bourbons Verlangen, ihm die 100.000 Dukaten auszuzahlen. Schwierigkeiten betreffs der Auszahlung. 3. Ihre Bemühungen um Erlangung einer Türkenhilfe beim Kg. von England, dem päpstlichen Legaten usw. Beileid an Maria. 4. Eventuell Waffenstillstand mit den Türken zu schließen, um inzwischen von Böhmen, Mähren und Schlesien Besitz zu ergreifen und vom Reiche Hilfe zu erlangen.</p></div><div n="3" xml:lang="en"><!-- regest_en --><p rend="Regest Englisch">1. Has received F's letters dated September 18 and 22. Hopes to receive help from the Christian powers. Postal service. 2. Bourbon demanding payment of 100,000 ducats. This is proving difficult. 3. Her efforts to obtain assistance from England, the papal legate, etc. with the fight against the Turks. Her condolences to Maria. 4. The possibility of agreeing to a ceasefire with the Turks in order to take Bohemia, Moravia and Silesia and obtain help from the empire.</p></div><div n="4"><!-- archive_desc --><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Brüssel, Arch. gén. Papiers de lʼÉtat et de lʼAud., vol. 93, Bl. 70—72ʼ. Konzept mit Verbesserungen von anderer Hand. Bl. 69 trägt die Aufschrift: <hi rendition="#i">A mons</hi><hi rendition="#i #sup">r</hi><hi rendition="#i">, l’archiduc du 2</hi><hi rendition="#i #sup">me </hi><hi rendition="#i">d’octobre, l’an 26 de Hochstrate.</hi></p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 242, S. 471-474.</p></div><div type="letter" n="5"><!-- transcription --><p n="1">Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, mon bon nepveu, j’ai receu deux voz lettres, l’une de 18<hi rendition="#sup">e</hi> et l’autre de 22<hi rendition="#sup">e</hi> de septembre, et par icelles entendu les douloureiges et pitoiables nouvelles de <index resp="Christopher_F._Laferl"><term xml:id="index_d236e153a1055" key="Tod, Ludwig II. von Ungarn">la mort </term></index>du <persName xml:id="person_d17e172a1054" ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Ludwig II., König von Böhmen und Ungarn">roi de Ungroye</persName>, de la <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d17e176a1055" key="Ungarn">perte du royaulme</term></index>, de l’estat de la povre <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d241e245a1055" key="M, Trauer (1526)">roine, vostre seur</term></index>, ma bonne niepce, et oultre plus du dangier, où quel vous, voz pays et subgectz vous trouvez. Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, je ne vous sauroie dire le regret et desplaisir que j’en ai et pouez croire qu’il n’est moindre, que l’infortune me feust advenue et que je feusse en l’estat de la roine, vostred. seur, ou en vostre. Toutesvoies convient<hi rendition="#sup">a</hi>) il s’en conformer en toutes choses au vouloir de dieu, nostre createur, refuge et conseilleur des desoléz,<hi rendition="#sup">b</hi>) lequel ne delaissé habandonné ceulx que de bon cueur le requierent, et oultreplus<hi rendition="#sup">c</hi>) requerir l’empereur, comme vous faites, et autres princes chrestiens,<hi rendition="#sup">d</hi>) - - - <persName xml:id="person_d53e657a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Klemens VII., Papst, Giulio de' Medici">nostre saint pere, le pape</persName>, et les <persName xml:id="person_d21e341a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">rois de France</persName> et <persName xml:id="person_d35e143a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Heinrich VIII., König von England">d’Angleterre</persName> et aussi l’empire qui est prochain du dangier qui tous sont deuz et obligiéz vous secourir et espere le feront et sur tout, d’autant que les affaires vous croissent, vous convient comme prince vertueulx redoubler vostre cueur, comme j’espere que faites et ferez. J’ai adressé vostre courrier<hi rendition="#sup">e</hi>) à <placeName xml:id="place_d10e138a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Zeeland">Zelland</placeName> pour passer par la mer avec la premiere bonne compagnie que partira pour <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d8e158a1055" key="Spanien">Espagne</term></index><hi rendition="#sup">f</hi>) qui est le plus seur chemin, et si ai escript à l’empereur, lui reduisant à memoire vostre conduite envers lui et le debvoir que avez fait pour son service, l’exhortant et requerant que presentement en vostre grant<hi rendition="#sup">a</hi>) et extreme affaire il le recognoisse et vous assiste, comme j’espere, il fera et<hi rendition="#sup">g</hi>) semblable advertissement en responce lui ai ja fait par le chemin de <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d4e181a1055" key="Frankreich">France</term></index> par le moyen de nostre ambassadeur et par main des marchans par le chemin <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d32e159a1055" key="Italien">d’Ytalie</term></index> et de ma part en ce<hi rendition="#sup">h</hi>) et autres choses que je pourroie je m’employerai à vostre service et assistance.</p><p n="2"><persName xml:id="person_d246e203a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Hunstede (Lesung unsicher), François de, von Bourbon an Mg gesandt">François de Hunstede</persName>,<hi rendition="#sup">a</hi>) lequel <persName xml:id="person_d51e111a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Bourbon, Karl III., Herzog von, „Connétable de Bourbon“">mons<hi rendition="#sup">r</hi> de Bourbon</persName> avoit envoyé, comme il devers vous et aussi vers messire <persName xml:id="person_d36e115a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Frundsberg, Georg von, kaiserlicher Landsknechtsführer">George de Fransbergh</persName> s’est trouvé vers moi et m’a declairé que led. messire George n’eust sceu furnir argent des <persName xml:id="person_d29e463a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Fugger">Foukers</persName>, ni autres sur les baghes que lui avez baillié, ne semblablement sur sa chevauchée qu’il a environ<hi rendition="#sup">a</hi>) <placeName xml:id="place_d14e133a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Augsburg">Ausburg</placeName> qu’il a pourté mettre es mains desd. Foukers. Et à ceste cause m’a requiz de la part dud. de Fransberger lui faire delivrer 100000 ducaz, appartenants à l’empereur, que par lesd. Foukers il entendoit estre es mains d’ung <persName xml:id="person_d246e228a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Bernuy (Vernuy), Fernando (Hernando) de, Begründer eines der ältesten spanischen Handelshäuser in Antwerpen">Hernand de Bernuy</persName>, merchant Castillan, demeurant en <placeName xml:id="place_d228e152a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Antwerpen">Anvers</placeName>, me declairant que autrement led. messire George ne sauroit lever les pietons et que en ce caz mons<hi rendition="#sup">r</hi> de Bourbon se pourroit trouver en dangier des ennemis en <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d32e159a1055" key="Italien">l’Ytalye</term></index> estre distraitté de l’obeissance de mond. seigneur. Et combien qu’il ne feust ung<hi rendition="#sup">a</hi>) semblable que led. merchant sans ordonnance de l’empereur deust delivrer ses deniers, toutesvoies pour mon debvoir vers sa m<hi rendition="#sup">te</hi> et satisfaire à vous premiers et aprèz aud. Fransberg et eviter, si avant que en moi seroit, les inconveniens que dessus, j’ai envoyé vers icelui marchant savoir, s’il avoit deniers de l’empereur en sa main et s’il y avoie moyen aucun de les recouvrer, lui faisant demander à cognoistre l’affaire de l’empereur en Ytalye, tel que dit<hi rendition="#sup">i</hi>) est. Sur quoi il a entierement et absolutement declairé que pour affaire que feust ne sur seureté que l’on lui sceust bailler il n’ozeroit ni vouldroit delivrer argent que dessus, qu’il confessait avoir, comptant sans ordonnance de sa m<hi rendition="#sup">te</hi>, ancores<hi rendition="#sup">j</hi>) qu’il cogneust avoir entendu d’aucuns merchans qu’ilz eussent merveilles que l’empereur eust despesché le secretaire beacop<hi rendition="#sup">k</hi>) pour venir pardeça, faire delivrer lesd. deniers et les adresser en <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d10e124a1055" key="Deutschland">Allemane</term></index> pour la soulde des gens de guerre que pour son service<hi rendition="#sup">l</hi>) en Ytalye, et s’en est led. <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d4e181a1055" key="Frankreich">Fransois</term></index> retourné vers vous et led. messire Jeorge,<hi rendition="#sup">m</hi>) de quoi j’ai regret.</p><p n="3">J’ai advisé le <persName xml:id="person_d35e143a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Heinrich VIII., König von England">roi d’Angleterre</persName> et le legat de la <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d17e176a1055" key="Ungarn">perte de Unguerye</term></index> et de <index resp="Christopher_F._Laferl"><term xml:id="index_d236e153a1055" key="Tod, Ludwig II. von Ungarn">la mort </term></index>du <persName xml:id="person_d17e172a1054" ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Ludwig II., König von Böhmen und Ungarn">roi </persName>et leur fait mettre en avant de vous secourir d’icelle somme de deniers que le <persName xml:id="person_d242e452a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Bourchier, John, 2. Baron Berners, Marschall von Calais">maressal de Calaiz</persName>, passant pardevers moi, disait porter aud. s<hi rendition="#sup">r</hi> roi de Unguerye en regard que soyez voisin et prouchain <persName xml:id="person_d26e229a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Süleyman I.">du Turcq</persName>, comme ci-devant estoit led. s<hi rendition="#sup">r</hi> roi. Je ne sai, si led. maressal a alé le chemin de <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d17e176a1055" key="Ungarn">Ungueroye</term></index> ou de <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d21e297a1055" key="Venedig">Venize</term></index> dont aucuns, comme je le vous ai escript, avoient<hi rendition="#sup">n</hi>) oppriméz. Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, si chose est que vous voyez la <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d241e245a1055" key="M, Trauer (1526)">roine de Ungueroye, vostre seur</term></index>, ou que de rechief vous envoyez vers elle et lui escripvez, je vous prie de ma part lui faire faire mes recommandacions, lui condouloir son<hi rendition="#sup">o</hi>) infortune et tant que possible sera la conforter et lui faire porter une lettre que je lui escripz.</p><p n="4">Mons<hi rendition="#sup">r</hi>, il semble à aucuns que aprèz ceste <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d21e240a1055" key="Türken">conqueste de Ungueroye</term></index> que <persName xml:id="person_d26e229a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Süleyman I.">le Turcq</persName>, tant pour y mettre ordre que en regard que l’iver approiche, pourroit legierement vouloir entendre à une tresve. Ne sai qu’il en est, mais en ce caz<hi rendition="#sup">p</hi>) vous pourrez penser et adviser, s’il sera querelle à vous et voz pays et affaires à cette fin, que ce pendant puissiez prendre possession les royaumes de <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d21e188a1055" key="Böhmen">Boheme</term></index>, de <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d96e114a1055" key="Mähren">Moravie</term></index> et <index resp="Abel_Laura"><term xml:id="index_d246e351a1055" key="Schlesien">Slezie</term></index>, aussi comme dessus requerir les princes chrestiens,<hi rendition="#sup">q</hi>) comme dira, led. treuve se pourroie acorder et aussi solliciter l’empire d’assister.<hi rendition="#sup">r</hi>) Je vous prie, mons<hi rendition="#sup">r</hi>, m’adviser savoir de voz nouvelles. Je vous adviserai de celles de pardeça et comme dessus vous assisterai en toutes choses à mon pouvoir à l’aide de nostre s<hi rendition="#sup">r</hi> createur.</p></div><div n="6"><!-- commentary --><p rend="Kommentar" n="1">a) Lesung unsicher. - b) gestrichen <hi rendition="#i">consolateur - - - son aide.</hi> - c) gestrichen <hi rendition="#i">recevoie.</hi> - d) folgt unleserliches Wort von anderer Hand. - e) gestrichen <hi rendition="#i">par la me[r].</hi> - f) von anderer Hand. -  g) <hi rendition="#i">et —chemin d’Ytalie</hi> an der Seite nachgetragen. - h) gestrichen <hi rendition="#i">entre.</hi></p><p rend="Kommentar">F bezieht sich auf Nr. A237.</p><p rend="Kommentar" n="2">i) gestrichen <hi rendition="#i">dessus.</hi> - j) Lesung unsicher. - k) unleserliches Wort. - l) <hi rendition="#i">que — service </hi>von der Hand des gewöhnlichen Sekretärs. - m) gestrichen <hi rendition="#i">qui m’a fait doubter que le pietons que vous, mons</hi><hi rendition="#i #sup">r</hi><hi rendition="#i">, avez fait tenu prest selon l‘ordonnance de l’empereur pour son service d’Ytalye ni soient alléz. </hi></p><p rend="Kommentar">Hiezu ist aus dem Berichte <persName xml:id="person_d24e115a1054" ref="nognd" resp="Abel_Laura" key="Salinas, Martín de, Botschafter Fs bei K ">Salinas</persName> vom 4. Oktober folgende Stelle zu vergleichen: <hi rendition="#i">Yo envio la cédula de S. M. para Hernando de Vernuy, mercader en Amberes, el cual tiene los cient mil ducados de S. M., y cartas de </hi><persName xml:id="person_d246e407a1054" ref="nognd" resp="Christopher_F._Laferl" key="Adurza, Juan de, Schatzmeister K‘s"><hi rendition="#i">Juan de Adurça</hi></persName><hi rendition="#i">, tesorero, para que el dicho Vernuy cumpla y dé luego los dineros segun y por la manera que de S. M. los tiene recibidos, y envio la forma de las quitanzas que por ellos se han de dar, para que V. A. las mande dar al que por los dineros hoviere de ir.</hi> Villa, S. 335. — Fernando de Bernuy begründete eines der ältesten spanischen Handelshäuser in Antwerpen. R. Ehrenberg, Das Zeitalter der Fugger 1, S. 356.</p><p rend="Kommentar" n="3">m) gestrichen <hi rendition="#i">faisoient doubte</hi>. - o) gestrichen <hi rendition="#i">dueil</hi>.</p><p rend="Kommentar" n="4">p) gestrichen <hi rendition="#i">vous y debvenez à mon advis entendre vont la faire pratiques par tous moyens pour cependant pourveoir de vostre affaire</hi>.	 - q) gestrichen <hi rendition="#i">et l’empire lesquelz cependant</hi>. - r) gestrichen <hi rendition="#i">de leur assistance et quoi vous pouvez penser.</hi></p></div></body></text></TEI>