<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A16.</title><title type="sub"><persName role="sender">Karl</persName> an <persName role="recipient">Ferdinand</persName>, <date>1521 September 1</date>, <placeName>Brüssel</placeName>.</title><author>Karl</author></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2014-03-25"/>Online Edition Test: Herrscher Korrespondenz</edition></editionStmt><publicationStmt><p>Testveröffentlichung Herrscher Korrespondenz</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p><p>Document ID: <idno>A16.</idno></p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName>Karl</persName><settlement>Brüssel</settlement><date>1521 September 1</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Ferdinand</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-11-12T09:59:30Z</date><name>Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-11-12T09:59:32.817332Z</date><name>CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter_header"><p><hi rend="bold">A16.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Karl an Ferdinand.</hi></cell><cell><hi rend="italic">1521 September 1. Brüssel.</hi></cell></row></table></div><div type="regest_de"><p rend="Regest Deutsch">Hat Konrad Renner zum Koadjutor des B’s von Wien befördert, welch letzterer alt und nicht mehr fähig sein soll, seinen Pflichten nachzukommen. F möge nun Renners Bitte unterstützen.</p></div><div type="regest_en"><p rend="Regest Englisch">K has made Konrad Renner the Bishop of Vienna's coadjutor as the Bishop is old and allegedly no longer capable of fulfilling his duties. K asks F to support Renner's petition. </p></div><div type="archive_desc"><p rend="Archiv- und Druckvermerk">München, Hof- und Staatsbibliothek. Cod. gall. 141. Bl. 36. Kopie, ziemlich gleichzeitig.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Compte rendu des séances de la commission royale d’histoire, 3<hi rend="superscript">e</hi> série, tom. 6 (1864), S. 146 f. Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 16, S. 14-15.</p></div><div type="transcription"><p>Mon bon frere. Cordialement à vous me recommande. Pour consideracion des bons et agreables services que le docteur <persName resp="Christopher_F._Laferl" key="Renner, Konrad, Probst von Löwen">Conrard Renner</persName>, prevost de <placeName resp="Christopher_F._Laferl" key="Leuven/Louvain">Louvain</placeName>, mon conseillier, a par cidevant faiz à <persName resp="Christopher_F._Laferl" key="Maximilian I., Kaiser">feu mons<hi rend="superscript">r</hi> et aieul, </persName>que dieu absoille, comme son ambassadeur en <index resp="Christopher_F._Laferl" key="Spanien">Espaigne</index> et ailleurs vers moi, l’ai par cidevant proumeu, que l’<persName resp="Christopher_F._Laferl" key="Slatkonia, Georg von, Bischof von Wien">evesque</persName> de <placeName resp="Christopher_F._Laferl" key="Wien">Vyanne</placeName> en <index resp="Christopher_F._Laferl" key="Österreich">Austriche</index>, moderne, le print pour son coadjuteur à l’evesché, de laquelle coadjutorie l’ai, suigant ce, pourveu ou nom de vous et de moi, et au surplus tellement avancé l’affaire vers nostre <persName resp="Christopher_F._Laferl" key="Leo X., Papst, Giovanni (di Lorenzo) de' Medici ">sainct pere</persName>, que sa Sanctité l’a passé et conformé. Et pour ce que suis presentement adverti led. evesque estre par senectute et autrement tellement debilité, qu’il ne peult dehuement entendre aux affaires dud. evesché selon l’occurrence et necessitéz d’iceulx, parquoi loist et appartient aud. docteur Conrard comme son coadjuteur et successeur de en iceulx l’assister et y avoir regard. Je vous requiers, que en faveur des services dud. docteur Conrard, aussi qu’il est personnaige experimenté, duquel pourrez estre bien et lealment servi, vous vueillez avancer le susd. affaire au bien d’icellui docteur Conrard en la fourme et maniere, que de lui requis serez, et l’avoir ausurplus pour l’amour de moi en icellui et tous autres ses affaires singulierement pour recommandéz. A tant prie nostre seigneur, qu’il, mon bon frere, vous ait en sa digne garde.</p><p>Escript en ma ville de <placeName resp="Christopher_F._Laferl" key="Brüssel">Bruxelles</placeName>, le premier jour de septembre 1521.</p><p>Ayes<hi rend="superscript">a</hi>) le pour recommandé.<hi rend="superscript">b</hi>)</p><p>Vostre bon frere Charles.</p></div><div type="commentary"><p rend="Kommentar">a) Hierzu vermerkt: <hi rend="italic">Ainsi dessoubz escript de la main de l’empereur.</hi></p><p rend="Kommentar">b) Folgt: <hi rend="italic">Et signé</hi>.</p><p rend="Kommentar">Die Verwendung Konrad Renners zu diplomatischen Sendungen im Auftrage Maximilians I. beweist z. B. die Anweisung Maximilians an <persName resp="Christopher_F._Laferl" key="Villinger, Jakob">Jakob Villinger </persName>vom 8. Februar 1514 (Innsbruck), <hi rend="italic">„daz er doctor Cunradten Renner achtzehen brabandisch ellen swartzen samat, so im die kay. m</hi><hi rend="italic superscript">t</hi><hi rend="italic"> fur ain eerclaid auch daz er yetzo in potschafften reytten wirdet bei ime zu geben verordent und verschaffen hat, geben soll“</hi>. (Wien, St-A. Reichsreg. Y Bl. 70.) — B. von Wien war damals Georg Slatconia, der am 26. April 1522 als 66jähriger Mann gestorben ist. Xystus Schier, Die Bischöfe und Erzbischöfe von Wien, Graz 1777, S. 36. Zu seinem Nachfolger wurde nach der kurzen Zwischenzeit des <persName resp="Christopher_F._Laferl" key="Bonomo, Petrus, Bischof von Wien">Petrus Bonomo </persName>1523 <persName resp="Christopher_F._Laferl" key="Revellis, Johann de, Bischof von Wien">Johann de Revellis </persName>bestellt. Nun scheint Doktor Konrad Renner dafür, dass er um die Nachfolge gekommen ist, eine Art Entschädigung bekommen zu haben, denn am 28. September 1530 schreibt <persName resp="Christopher_F._Laferl" key="Fabri, Johann, Bischof von Wien">Johann Fabri </persName>an die niederösterreichische Regierung über das Wiener Bistum: <hi rend="italic">„dartzu gemelts bistumb mit grossen außwendigen schulden beladen und uber das der herr Conrad Renner vierhundert und der </hi><persName resp="Christopher_F._Laferl" key="Lang von Wellenburg, Matthäus, Bischof von Gurk und Cartagena, Erzbischof von Salzburg"><hi rend="italic">bischove von </hi><placeName resp="Christopher_F._Laferl" key="Gurk"><hi rend="italic">Curg</hi></placeName><seg rend="italic"/> </persName><seg rend="italic"/><hi rend="italic">dreyhundert florenn jerlicher pension habent. . .“</hi> (Wien, St.-A. Österreich. Akten. Niederösterreich, fasc. 2.)</p></div></body></text></TEI>