<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A32.</title><title type="sub"><persName role="sender">Ferdinand</persName> an <persName role="recipient">Margareta</persName>, <date when="1523-05-04">1523 Mai 4</date>, <placeName>Innsbruck</placeName>.</title><author>Ferdinand</author></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2014-03-25"/>Online Edition Test: Herrscher Korrespondenz</edition></editionStmt><publicationStmt><p>Testveröffentlichung Herrscher Korrespondenz</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p><p>Document ID: <idno>A32.</idno></p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName>Ferdinand</persName><settlement>Innsbruck</settlement><date when="1523-05-04">1523 Mai 4</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Margareta</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-12-23T09:34:39Z</date><name>Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-12-23T09:34:41.281447Z</date><name>CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter_header"><p><hi rend="bold">A32.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Ferdinand an Margareta.</hi></cell><cell><hi rend="italic">1523 Mai 4. Innsbruck.</hi></cell></row></table></div><div type="regest_de"><p rend="Regest Deutsch">1. Empfing Mg’s Brief vom 20. April. Rüstungen K’s gegen Frankreich. 2. Geldsendungen für den niederländischen und den italienischen Kriegsschauplatz. 3. Verzögerung im Abschluss des Vertrages mit Venedig. 4. Die Schweizer haben nicht die Absicht, in Frankreichs Dienste zu treten. 5. Vorgehen des Kf. von der Pfalz gegen die Sickingschen Plätze.</p></div><div type="regest_en"><p rend="Regest Englisch">1. Has received Mg's letter dated April 20. K's armaments against France. 2. Transfer of money for the wars in the Netherlands and Italy. 3. Delay in signing the treaty with Venice. 4. The Swiss have no interest in entering into the service of the French. 5. The actions taken by the Elector Palatine against the Sickingen estate.</p></div><div type="archive_desc"><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Lille, Arch. départ. Lettres missives, portf. 47. Original.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 32, S. 48-50.</p></div><div type="transcription"><p n="1"><persName resp="Christopher_F._Laferl" key="Margarete von Österreich, Prinzessin von Asturien, Herzogin von Savoyen, Statthalterin der Niederlande">M<hi rend="superscript">me</hi></persName>, j’ai receu voz lettres du 22<hi rend="superscript">e</hi> d’avril et par icelles entendu la bonne pollice et grosses apprestes que l’empereur mons<hi rend="superscript">r</hi> a fait pour grever et adommaiger son ennemi. Toutesfois m<hi rend="superscript">me</hi>, s’il eust peu estre, j’eusse bien desiré quelque bonne paix ou treves, afin que telles apprestes eussent peu estre converties contre l’ennemi de <index resp="Christopher_F._Laferl" key="Christenheit">l’universelle chrestienté</index>. Mais puisque ainsi est, et que le <persName resp="Christopher_F._Laferl" key="Franz I., König von Frankreich">roi de France </persName>veult perseverer en ses mauldictes intencions, il se fault deffendre et qui pourra le tres-bien chastier.</p><p n="2">J’ai esté adverti d’autre cousté comme sa m<hi rend="superscript">te</hi> a ordonné deux cent mil florins pour subvenir aux charges de la guerre de pardela et cent mil ducatz pour faire le semblable en <index resp="Christopher_F._Laferl" key="Italien">Ytalie</index>, et espere avec l’aide de dieu que à la bonne ordre et pollice qu’il m’est partout et avec le bon droit de sad. m<hi rend="superscript">te</hi> parviendra au dessus de son ennemi et ne doubte que le <persName resp="Christopher_F._Laferl" key="Heinrich VIII., König von England">roi d’Angleterre </persName>fera aussi de sa part son debvoir.</p><p n="3">Quant au fait des <index resp="Christopher_F._Laferl" key="Venedig">Veneciens</index>, la dilacion qu’en ai m<hi rend="superscript">me</hi> fait est pour les causes que vous ai par-ci-devant escriptes et posé oires que je leur ai bien voulu donner à congnoistre mon droit si suis je en ce vouloir que le plus qu’il me sera possible condescendre à l’<index resp="Christopher_F._Laferl" key="Venedig, Vertrag mit">appoinctement</index> que les ambassadeurs de sad. m<hi rend="superscript">te</hi> concluront quelques [p]ertes<hi rend="superscript">a</hi>) qui m’en doigent avenir, car ce me seroit trop grant regret que par mon moyen les affaires d’icelle sa m<hi rend="superscript">te</hi> fussent retardéz ou deussent avoir quelque inconvenient.</p><p n="4">Des <index resp="Christopher_F._Laferl" key="Schweiz">Suisses</index> vous avertis m<hi rend="superscript">me</hi> qu’ilz ne sont nullement d’intencion et aller au service des <index resp="Christopher_F._Laferl" key="Frankreich">François</index>, comme pourrez plus au long entendre par la copie d’une lettre qui m’en a esté envoyée d’illecq. Laquelle vous envoye avec cestes.</p><p n="5">Au regard de <persName resp="Christopher_F._Laferl" key="Sickingen, Franz von">Francisque</persName>, je vous avise m<hi rend="superscript">me</hi> que les trois princes, contre cui il a affaire, sont bien deliberéz mectre tout leur effort à faire une fin de lui. Et a cest effect ai eu nouvelles comme le <persName resp="Christopher_F._Laferl" key="Friedrich II., Pfalzgraf, Kurfürst">conte Palatin </persName>a desia mis siege devant aucune de ses places. Je prie dieu qui leur doint bien besongne, car il me redundera au grant bien et pacificacion de toute l’<index resp="Christopher_F._Laferl" key="HRR">empire</index>.</p><p>M<hi rend="superscript">me</hi>, ma bonne tante, je prie le createur qui vous doint bonne vie et longue.</p><p>D’<placeName resp="Christopher_F._Laferl" key="Innsbruck">Ysbruck</placeName>, ce 4<hi rend="superscript">e</hi> jour de mai a<hi rend="superscript">o</hi> 23.</p><p>Vostre<hi rend="superscript">b</hi>) bon et humble nepveur Ferdinandus.</p></div><div type="commentary"><p rend="Kommentar" n="1">Der Brief F’s vom 20. April ist nicht vorhanden. — Die kriegerische Wendung, die sich damals gerade im Gegensatz zu den Friedensbemühungen F’s und Mg’s vorbereitete, ging, wie es scheint, in erster Linie von K selbst aus. Vgl. Baumgarten 2, S. 267f.</p><p rend="Kommentar" n="2">Über K’s Geldaufwand für den Krieg s. Baumgarten a. a. O., S. 269.</p><p rend="Kommentar" n="3">a) Lücke. </p><p rend="Kommentar">Über die venezianische Frage vgl. Nr. A29.</p><p rend="Kommentar" n="4">Die beigelegte Kopie nicht zu finden. Vgl. Strickler 1, Nr. 602.</p><p rend="Kommentar" n="5">b) Von <hi rend="italic">vostre </hi>an eigenhändig.</p><p rend="Kommentar">Gemeint dürfte hier die Belagerung der Sickingenschen Burg <placeName resp="Christopher_F._Laferl" key="Kreuznach, Burg">Kreuznach</placeName> sein, mit der am 22. April begonnen wurde. Erst am 29. wurde mit dem Zuge gegen <placeName resp="Christopher_F._Laferl" key="Landstuhl">Landstuhl</placeName> der Anfang gemacht. Ulmann, S. 365f.</p></div></body></text></TEI>