<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A42.</title><title type="sub"><persName role="sender">Ferdinand</persName> an <persName role="recipient">Karl</persName>, <date when="1523-06-25">1523 Juni 25</date>, <placeName>Innsbruck</placeName>.</title><author>Ferdinand</author></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2014-03-25"/>Online Edition Test: Herrscher Korrespondenz</edition></editionStmt><publicationStmt><p>Testveröffentlichung Herrscher Korrespondenz</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p><p>Document ID: <idno>A42.</idno></p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName>Ferdinand</persName><settlement>Innsbruck</settlement><date when="1523-06-25">1523 Juni 25</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Karl</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2023-02-02T13:39:39Z</date><name>Pitzer Doris</name></change><change><date>2023-02-02T13:39:41.176967Z</date><name>CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter_header"><p><hi rend="bold">A42.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Ferdinand an Karl.</hi></cell><cell><hi rend="italic">1523 Juni 25. Innsbruck.</hi></cell></row></table></div><div type="regest_de"><p rend="Regest Deutsch">Empfing K’s Brief vom 10. Februar betreffs des unehelichen Sohnes Maximilians I., Georg. Bestimmungen des Testaments Maximilians. Versorgungen der übrigen unehelichen Kinder ihres Großvaters.</p></div><div type="regest_en"><p rend="Regest Englisch">Has received K's letter dated February 10 regarding Maximilian I's illegitimate son, George. Provisions in Maximilian's last will and testament. Provisions for their grandfathers' other illegitimate children.</p></div><div type="archive_desc"><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Wien, St.-A., Belgica PA 7. Original.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Lanz, Jahrbücher der Literatur 112, S. 27—28. Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 42, S. 70-71.</p></div><div type="transcription"><p>Mons<hi rend="superscript">r</hi>, treshumblement à vostre bonne grace me recommande. Mons<hi rend="superscript">r</hi>, j’ai receu vostre lettre du 10<hi rend="superscript">e</hi> de fevrier dernierement passé, concernant l’affaire de <persName resp="Laura_Abel" key="Georg von Österreich, unehelicher Sohn Maximilians I.">George</persName>, bastard de <persName resp="Laura_Abel" key="Maximilian I., Kaiser">nostre feu seigneur et grand-pere</persName>, cui dieu absoille. Sur lequel j’ai dernierement escript à <persName resp="Laura_Abel" key="Hemricourt, Henri de, Hofmeister Fs ">Hemericourt</persName> et <persName resp="Laura_Abel" key="Salinas, Martín de, Botschafter Fs bei K ">Salines</persName> la responce que je fis à son honneur, laquelle fut que me faisant apparoir du <index resp="Laura_Abel" key="Maximilian I., Testament">testament</index> de sa feue m<hi rend="superscript">te</hi>, je le vouloie selon le contenu d’icellui contenter et satisfaire. Depuis j’ai bien et au long fait veoir et visiter led. testament, oùquel n’a esté trouvé aucune legation au prouffit dud. George, sinon en deux ou trois feulletz de papier appart à demi dessiréz, escriptz de la main de sad. feue m<hi rend="superscript">te</hi> en maniere de memoire, quelque petite menueté que n’est de grand valeur. Par lesquelz declaire ainsi qu’il me peult souvenir les bastars, qu’il a delaissé, en les recommandant à vous mons<hi rend="superscript">r</hi> et à moi, priant leur donner quelques pieces où est comprins le lieu de <placeName resp="Laura_Abel" key="Enns">Hens</placeName>. Desquelz papiers, moi venu à <placeName resp="Laura_Abel" key="Wiener Neustadt">Nyenstat</placeName>, vous envoyerai la copie, afin que soyez averti de tout. Mons<hi rend="superscript">r</hi>, sad. feue m<hi rend="superscript">te</hi> a delaissé pluiseurs enffans illegitimes assavoir oultre icellui George autres trois filz et trois filles, parquoi vous vouldroie supplier mons<hi rend="superscript">r</hi> qu’il vous pleust prendre encoires vers vous ung d’iceulx filz et joinctement avec led. George les pourveoir et de ma part je pourvoyerai les autres deux et lesd. filles, ce que sans vostre dommaige pouez mons<hi rend="superscript">r</hi> facilement faire. Surquoi vous supplie me mander ce qu’en vouldrez faire. Mons<hi rend="superscript">r</hi>, je prie atant le createur vous donner bonne vie et longue.</p><p>D’<placeName resp="Laura_Abel" key="Innsbruck">Ysbrouch</placeName>, ce 25<hi rend="superscript">e</hi> jour de jung a<hi rend="superscript">o</hi> 23.</p><p>Vostre<hi rend="superscript">a</hi>) treshumble et tresobeisant frere</p><p>Ferdinandus.</p></div><div type="commentary"><p rend="Kommentar">a) von <hi rend="italic">vostre </hi>an eigenhändig.</p><p rend="Kommentar">K’s Brief vom 10. Februar in dieser Angelegenheit wurde nicht aufgefunden, ebensowenig der F’s an Salinas und Hemricourt. — In dem uns überkommenen Texte des Testaments Maximilians I. (gedruckt bei Bucholtz 1, S. 476—481) findet sich keine Bestimmung betreffs seines außerehelichen Sohnes Georg, was übrigens mit den in diesem Briefe erwähnten Mitteilungen übereinstimmt. Der abgerissene Zettel, der die Verfügung enthielt, mag verloren gegangen sein. — Gemeint ist jedenfalls die Stadt Enns.</p><p rend="Kommentar">Georg weilte am Hofe K’s und betrieb seine Erbschaftssache, wie es scheint, sehr energisch (Villa, S. 64 und 105), doch war er wohl von Anbeginn für kirchliche Würden bestimmt (ebenda S. 75, 98 u. a.), die er auch erlangen sollte. — Das Verzeichnis der unehelichen Kinder Maximilians bei G. Turba, Geschichte des Thronfolgerechtes, Wien und Leipzig 1903, S. 153, ist, wie aus diesem Briefe hervorgeht, zu ergänzen.</p></div></body></text></TEI>