<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A57.</title><title type="sub"><persName role="sender">Ferdinand</persName> an <persName role="recipient">Ludwig II.</persName>, <date>1524 Februar 18</date>, <placeName>Nürnberg</placeName>.</title><author>Ferdinand</author></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2014-03-25"/>Online Edition Test: Herrscher Korrespondenz</edition></editionStmt><publicationStmt><p>Testveröffentlichung Herrscher Korrespondenz</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p><p>Document ID: <idno>A57.</idno></p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName>Ferdinand</persName><settlement>Nürnberg</settlement><date>1524 Februar 18</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Ludwig II.</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-11-21T19:51:00Z</date><name>Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-11-21T19:51:02.473464Z</date><name>CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter_header"><p><hi rend="bold">A57.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Ferdinand an Ludwig II.</hi></cell><cell><hi rend="italic">1524 Februar 18. Nürnberg.</hi></cell></row></table></div><div type="regest_de"><p rend="Regest Deutsch">Empfing L’s Schreiben vom 14. Jänner und hat mit großer Genugtuung daraus erfahren, welche Vorkehrungen <persName resp="Abel_Laura" key="Ludwig II., König von Böhmen und Ungarn">L</persName> in Kroatien zur <index resp="Abel_Laura" key="Türkenabwehr">Verteidigung gegen die Türken</index> getroffen habe. Erfuhr von allen Seiten und besonders <hi rend="italic">ex ipsis literis Ser</hi><hi rend="italic superscript">tis</hi> <hi rend="italic">V</hi><hi rend="italic superscript">re</hi><hi rend="italic"> ex novis ac schedis illis inclusis</hi> von den drohenden Vorbereitungen der Türken gegen <index resp="Abel_Laura" key="Ungarn">Ungarn</index>, <index resp="Abel_Laura" key="Kroatien">Kroatien</index> und die <index resp="Abel_Laura" key="Österreich">österreichischen Grenzlande</index>. <hi rend="italic">Constituimus et ordinavimus his diebus in defensionem illorum confinium ducentos equites leves et sexcentos pedites pixidarios et cuspidarios, ut saltim excursiones que nunc fortassis a </hi><index resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Türken"><hi rend="italic">Thurcis </hi></index><hi rend="italic">parantur et moliuntur evitare et excipere possint.</hi> Ermahnt L, auch seinerseits nach Kräften dem erschöpften Kroatien zu Hilfe zu kommen mit ebensovielen oder mehr Truppen. Auch möge L dem Banus auftragen, bei den Türken verläßliche Späher zu halten, damit man über die Bewegungen der Ungläubigen wahrheitsgetreu unterrichtet werde.</p></div><div type="regest_en"><p rend="Regest Englisch">Received L's letter of January, 14th and learned with great satisfaction what measures L had taken in Croatia to defend his country against the Turks. Heard from all sides and especially <hi rend="italic">ex ipsis literis Ser</hi><hi rend="italic superscript">tis</hi> <hi rend="italic">V</hi><hi rend="italic superscript">re</hi><hi rend="italic"> ex novis ac schedis illis inclusis </hi>about the threatening preparations of the Turks against Hungary, Croatia and the Austrian borderlands. <hi rend="italic">Constituimus et ordinavimus his diebus in defensionem illorum confinium ducentos equites leves et sexcentos pedites pixidarios et cuspidarios, ut saltim excursiones que nunc fortassis a Thurcis parantur et moliuntur evitare et excipere possint.</hi> Urges L, for his part, to do his utmost to help exhausted Croatia with just as many or more troops. L should also instruct the Banus to hold reliable spies among the Turks, so that they may be truthfully informed about the movements of the infidels.</p></div><div type="archive_desc"><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Wien, St.-A. Hungarica 1. Original mit eigenhändiger Unterschrift: <hi rend="italic">E. Ser</hi><hi rend="italic superscript">tis</hi> <hi rend="italic">V</hi><hi rend="italic superscript">re</hi><hi rend="italic"> minor frater et bonus sororius Ferdinandus</hi>. Siegel abgefallen. Rückwärts Adresse: <hi rend="italic">Ser</hi><hi rend="italic superscript">mo</hi> <hi rend="italic">principi et domino Ludovico Hungariẹ et Boemiẹ etc. regi, marchioni Moraviẹ etc., domino et sororio nostro col</hi><hi rend="italic superscript">mo</hi><hi rend="italic">.</hi> Als Datum: <hi rend="italic">Datum </hi><placeName resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Nürnberg "><hi rend="italic">Nueremberge </hi></placeName><hi rend="italic">die 18. mensis februarii anno domini 1524</hi>. </p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Firnhaber, Quellen und Forschungen, S. 107, und Mon. Hung. Hist. Dipl. 31, S. 282 f. Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 57, S. 101-102.</p></div><div type="commentary"><p rend="Kommentar">Die Kosten der Ausrüstung der 200 Pferde, wofür man ungefähr 1500 Gulden veranschlagte, sollten aus den Aufschlägen in <index resp="Abel_Laura" key="Krain">Krain</index> gedeckt werden. Mon. Hist. Hung., S. 282. Auch Proviantankäufe in <index resp="Abel_Laura" key="Steiermark">Steiermark</index>, <index resp="Abel_Laura" key="Kärnten">Kärnten</index>, Krain und <placeName resp="Abel_Laura" key="Celje">Cilli</placeName> sollten stattfinden und der Provianttransport überall gefördert werden. Ebenda, S. 280 f.</p></div></body></text></TEI>