<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A67.</title><title type="sub"><persName role="sender">Ferdinand</persName> an <persName role="recipient">Margareta</persName>, <date>1524 Mai 12</date>, <placeName>Aldersbach</placeName>.</title><author>Ferdinand</author></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2014-03-25"/>Online Edition Test: Herrscher Korrespondenz</edition></editionStmt><publicationStmt><p>Testveröffentlichung Herrscher Korrespondenz</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p><p>Document ID: <idno>A67.</idno></p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName>Ferdinand</persName><settlement>Aldersbach</settlement><date>1524 Mai 12</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Margareta</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-11-24T16:01:46Z</date><name>Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-11-24T16:01:47.646136Z</date><name>CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter_header"><p><hi rend="bold">A67.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Ferdinand an Margareta.</hi></cell><cell><hi rend="italic">1524 Mai 12. Aldersbach.</hi></cell></row></table></div><div type="regest_de"><p rend="Regest Deutsch">1. Empfing ihren Brief vom 24. April und ein Schreiben K’s vom 9. April mit guten Nachrichten. 2. Neueste Meldung von der Räumung Italiens durch die Franzosen. 3. Einfall der Türken in Österreich. Friede in der Christenheit notwendig.</p></div><div type="regest_en"><p rend="Regest Englisch">Has received her letter dated April 24 and K's letter dated April 9 containing good news. 2. Latest news on the French military pull-out in Italy. 3. The Turkish invasion of Austria. Peace within Christendom is necessary.</p></div><div type="archive_desc"><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Brüssel, Archives Générales. Papiers de lʼÉtat et de lʼAudience, Vol. 93, Bl. 1. Original.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Absatz 3 in Hatvani, Mon. Hung. Hist., Dipl. 1, S. 27. Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 67, S. 130-131.</p></div><div type="transcription"><p n="1">M<hi rend="superscript">me</hi>, ma bonne tante, humblement et de bon cueur à vostre bonne grace me recommande. M<hi rend="superscript">me</hi>, j’ai receu voz lectres du 24<hi rend="superscript">e</hi> d’avril passé ensemble celles de l’empereur mons<hi rend="superscript">r</hi> dont vous mercie; j’en ai depuis receu de sa m<hi rend="superscript">te</hi> du 9<hi rend="superscript">e</hi> dud. mois, par lesquelles m’a averti de sa bonne santé et disposicion de ses affaires depardela dont suis esté tresfort joyeulx.</p><p n="2">Et quant aux nouvelles de pardeça, vous avertis m<hi rend="superscript">me</hi> que ce jourdhui m’est venu poste d’<index resp="Abel_Laura" key="Italien">Ytalie</index>, par laquelle suis au vrai averti, comme les François sont hors de tout led. Ytalie à leur honte et dommaige. Et ne faiz doubte que le <persName resp="Abel_Laura" key="Heinrich VIII., König von England">roi d’Angleterre</persName> en estre averti ne face de son cousté tout devoir.</p><p n="3">Au surplus vous avertis, m<hi rend="superscript">me</hi>, comme <index resp="Abel_Laura" key="Türken">les Turcz</index> sont entréz en mes pays et ont emmenéz hors d’iceulx plus de 4000 personnes et tuéz pluiseurs autres dont suis si desplaisant que ne sauroie plus. Et seroit fort neccessaire qu’il y eust quelque bonne paix en la <index resp="Abel_Laura" key="Christenheit">chrestienté</index>, afin que les armes se puissent emploier contre ces ennemis de la foi chrestienne, car le <persName resp="Abel_Laura" key="Ludwig II., König von Böhmen und Ungarn">roi de Hungrie</persName> et moi ne sumes point si fors pour savoir resister contre ung si puissant ennemi. Combien que pour ma part me delibere ceste année avec ce peu de gens que pourrai pour entrer en leur pays ou du moins garder mes frontieres.</p><p>Atant m<hi rend="superscript">me</hi>, ma bonne tante, prie le createur qui vous doint bonne vie et longue.</p><p>De <placeName resp="Abel_Laura" key="Aldersbach">Alprespach</placeName>, ce 12<hi rend="superscript">e</hi> de mai anno 24.</p><p>Vostre<hi rend="superscript">a</hi>) bon et humble nepveur</p><p>Ferdinandus.</p></div><div type="commentary"><p rend="Kommentar" n="1">Keiner der beiden hier erwähnten Briefe Mg’s wie K’s ist vorhanden.</p><p rend="Kommentar" n="2">Gerade damals errangen die Kaiserlichen in der Lombardei Vorteile, welche die Franzosen zum Abzuge nötigten. Baumgarten 2, S. 356. — In einem Bericht an Salamanca vom 6. Mai aus Rom heißt es: <hi rend="italic">Abueltas desto son venidas nuevas de </hi><index resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Lombardei"><hi rend="italic">Lombardia </hi></index><seg rend="italic"/><hi rend="italic">como á la pasada de un rio, despues que se parteron de </hi><placeName resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Novara"><hi rend="italic">Novara</hi></placeName><seg rend="italic"/><hi rend="italic">, los Franceses les mataron 800</hi><hi rend="italic superscript">os</hi> <hi rend="italic">cavallos y mataron al capitan </hi><persName resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Terrail, Pierre, Seigneur de Bayard, Feldherr Franz’ I. von Frankreich"><hi rend="italic">Bajart </hi></persName><seg rend="italic"/><hi rend="italic">y hirieran al almirante y tomaron 7 pieças gruesas de artilleria y tienen los nuestros á Novara y los </hi><index resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Frankreich"><hi rend="italic">Franceses </hi></index><seg rend="italic"/><hi rend="italic">se van su camino con mucha de hourra y maior daño así que si deus est pro nobis, quod erit contra nos.</hi> Wien, St.-A. Röm. Berichte 1. Original. Vgl. Pastor 4, 2, S. 180. Den Hinweis auf England ließ Mg. nicht ungenützt. Vgl. Baumgarten a. a. O., S. 357.</p><p rend="Kommentar" n="3">a) von <hi rend="italic">vostre</hi> an eigenhändig.</p><p rend="Kommentar">Der Einfall richtete sich namentlich gegen <index resp="Abel_Laura" key="Kroatien">Kroatien</index><seg rend="italic"/> und <index resp="Abel_Laura" key="Krain">Krain</index><seg rend="italic"/>. A. Dimitz, Geschichte Krains 2, S. 107.</p></div></body></text></TEI>