<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A78.</title><title type="sub"><persName role="sender">Ferdinand</persName> an <persName role="recipient">Karl</persName>, <date when="1524-06-29">1524 Juni 29</date>, <placeName>Regensburg</placeName>.</title><author>Ferdinand</author></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2014-03-25"/>Online Edition Test: Herrscher Korrespondenz</edition></editionStmt><publicationStmt><p>Testveröffentlichung Herrscher Korrespondenz</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p><p>Document ID: <idno>A78.</idno></p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName>Ferdinand</persName><settlement>Regensburg</settlement><date when="1524-06-29">1524 Juni 29</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Karl</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2023-01-31T15:36:33Z</date><name>Pitzer Doris</name></change><change><date>2023-01-31T15:36:34.818782Z</date><name>CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter_header"><p><hi rend="bold">A78.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Ferdinand an Karl.</hi></cell><cell><hi rend="italic">1524 Juni 29. Regensburg.</hi></cell></row></table></div><div type="regest_de"><p rend="Regest Deutsch">Da sich Pfalzgf Friedrich nur gegen ein Gehalt von jährlich 10.000 fl. herbeigelassen hätte, die Statthalterschaft zu übernehmen, bestellte er Markgf Philipp von Baden. Besetzung der übrigen Stellen.</p></div><div type="regest_en"><p rend="Regest Englisch">As Count Palatine Frederick demanded a yearly salary of 10,000 guilders to carry on as stadtholder, he has appointed Margrave Philipp of Baden. Filling the other positions.</p></div><div type="archive_desc"><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Wien, St.-A. Belgica PA 7. Original. Siegelspur. Rückwärts Adresse: <hi rend="italic">A l’empereur mons</hi><hi rend="italic superscript">r</hi><hi rend="italic">. </hi></p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 78, S. 195-196.</p></div><div type="transcription"><p>Mons<hi rend="superscript">r</hi>, treshumblement à vostre bonne grace me recommande. Mons<hi rend="superscript">r</hi>, par mes dernieres lettres vous ai escript, comme j’actendoie de jour à autre la responce du <persName resp="Abel_Laura" key="Friedrich II., Pfalzgraf, Kurfürst">conte Palatin Fredrick</persName> sur le fait de la <index resp="Abel_Laura" key="HRR, Statthalterschaft">lieutenandise de l’empire</index>. Lequel ne l’a aucunement voulu accepter sans qui lui fust promis le paiement de dix mil florins d’or, disant encoires que, quant aux deux années, qu’il s’en vouloit conseiller avec ses amis, combien qu’il creoit que en ce n’auroit difficulté. Quoi veu, comme vous ai aussi, mons<hi rend="superscript">r</hi>, escript, j’ai mandé le marquis <persName resp="Abel_Laura" key="Baden, Markgraf Philipp von">Philippe de Bada</persName>, lequel a accepté lad. lieutenandise tant seullement avec le salaire de 4000 florins d’or et sera au lieu de Heslingen, où le regiment est presentement endedans six sepmaines; et ce pendant, afin que à 1’administracion de la justice n’y eust faulte et que mon absence ne fust cause d’aucune rompture dud. regiment, ai constitué pour lieutenant <persName resp="Abel_Laura" key="Waldburg-Zeil, Georg III. Truchseß von">George Truxes, baron de Walburg</persName>, et tant de la part de V<hi rend="superscript">re</hi> M<hi rend="superscript">te</hi> comme de la mienne ordonné quatre conseilliers, assavoir le conte <persName resp="Abel_Laura" key="Montfort, Wolf, Graf von, Kammerherr Ks">Holf de Monfort</persName>, <persName resp="Abel_Laura" key="Fuchs, Thomas, Rat des Reichsregiments">Thomas Fux</persName>, <persName resp="Abel_Laura" key="Schellenberg, Ulrich von, Rat des Reichsregiments">Walrick de Chalenborger</persName> et le <persName resp="Abel_Laura" key="Zasius, Dr. Johann, Rat des Reichsregiments">docteur Sasius</persName>; maistre Jehan <persName resp="Abel_Laura" key="Hannart, Jean, Vicomte de Lombeke, Sekretär und Gesandter Ks in Deutschland">Hannart </persName>avoit ordonné au lieu d’ung desd. quatre <persName resp="Abel_Laura" key="Wolfsthal, Balthasar Wolf von, Kammermeister F‘s">Baptasar Wolf</persName>, camermaister, qui fust de <persName resp="Abel_Laura" key="Maximilian I., Kaiser">l’empereur Maximilian</persName>, nostre feu s<hi rend="superscript">r</hi> et grant-pere, cui dieu absoille, mais, en traictant avec led. conte Palatin, entre autres choses qu’il demandoit fust que led. Baptasar ni fust point, ce que lui fust accordé. Et d’autrepart il faillit de venir au temps qu’il estoit constituer avec ce qu’il n’est fort idoine. Parquoi fust necessaire y commectre autre en son lieu. Et pour ce, mons<hi rend="superscript">r</hi>, que par le <persName resp="Abel_Laura" key="Bredam, Charles de Bourgogne, Herr von">s<hi rend="superscript">r</hi> de Bredam</persName> entendrez plusavant ce que pour ces affaires de l’empire l’ai chargé vous dire et declairer, me depporte vous en faire pluslongue lettre. Mons<hi rend="superscript">r</hi>, je supplie atant le createur qui vous doint bonne vie et longue.</p><p>De <placeName resp="Abel_Laura" key="Regensburg">Regensburg</placeName>, ce 29<hi rend="superscript">e</hi> de jung a<hi rend="superscript">o</hi> 24.</p><p>Vostre treshumble et tresobeisant frere</p><p>Ferdinandus.</p></div><div type="commentary"><p rend="Kommentar">F schrieb über seine Verhandlung mit dem Pfalzgfen betreffs der Statthalterschaft in Nr. A73. <hi rend="italic">— Als „in E. F. Dt. abwesen kay. stathalter“</hi> unterzeichnet sich Georg (III.), Truchseß von Waldburg, in einem Schreiben an F. (Notizenblatt 2, S. 114, 244.) Über seine Persönlichkeit vgl. ADB 40, S. 660 ff. — Auch Wolf Montfort unterzeichnet sich 1524 Dezember 16 als <hi rend="italic">„verweser des kay. stathalterampts“</hi>. Notizenblatt 2, S. 254. Über die Persönlichkeiten, die neben diesen und Thomas Fuchs, Ulrich von Schellenberg und Doktor Johann Zasius nach <placeName resp="Abel_Laura" key="Esslingen">Eßlingen</placeName><seg rend="italic"/> beordert worden sind, vgl. Planitz, S. 636. — Daß Balthasar Wolf von Wolfsthal dem Ehg nicht genehm war, mag vielleicht in den engen Beziehungen des Kammermeisters zu dem <persName resp="Abel_Laura" key="Friedrich III. der Weise, Herzog von Sachsen, Kurfürst">Kf Friedrich von Sachsen</persName><seg rend="italic"/> seinen Grund haben. Auch Fuchs war ein Kandidat Hannarts. Lanz 1, S. 131.</p></div></body></text></TEI>