<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A88.</title><title type="sub"><persName role="sender">Ferdinand</persName> an <persName role="recipient">Karl</persName>, <date>1524 September 5</date>, <placeName>Wien</placeName>.</title><author>Ferdinand</author></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2014-03-25"/>Online Edition Test: Herrscher Korrespondenz</edition></editionStmt><publicationStmt><p>Testveröffentlichung Herrscher Korrespondenz</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p><p>Document ID: <idno>A88.</idno></p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName>Ferdinand</persName><settlement>Wien</settlement><date>1524 September 5</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Karl</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-11-24T16:03:37Z</date><name>Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-11-24T16:03:39.797294Z</date><name>CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter_header"><p><hi rend="bold">A88.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Ferdinand an Karl.</hi></cell><cell><hi rend="italic">1524 September 5. Wien.</hi></cell></row></table></div><div type="regest_de"><p rend="Regest Deutsch">1. Empfing K’s Brief vom 11. Juli. Klage über Hannart. 2. Kgin Isabella von Dänemark. Kriegerische Intervention notwendig. 3. Abfertigung des persischen Gesandten. 4. Unterhalt des Reichsregimentes. 5. Wechselbrief für Lope de Soria. 6. Vereitelung des Speierer Tages. 7. Bourbons Erfolge. 8. Hätte die Infantin Katharina lieber in Deutschland verheiratet. 9. Bittet um günstige Antwort.</p></div><div type="regest_en"><p rend="Regest Englisch">1. Has received K's letter dated July 11. Complains about Hannart. 2. Queen Isabella of Denmark. Military intervention necessary. 3. Dealing with the Persian envoy. 4. Funding for the Imperial Government. 5. Promissory note for Lope de Soria. 6. Preventing the Diet in Speyer. 7. Bourbon's successes. 8. Would have preferred to marry off Infanta Catherine in Germany. 9. Requests a positive reply.</p></div><div type="archive_desc"><p rend="Archiv- und Druckvermerk">(W) aus Wien, St.-A. Belgica PA. 7. Original. Rückwärts Adresse: <hi rend="italic">A l’empereur mons</hi><hi rend="italic superscript">r</hi>.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">(W<hi rend="superscript">1</hi>) Ebenda. Hs. B 597 I, S. 30-32.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 88, S. 213-216.</p></div><div type="transcription"><p n="1">Mons<hi rend="superscript">r</hi>,<hi rend="superscript">a</hi>) treshumblement à vostre bonne grace me recommande. Mons<hi rend="superscript">r</hi>, j’ai receu vostre lettre qu’il vous a pleu m’escripre du 11<hi rend="superscript">e</hi> de juillet passé. Et quant à maistre <persName resp="Abel_Laura" key="Hannart, Jean, Vicomte de Lombeke, Sekretär und Gesandter Ks in Deutschland">Jehan Hannart</persName> et ce que <persName resp="Abel_Laura" key="Salinas, Martín de, Botschafter Fs bei K ">Salinas</persName> vous en a dit de ma part, vous avise, mons<hi rend="superscript">r</hi>, que je ne vous en ai fait dire à beacop près ce qu’il en est et de dire que ne devoie souffrir telles choses de lui ; certes, mons<hi rend="superscript">r</hi>, ayant veu l’instruction qu’il avoit de V<hi rend="superscript">re</hi> M<hi rend="superscript">te</hi> et ce qu’il me dict, s’il eust voulu encoires beacop plus faire qu’il n’a fait, je ne lui eusse voulu contredire, car non à lui seullement, mais au moindre serviteur que ayez, venant de par Vostred. M<hi rend="superscript">te</hi>, vouldroie pour l’honneur de vous obeir et mectre au dessus de ma teste.</p><p n="2">Quant à la <persName resp="Abel_Laura" key="Isabella von Österreich, Königin von Dänemark">roine de Dannemarcke</persName>, nostre seur, je tiens, mons<hi rend="superscript">r</hi>, qu’estes desia averti de son allée et aussi du <persName resp="Abel_Laura" key="Christian II., König von Dänemark, König von Schweden, Gemahl Isabellas von Österreich">roi, son mari</persName>, en voz <index resp="Abel_Laura" key="Niederlande">Pays d’embas</index> devers <persName resp="Abel_Laura" key="Margarete von Österreich, Prinzessin von Asturien, Herzogin von Savoyen, Statthalterin der Niederlande">m<hi rend="superscript">me</hi>, nostre tante</persName>. La reponce que le <persName resp="Abel_Laura" key="Friedrich I., König von Dänemark, Herzog von Holstein">duc d’Olsacie</persName> et ceulx des estas ont faitz sur les partis et moyens que on leur a proposéz est celle que verrez par la copie<hi rend="superscript">b</hi>) de la lettre de mon ambassadeur, le conte de <persName resp="Abel_Laura" key="Helfenstein, Graf Ulrich von">Helfestain</persName>, que vous envoye ici enclose. Parquoi il y a peu d’espoir d’exploitie chose fructueuse, si ce n’est par force. A quoi je vouldroie bien que ma puissance se puisist estandre, car je le feroie tresvoulentiers comme de raison. Et tiens, mons<hi rend="superscript">r</hi>, que, quant voz affaires le pourront porter, n’en ferez moins, ains vous y vouldrez employer comme pere, frere et seigneur de nous tous.</p><p n="3">J’ai, mons<hi rend="superscript">r</hi>, entendu par vosd. lettres, comme voulies tost depeschié l’homme du <persName resp="Abel_Laura" key="Ismail I., Schah von Persien">Sophie</persName> et avec lui quelcun de vostres que me semble sera fort bien fait.</p><p n="4">De ce que m’escripvez, mons<hi rend="superscript">r</hi>, led. maistre Jehan <persName resp="Abel_Laura" key="Hannart, Jean, Vicomte de Lombeke, Sekretär und Gesandter Ks in Deutschland">Hannart</persName> doit avoir receu la <index resp="Christopher_F._Laferl" key="Stadtsteuer (Frankfurt)">rente</index> de <placeName resp="Christopher_F._Laferl" key="Frankfurt am Main">Franckfort</placeName> des années passées et dont dictes m’en pourrai aider à l’entretenement du <index resp="Abel_Laura" key="HRR, Regiment">regiment</index>, je vous avertis, mons<hi rend="superscript">r</hi>, que je ne sçai à parler de ce que led. Hannart a receu, et est necessaire que pourvoyez, comme desia vous ai escript, pour l’entretenement dud. regiment ou aultrement n’est possible qu’il ne se rompe que, s’il advient, ce ne sera pour nul bien ni honneur de V<hi rend="superscript">re</hi> M<hi rend="superscript">te</hi> ni de l’empire et desia le fust, si je n’eusse pourveu du payement pour le premier terme, comme ai fait pour garder vostre auctorité et reputation, envoyant les deniers, desquelz ma maison devoit estre payée, de laquelle somme, qu’est cinq mil florins d’or joinctement avec les autres cinq mil qu’ai payé au <persName resp="Abel_Laura" key="Friedrich II., Pfalzgraf, Kurfürst">conte Palatin</persName>, vous supplie, mons<hi rend="superscript">r</hi>, m’en faire dresser, car selon les neccessitéz qu’ai et journellement me surviengnent, il m’en est bien besoing.</p><p n="5">J’ai, mons<hi rend="superscript">r</hi>, receu la lettre de change que m’avez envoyé que doit estre payée à <persName resp="Abel_Laura" key="Soria, Lope de, Botschafter K's in Venedig">Lope de Soria</persName>. Laquelle ai incontinant envoyé à <placeName resp="Abel_Laura" key="Augsburg">Augsbourg</placeName> pour la faire accepter. Et sur le fait des <index resp="Abel_Laura" key="Schweiz">Suisses</index> ai rescript à vostre <persName resp="Abel_Laura" key="Lannoy, Charles de, Vizekönig von Neapel">viceroi de Naples</persName>, ce que par une copie que vous envoye ici enclose verrez.</p><p n="6">Touchant la prouchaine <index resp="Abel_Laura" key="HRR, Reichstag, Speyer (1524 geplant)">diete</index> qui se doit celebrer à <placeName resp="Abel_Laura" key="Speyer">Spiere</placeName>, si les lettres que vous ai, mons<hi rend="superscript">r</hi>, envoyé demander viengnent à temps, je croiroie qu’elle se pourroit rompre, ce que conseilleroie pour totalement evicter la dispute qu’ilz ont proposéz faire en l’affaire de <persName resp="Abel_Laura" key="Luther">Lutter</persName> et autres choses que soubz umbre de ce se pourront traicter que ne sçai, si ce sera totalement à l’honneur et reputation de V<hi rend="superscript">re</hi> M<hi rend="superscript">te</hi>. Toutesfois, si icelles lettres ne me sont envoyées et que aucuns princes viengnent à lad. diette, je m’y trouverai et ferai mon devoir, comme ai tousiours fait jusques à oeres pour la conservation de vostred. honneur, auctorité et reputation.</p><p n="7">Quant aux nouvelles de mons<hi rend="superscript">r</hi> de <persName resp="Abel_Laura" key="Bourbon, Karl III., Herzog von, „Connétable de Bourbon“">Bourbon</persName>, j’en ai jusques à present, la dieu mercis, tousiours entendu de bonnes que m’est groz resioissement et prie dieu qui lui veulle tousiours donner bonne fortune et prosperité.</p><p n="8">Du <index resp="Abel_Laura" key="Heirat, Katharina von Österreich mit Johann III. von Portugal">mariage</index> d’entre l’infanta <persName resp="Abel_Laura" key="Katharina von Österreich, Königin von Portugal">donna Katherina</persName>, nostre seur, et le <persName resp="Abel_Laura" key="Johann III., König von Portugal">roi de Portugal </persName>j’eusse, mons<hi rend="superscript">r</hi>, plustost desiré qu’elle fust estée alliée <index resp="Abel_Laura" key="Deutschland">pardeça</index> avec quelque prince pour beacop de raisons, comme vous ai fait declairer par le s<hi rend="superscript">r</hi> de <persName resp="Abel_Laura" key="Bredam, Charles de Bourgogne, Herr von">Bredam</persName>.</p><p n="9">Ausurplus, mons<hi rend="superscript">r</hi>, vous supplie treshumblement me vouloir faire responce telle que l’espere sur la lettre que puis nagueres vous ai escript de ma main et me tousjours commander voz bons plaisirs pour de mon pouoir les accomplir avec l’aide de dieu, auquel je supplie qui,<hi rend="superscript">c</hi>) mons<hi rend="superscript">r</hi>, vous doint bonne vie et longue.</p><p>De <placeName resp="Abel_Laura" key="Wien">Vienne</placeName>, ce 5<hi rend="superscript">e</hi> de septembre 1524.</p><p>Vostre<hi rend="superscript">d</hi>) treshumble et tres obeisant frere</p><p>Ferdinandus.</p></div><div type="commentary"><p rend="Kommentar" n="1">a) <hi rend="italic">Mons</hi><hi rend="italic superscript">r</hi> <hi rend="italic">– recommande</hi> fehlt in W<hi rend="superscript">1</hi>. </p><p rend="Kommentar">Der ganze Brief ist im wesentlichen eine Antwort auf Nr. A81.</p><p rend="Kommentar" n="2">b) <hi rend="italic">copie de la</hi> fehlt in W<hi rend="superscript">1</hi>.</p><p rend="Kommentar" n="4">Die Frage der Frankfurter Stadtsteuer beschäftigte noch im nächsten Jahre den kaiserlichen Hof. Am 6. März 1525 schreibt <persName resp="Abel_Laura" key="Salinas, Martín de, Botschafter Fs bei K ">Salinas</persName><seg rend="italic"/> an <persName resp="Abel_Laura" key="Salamanca, Gabriel de, Graf von Ortenburg, Schatzmeister Fs ">Salamanca</persName><seg rend="italic"/>: <hi rend="italic">Es necesario que S. A. se informe cómo pasó esto y el interese que el dicho </hi><persName resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Hannart, Jean, Vicomte de Lombeke, Sekretär und Gesandter Ks in Deutschland"><hi rend="italic">Anart </hi></persName><seg rend="italic"/><hi rend="italic">rescibio de la dicha villa</hi> [<placeName resp="Abel_Laura" key="Lübeck">Lübeck</placeName><seg rend="italic"/>] <hi rend="italic">ó particulares. Asimismo se tome la informacion del dinero que ha rescibido el dicho Anart de los de </hi><placeName resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Frankfurt am Main"><hi rend="italic">Francafort </hi></placeName><seg rend="italic"/><hi rend="italic">que conviene se a S. M. sabidor dello, porque se cree ha escripto el contrario de la verdad.</hi> Villa, S. 266. — Über die Zahlung der 5000 Gulden an Pfalzgf Friedrich berichtet bereits Hannart am 26. April. Lanz 1, S. 123 f.</p><p rend="Kommentar" n="5">Betreffs der Sendung Lopes de Soria vgl. Bergenroth 2, S. 669.</p><p rend="Kommentar" n="6">Am 28. August kam die Post aus <index resp="Abel_Laura" key="Spanien">Spanien</index><seg rend="italic"/> und mit ihr der Brief K’s an F Nr. A80 und an die Reichsstände. Vgl. Nr. A85.</p><p rend="Kommentar" n="7">Bourbon belagerte damals noch immer <placeName resp="Abel_Laura" key="Marseille">Marseille</placeName><seg rend="italic"/>, doch war sein Unternehmen zu einem gewissen Stillstand gelangt. Baumgarten 2, S. 361.</p><p rend="Kommentar" n="8">F hatte seine Abneigung gegen eine Verheiratung Katharinas mit einem nichtdeutschen Fürsten nicht verhehlt, wie aus Nr. A76 [28] und Lanz 1, S. 114, hervorgeht.</p><p rend="Kommentar" n="9">c) <hi rend="italic">qui – longue</hi> fehlt in W<hi rend="superscript">1</hi>.<hi rend="superscript"> </hi>- d) <hi rend="italic">Vostre – Ferdinandus</hi> fehlt in W<hi rend="superscript">1</hi>.</p><p rend="Kommentar">F nimmt auf Nr. A82 Bezug. </p></div></body></text></TEI>