<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A93.</title><title type="sub"><persName role="sender">Ferdinand</persName> an <persName role="recipient">Maria</persName>, <date>1524 Oktober 2</date>, <placeName>Wien</placeName>.</title><author>Ferdinand</author></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2014-03-25"/>Online Edition Test: Herrscher Korrespondenz</edition></editionStmt><publicationStmt><p>Testveröffentlichung Herrscher Korrespondenz</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p><p>Document ID: <idno>A93.</idno></p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName>Ferdinand</persName><settlement>Wien</settlement><date>1524 Oktober 2</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Maria</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-11-18T16:49:38Z</date><name>Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-11-18T16:49:40.116173Z</date><name>CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter_header"><p><hi rend="bold">A93.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Ferdinand an Maria.</hi></cell><cell><hi rend="italic">1524 Oktober 2. Wien.</hi></cell></row></table></div><div type="regest_de"><p rend="Regest Deutsch"><hi rend="italic">Superioribus diebus hortati sumus Ser</hi><hi rend="italic superscript">tem</hi> <hi rend="italic">V</hi><hi rend="italic superscript">ram</hi><hi rend="italic">, ut omni studio atque opere negotio sartiendẹ reducendẹque unitatis orthodoxẹ fidei unacum sermo conthorali suo incumberet, quẹ aliquot sẹculis pernitiosissimo exemplo in regno </hi><index resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Böhmen"><hi rend="italic">Bohemiẹ </hi></index><hi rend="italic">et marchionatu </hi><index resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Mähren"><hi rend="italic">Moraviẹ </hi></index><hi rend="italic">Ser</hi><hi rend="italic superscript">tis</hi><hi rend="italic"> Sue laboravit, cum dei favore non negligenda occasio rei feliciter absolvendẹ oblata esset, maxime quod </hi><index resp="Abel_Laura" key="Christenheit"><hi rend="italic">Christi fideles</hi></index><hi rend="italic"> et calestini uno animo </hi><index resp="Christopher_F._Laferl" key="Pikarden (Hussiten)"><hi rend="italic">Picardicam sectam </hi></index><seg rend="italic"/><hi rend="italic">atque </hi><index resp="Abel_Laura" key="Lutheraner"><hi rend="italic">Lutheranos</hi></index><hi rend="italic"> in dictis regno et marchionatu extirpatos esse velint.</hi> Davon gaben sie ein bemerkenswertes Zeugnis, als sie nicht wenige dieser Sektierer gefangen nahmen, deren verbrecherische Pläne aufdeckten und deshalb an M und <persName resp="Abel_Laura" key="Ludwig II., König von Böhmen und Ungarn">ihren Gemahl</persName> Gesandte sendeten, damit sie mit königlicher Autorisation ihr Vorhaben ausführen könnten, was ohne Zweifel geschehen werde. Trotzdem er glaubt, M werde dies ohnehin aus eigenem Antriebe tun, so scheint ihm aus solchem Vorgehen <hi rend="italic">tam immensum glorie cumulum</hi> zu folgen, daß er auch sein Teil daran haben und M ermahnen will, <hi rend="italic">ut iuxta priorum nostrarum literarum seriem</hi> bei ihrem Gemahle erreiche, daß er mit solchem Eifer der heiligen Aufgabe obliege, damit die ersehnte Wirkung nicht ausbleibe. Kein eitler, sondern unsterblicher Ruhm werde dadurch erreicht werden.</p></div><div type="regest_en"><p rend="Regest Englisch"><hi rend="italic">Superioribus diebus hortati sumus Ser</hi><hi rend="italic superscript">tem</hi> <hi rend="italic">V</hi><hi rend="italic superscript">ram</hi><hi rend="italic">, ut omni studio atque opere negotio sartiendẹ reducendẹque unitatis orthodoxẹ fidei unacum sermo conthorali suo incumberet, quẹ aliquot sẹculis pernitiosissimo exemplo in regno Bohemiẹ et marchionatu Moraviẹ Ser</hi><hi rend="italic superscript">tis</hi><hi rend="italic"> Sue laboravit, cum dei favore non negligenda occasio rei feliciter absolvendẹ oblata esset, maxime quod Christi fideles et calestini uno animo Picardicam sectam atque Lutheranos in dictis regno et marchionatu extirpatos esse velint.</hi> They gave remarkable testimony of this when they captured not a few of these sectarians, uncovering their criminal plans and therefore sending messengers to M and her husband so that they might carry out their purpose with royal authorization, which will undoubtedly Even though he believes that M will do this anyway on her own initiative, it seems to him that <hi rend="italic">tam immensum glorie cumulum</hi> to follow, that he also wants to have his part in it and to admonish M, <hi rend="italic">ut iuxta priorum nostrarum literarum seriem</hi> to persuade her husband that he should be so zealous in this sacred task that the desired effect might not fail. No vain, but immortal glory would be achieved by it.</p></div><div type="archive_desc"><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Wien, St.-A. Hungarica 1. Original mit eigenhändiger Unterschrift und Kanzleivermerk <persName resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Spiegel, Jakob"><hi rend="italic">Jacob Spiegel</hi></persName>.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Firnhaber, Quellen und Forschungen, S. 114. Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 93, S. 222-223.</p></div><div type="commentary"><p rend="Kommentar">In seinem Berichte vom 23. September teilt <persName resp="Abel_Laura" key="Campeggi, Lorenzo, Kardinal, päpstlicher Legat ">Campeggi</persName><seg rend="italic"/> mit, wie sich in Böhmen eine mächtige Bewegung gegen Pikarden und Lutheraner unter dem Schutze des Kgs und des <persName resp="Abel_Laura" key="Szalkai, Laszlo, Erzbischof von Esztergom">Ebs von Gran</persName><seg rend="italic"/> gezeigt habe, namentlich in Prag. <hi rend="italic">Conquesti successi tutte quelle cittadi et ordini loro hanno mandato huomini et lettere al re et </hi><placeName resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Esztergom"><hi rend="italic">Strigoniense </hi></placeName><seg rend="italic"/><hi rend="italic">e dimandare, che sieno puniti quelli Picardiçi et Lutherani che tengono prigioni…</hi> Mon. Vat. Hung. 1, 1, S. 40. — In <placeName resp="Abel_Laura" key="Prag">Prag</placeName><seg rend="italic"/> vollzog sich der stürmische Vorstoß der katholischen Partei am 9. August. Palacky 5, S. 527. — Der <persName resp="Abel_Laura" key="Klemens VII., Papst, Giulio de' Medici">Papst</persName><seg rend="italic"/> schrieb in der gleichen Angelegenheit ein Belobungsschreiben an den Kg und die Kgin am 6. Oktober. Ebenda.</p><p rend="Kommentar">Anmerkung der Herausgeber der digitalen Edition: Der Ausstellungsort ist <placeName resp="Christopher_F._Laferl" key="Wien">Wien.</placeName><seg rend="italic"/></p></div></body></text></TEI>