<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A102.</title><title type="sub"><persName role="sender">Ferdinand</persName> an <persName role="recipient">Karl</persName>, <date>1524 November 1</date>, <placeName>Wien</placeName>.</title><author>Ferdinand</author></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2014-03-25"/>Online Edition Test: Herrscher Korrespondenz</edition></editionStmt><publicationStmt><p>Testveröffentlichung Herrscher Korrespondenz</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p><p>Document ID: <idno>A102.</idno></p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName>Ferdinand</persName><settlement>Wien</settlement><date>1524 November 1</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Karl</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-11-22T07:46:06Z</date><name>Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-11-22T07:46:08.544275Z</date><name>CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter_header"><p><hi rend="bold">A102.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Ferdinand an Karl.</hi></cell><cell><hi rend="italic">1524 November 1. Wien.</hi></cell></row></table></div><div type="regest_de"><p rend="Regest Deutsch">1. Empfing K’s Brief vom 15. August. Hätte seine Schwester Katharina statt mit dem Kg von Portugal lieber mit einem deutschen Fürsten verheiratet. 2. Sendung Hannarts an den Kg von Polen. Polnische Umtriebe in Frankreich. Gesandte Rußlands.</p></div><div type="regest_en"><p rend="Regest Englisch">1. Has received K's letter dated August 15. Would have preferred to marry off his sister Catherine to a German prince instead of the King of Portugal. 2. Hannart's deployment to the King of Poland. Polish machinations in France. The Russian delegates.</p></div><div type="archive_desc"><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Wien, St.-A. Hs. B 597 I, S. 33-34. Kopie.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 102, S. 230-232.</p></div><div type="transcription"><p n="1">Mons<hi rend="superscript">r</hi>, j’ai receu vostre lettre du 16<hi rend="superscript">e</hi> d’aoust passé. Et quant au <index resp="Abel_Laura" key="Heirat, Katharina von Österreich mit Johann III. von Portugal">mariaige</index> de nostre seur, <persName resp="Abel_Laura" key="Katharina von Österreich, Königin von Portugal">donna Katherina</persName>, avec le <persName resp="Abel_Laura" key="Johann III., König von Portugal">roi de Portugal</persName>, comme desia par aultres mes lettres vous ai escript, eusse plus tost desiré qu’elle fust estée alliée <index resp="Abel_Laura" key="Deutschland">pardeça</index> que ailleurs pour les raisons que vous ai, mons<hi rend="superscript">r</hi>, escriptes et mandées, mesmes consideré la disposition du temps present, car, comme pouez entendre, ce seroit au plus grant bien et avancement de voz affaires et de toute nostre <index resp="Abel_Laura" key="Österreich, Haus">maison d’Austrice</index> que ce ne sera, actendu le peu de princes que presentement sont en ceste Allemaigne que à vous ne à icelle veullent du bien. Parquoi vous supplie tres humblement de bien penser et considerer cest affaire et, s’il est possible, le vouloir encoires ainsi faire ce que ne double point, quant entendrez le grant bien que à cause de ce pourra succeder.</p><p n="2">Touchant le besoingne de visconte <persName resp="Abel_Laura" key="Hannart, Jean, Vicomte de Lombeke, Sekretär und Gesandter Ks in Deutschland">Hannart</persName>, je croi qu’il aura V<hi rend="superscript">re</hi> M<hi rend="superscript">te</hi> de tout au long averti. Son allée devers le <persName resp="Abel_Laura" key="Sigismund I., König von Polen">roi de Polhan</persName> me semble, mons<hi rend="superscript">r</hi>, estre necessaire et que c’est bien fait de lui envoyer. Et ne me puis assez esbahir des <index resp="Abel_Laura" key="Frankreich U">practicques</index> que led. roi meine en France, ayant illecq son ambassadeur, car, comme m’escripvez, s’est totalement contrevenir aux traictéz et confederations qu’avez avec lui. Neantmoings, s’il ne veult condescendre à vostre requeste à la raison, vous avez, mons<hi rend="superscript">r</hi>, entre les mains le moyen pour l’y faire venir tout ainsi que fist l’<persName resp="Abel_Laura" key="Maximilian I., Kaiser">empereur</persName>, mon feu s<hi rend="superscript">r</hi> et grant-pere cui dieu absoille, quant il voulsist empescher le mariaige de <persName resp="Christopher_F._Laferl" key="Anna von Böhmen und Ungarn, Gattin Ferdinands I.">ma femme</persName> avec l’ung de nous deux et ce par le moyen du <persName resp="Abel_Laura" key="Wassili III. Iwanowitsch, Großfürst von Moskau">s<hi rend="superscript">r</hi> de Moscovie</persName>. Les ambassadeurs duquel, comme desia vous ai escript, sont presentement alléz par devers V<hi rend="superscript">re</hi> M<hi rend="superscript">te</hi>, lesquelz, si desia ne sont arrivéz, tiens le seront bien tost. Et pour ma part, mons<hi rend="superscript">r</hi>, s’il vous plaist m’y employer, en riens me pourrez sur le tout mander vostre bon plaisir, auquel accomplir rendrai paine. Atant etc.</p><p>De <placeName resp="Abel_Laura" key="Wien">Vienne</placeName>, le premier de novembre a<hi rend="superscript">o</hi> 24.</p></div><div type="commentary"><p rend="Kommentar" n="1">Der hier erwähnte Brief K’s vom 15. August wurde nicht vor gefunden. — Die Einwendungen gegen die Verheiratung Katharinas mit dem Kg von Portugal finden sich bereits in Nr. A76 [28],</p><p rend="Kommentar" n="2">Hannart ging nicht nach Polen. Vgl. Nr. A114, A117. Er schrieb darüber aus <placeName resp="Abel_Laura" key="Mechelen/Malines">Mecheln </placeName><seg rend="italic"/>am 22. Oktober an K: <hi rend="italic">Sire, quant à ce que me mandez, ayant achevé les plus necessaires affaires de ma cherge, que je voise vers le roi de Polem pour les causes, contenues en mes instructions, et davantaige pour le dissuader et oster du </hi><index resp="Abel_Laura" key="Heirat, Projekt Polen - Frankreich"><hi rend="italic">mariaige </hi></index><seg rend="italic"/><hi rend="italic">que entendez se praticque par led. roi, son filz, avec l’une des filles de France, surquoi plaise savoir à Vostred. M</hi><hi rend="italic superscript">te</hi><hi rend="italic"> que mesd. instructions contiennent en caz que lesd. </hi><persName resp="Abel_Laura" key="Georg der Bärtige, Herzog des albertinischen Sachsen und Sagans"><hi rend="italic">ducz de Saxen</hi></persName><seg rend="italic"/><hi rend="italic"> voulsissent entendre au </hi><index resp="Abel_Laura" key="Heirat, Projekt Polen – Sachsen"><hi rend="italic">mariaige de la fille</hi></index><seg rend="italic"/><hi rend="italic"> dud. roi de Polem, lors j’iroie vers lui et autrement non, et oud. caz pour mieulx amener icelui roi aud. mariage, j’avoie chergé lui porter et baillier le colier de vostre ordre de la </hi><index resp="Abel_Laura" key="Goldenes Vließ, Orden"><hi rend="italic">thoison d’or</hi></index><seg rend="italic"/><hi rend="italic">. Maintenant que lesd. ducz n’ont voulu entendre aud. mariaige, ma commission a esté changié et chopié et par ainsi suis retourné ici, actendant vostred. responce.</hi> (Wien, St.-A. Belgica.) Über die polnische Gesandtschaft nach Frankreich vgl. H. Uebersberger 1, S. 183. — Betreffs der russischen Gesandten s. Nr. A97.</p></div></body></text></TEI>