<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A107.</title><title type="sub"><persName role="sender">Ferdinand</persName> an <persName role="recipient">Margareta</persName>, <date when="1524-11-05">1524 November 5</date>, <placeName>Wien</placeName>.</title><author>Ferdinand</author></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2014-03-25"/>Online Edition Test: Herrscher Korrespondenz</edition></editionStmt><publicationStmt><p>Testveröffentlichung Herrscher Korrespondenz</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p><p>Document ID: <idno>A107.</idno></p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName>Ferdinand</persName><settlement>Wien</settlement><date when="1524-11-05">1524 November 5</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Margareta</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2023-02-02T13:18:51Z</date><name>Pitzer Doris</name></change><change><date>2023-02-02T13:18:53.382411Z</date><name>CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter_header"><p><hi rend="bold">A107.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Ferdinand an Margareta.</hi></cell><cell><hi rend="italic">1524 November 5. Wien.</hi></cell></row></table></div><div type="regest_de"><p rend="Regest Deutsch">1. Nachrichten aus Italien. Abreise nach Innsbruck. Schrieb an den Papst, den englischen Kg und an Venedig. 2. Wird ihr alle ihm zukommenden Nachrichten mitteilen.</p></div><div type="regest_en"><p rend="Regest Englisch">1. News from Italy. Travel to Innsbruck. Has written to the Pope, the English King and Venice. 2. Will forward any news he receives to her.</p></div><div type="archive_desc"><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Lille, Arch. départ. Lettres missives, portf. 48. Original.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 107, S. 239.</p></div><div type="transcription"><p n="1">M<hi rend="superscript">me</hi>, je vous envoie avec cestes la copie des lettres que me sont estées envoyées de <index resp="Abel_Laura" key="Venedig">Venise</index>, par lesquelles entendrez au long les nouvelles d’<index resp="Abel_Laura" key="Italien">Ytalie</index> que ne sont telles que desiroie dont pouez, m<hi rend="superscript">me</hi>, croire le regret et desplaisir, où j’en suis. Et consideré ce que emporte au service de l’empereur mons<hi rend="superscript">r</hi>, combien que faisoie mon compte ne partir d’ici jusques à la fin de ce mois pour les grans affaires que je y ai, neantmoins, postposant<hi rend="superscript">a</hi>) le tout, ai deliberé me mectre en chemin deans deux jours pour à toute diligence tirer à <placeName resp="Abel_Laura" key="Innsbruck">Ynsbrouch </placeName>pour de ma part aider, assister et conforter à tout ce qu’il me sera possible, mesmes pour faire haster les dix mil pietons que le <persName resp="Abel_Laura" key="Lannoy, Charles de, Vizekönig von Neapel">viceroi de Naples</persName> a fait lever pour renforcer l’armée de sa m<hi rend="superscript">te</hi>. Et combien que ne fais doubte, sinon que <persName resp="Abel_Laura" key="Klemens VII., Papst, Giulio de' Medici">nostre saint pere</persName>, le <persName resp="Abel_Laura" key="Heinrich VIII., König von England">roi d’Angleterre </persName>et les <index resp="Abel_Laura" key="Venedig">Veneciens</index> feront leur devoir et aideront et assisteront aux affaires de sad. m<hi rend="superscript">te</hi>, si n’ai je laisser à leur escripre et enhorter qu’ilz veullent demeurer<hi rend="superscript">b</hi>) fermes et faire ce que suivant l’alliance et confederacion ilz sont tenuz, ce qu’espere feront, leur donnant à congnoistre que de mon cousté ne serai en riens deffaillant, ains que avec ma personne y veulx employer le vert et le sec. Je vous envoie, m<hi rend="superscript">me</hi>, la lettre au roi d’Angleterre joinctement avec la copie d’icelle, laquelle lettre, si trouvez bon, pourrez envoyer.</p><p n="2">Ausurplus, m<hi rend="superscript">me</hi>, de toutes autres nouvelles qui me surviendront vous en avertirai tousiours à toute diligence, priant atant le createur qui, m<hi rend="superscript">me</hi>, ma bonne tante, vous doint bonne vie et longue.</p><p>De <placeName resp="Abel_Laura" key="Wien">Vienne</placeName>, ce 5<hi rend="superscript">e</hi> de novembre 1524.</p><p>Vostre<hi rend="superscript">c</hi>) bon et humble nepveu Ferdinandus.</p></div><div type="commentary"><p rend="Kommentar">a) <hi rend="italic">posposant</hi> Original. - b) <hi rend="italic">demeurez </hi>Original. - c) von <hi rend="italic">vostre</hi> an eigenhändig.</p><p rend="Kommentar">Der vorliegende Brief ist zum Teil gleichlautend mit Nr. A106 und zugleich die Ausführung des darin ausgesprochenen Vorhabens, an Mg zu schreiben.</p></div></body></text></TEI>