<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A116.</title><title type="sub"><persName role="sender">Ferdinand</persName> an <persName role="recipient">Karl</persName>, <date>1524 Dezember 10</date>, <placeName>Innsbruck</placeName>.</title><author>Ferdinand</author></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2014-03-25"/>Online Edition Test: Herrscher Korrespondenz</edition></editionStmt><publicationStmt><p>Testveröffentlichung Herrscher Korrespondenz</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p><p>Document ID: <idno>A116.</idno></p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName>Ferdinand</persName><settlement>Innsbruck</settlement><date>1524 Dezember 10</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Karl</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-11-12T10:09:55Z</date><name>Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-11-12T10:09:57.448065Z</date><name>CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter_header"><p><hi rend="bold">A116.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Ferdinand an Karl.</hi></cell><cell><hi rend="italic">1524 Dezember 10. Innsbruck.</hi></cell></row></table></div><div type="regest_de"><p rend="Regest Deutsch">1. Empfing K’s Brief vom 4. Oktober. Instruktion Hannarts. Schlägt vor, in dieser Frage eine Untersuchungskommission einzusetzen. 2. Versichert ihn seiner brüderlichen Liebe. 3. [Nachtrag.] Bedauert K wegen seines Fiebers.</p></div><div type="regest_en"><p rend="Regest Englisch">1. Has received K's letter dated October 4. Hannart's instructions. Suggests establishing an investigative committee in the matter. 2. Assures him of his brotherly love. 3. [Postscript.] Is sorry for K's fever.</p></div><div type="archive_desc"><p rend="Archiv- und Druckvermerk">(W) Wien, St.-A. Belgica PA 7: Original, durchwegs von Ferdinand eigenhändig geschrieben. Rückwärts Adresse: <hi rend="italic">A l’empereur mons</hi><hi rend="italic superscript">r</hi><hi rend="italic">. </hi></p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">(W<hi rend="superscript">1</hi>) Ebenda, Hs. B. 597 I, S. 36—37. Kopie, in der der Nachtrag [3] fehlt.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 116, S. 244-245.</p></div><div type="transcription"><p n="1">Mons<hi rend="superscript">r</hi>,<hi rend="superscript">a</hi>) treshumblement à vostre bonne grace me recomende. Mons<hi rend="superscript">r</hi>, j’ai receu vostre lettre du 4<hi rend="superscript">e</hi> d’octobre dernierement passé responsive à celle que vous avoye escript de ma main. Et quant à ce que dictes n’entendes jamais avoir signé ne ordonné l’instrucion dont vous avoie escript, certes, mons<hi rend="superscript">r</hi>, aussy ne l’ai je onques creu ni pensé, consideré qu’elle n’estoit seullement contre moy et l’honneur de nous deux, mais aussi contre vostre auctorité et reputation, et<hi rend="superscript">b</hi>) ne euz oncques celle meffiance<hi rend="superscript">c</hi>) de vous que<hi rend="superscript">d</hi>) devries ordonner ny consenti à telles choses contre moy, vostre treshumble et tresobeisant frere, filz et serviteur, ains tiens fermement que ce a esté contrevue par celluy ou ceulx qui n’aiment<hi rend="superscript">e</hi>) vostre honneur ny mon bien, et afin, mons<hi rend="superscript">r</hi>, que soies mieulx informé du <persName resp="Christopher_F._Laferl" key="Hannart, Jean, Vicomte de Lombeke, Sekretär und Gesandter Ks in Deutschland">cas</persName> et que celle grande faulceté vous puist estre mieulx et plus surement averée pour la chastier, comme il apartiendra, seroie d’avis et le vous suplie treshumblement choisir et eslire en voz <index resp="Abel_Laura" key="Niederlande">Pais d’embas</index> deux ou trois bons personages, à vous feables et non<hi rend="superscript">f</hi>) suspets, et iceulx ordonner venir pardeça devers moy, lesquelz pourront avoir entiere information sur cest affaire d’aucuns gens de bien, voire du mesme <persName resp="Abel_Laura" key="Georg der Bärtige, Herzog des albertinischen Sachsen und Sagans">duc de Saxen</persName> et icelle eue la vous envoier signée et selée. Et pour plus facillement parvenir à la congnoissance, vous suplie aussy treshumblement en escripre aud. duc de Saxen et à quelque aultre personaige que <persName resp="Abel_Laura" key="Salinas, Martín de, Botschafter Fs bei K ">Salinas</persName> vous denommera en la mesme forme que envoie la copie des lettres aud. de Salinas.</p><p n="2">Ausurplus, mons<hi rend="superscript">r</hi>, je vous mercie treshumblement de ce qu’il vous plait ainsy continuer à la bonne et fraternelle amour qu’avez en moy, qu’est la chose en ce monde que plus je desire, comme raison le veult, et certes, mons<hi rend="superscript">r</hi>, de ma part à jamais trouveres par effect que suis celuy qui entierement veult emploier le corps et les biens en vostre service et pour la conservation de vostre honneur, aucthorité et reputacion, à quoy jusques à oires ay rendu tout leal devoir, vous supliant, mons<hi rend="superscript">r</hi>, y avoir la mesmes fiance et à la reste me tousiours mander et commender voz bons plaisirs, ausquelz acomplir rendray paine avec l’aide de dieu, auquel je prie qui, mons<hi rend="superscript">r</hi>, vous doit bonne vie et longue.</p><p>D’<placeName resp="Abel_Laura" key="Innsbruck">Isbrug</placeName>, ce 10<hi rend="superscript">e</hi> de decembere.</p><p n="3">Mons<hi rend="superscript">r</hi>, j’ay ausy entendu, comme avez la <index resp="Abel_Laura" key="Gesundheit/Krankheit, K">fievre</index> quarta que me est le plus grant desplaisir qui me pouroit estre en ce monde<hi rend="superscript">g</hi>) ici. Je prie dieu qui vous veule faire bien tost quite, comme j'espere que il faira et est bien besoing pour bons vos affaires.</p><p>Vostre tres humble et tres obeisant frere</p><p>Ferdinandus.</p></div><div type="commentary"><p rend="Kommentar" n="1">a) <hi rend="italic">Mons</hi><hi rend="italic superscript">r</hi><hi rend="italic"> — recomende</hi> fehlt in W<hi rend="superscript">1</hi>. - b) <hi rend="italic">e</hi> W. - c) <hi rend="italic">neffiance</hi> W. - d) in W<hi rend="superscript">1</hi> folgt <hi rend="italic">de vostre propre motion.</hi> - e) <hi rend="italic">aimen</hi> W. - f) <hi rend="italic">non suspets et</hi> fehlt in W<hi rend="superscript">1</hi>. </p><p rend="Kommentar">Gemeint ist Nr. A94. — Betreffs der Verfolgung in Sachen <persName resp="Abel_Laura" key="Hannart, Jean, Vicomte de Lombeke, Sekretär und Gesandter Ks in Deutschland">Hannarts</persName><seg rend="italic"/> vgl. Nr. A117 [6].</p><p rend="Kommentar" n="3">g) <hi rend="italic">mode</hi> W.</p><p rend="Kommentar">Die schwankende Gesundheit K’s bildet mehrfach Gegenstand brieflicher Mitteilungen. Vgl. Nr. A89, A105, A112.</p></div></body></text></TEI>