<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A121b.</title><title type="sub"><persName role="sender">Karl</persName> an <persName role="recipient">Ferdinand (Antwort auf Ferdinands Instruktion für de Bredam)</persName>, <date>1525 Februar 6</date>, <placeName>Madrid</placeName>.</title><author>Karl</author></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2014-03-25"/>Online Edition Test: Herrscher Korrespondenz</edition></editionStmt><publicationStmt><p>Testveröffentlichung Herrscher Korrespondenz</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p><p>Document ID: <idno>A121b.</idno></p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName>Karl</persName><settlement>Madrid</settlement><date>1525 Februar 6</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Ferdinand (Antwort auf Ferdinands Instruktion für de Bredam)</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-11-18T16:52:10Z</date><name>Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-11-18T16:52:12.927872Z</date><name>CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter_header"><p><hi rend="bold">A121b.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Karl an Ferdinand (Antwort auf Ferdinands Instruktion für de Bredam).</hi></cell><cell><hi rend="italic">1525 Februar 6. Madrid.</hi></cell></row></table></div><div type="regest_de"><p rend="Regest Deutsch">1. Dankt für F’s freundliche Vorstellungen. 2. Bezieht sich in bezug auf F’s Klagen auf die in I, 10 erwähnten Mandate. 3. Unterhalt des Reichsregimentes und der Kammer (vgl. I, 7). 4. Schulden bei verschiedenen Fürsten (vgl. I, 6). 5. Luther. 6. Wahl zum Römischen Kg. 7. Verheiratung seiner zwei Schwestern. 8. Mailand. 9. Bourbon. 10. Bezahlung der Söldner für Bourbon (vgl. I, 8). 11. Verhandlungen mit Bourbon. 12. Stellung Oles’ und Salamancas zum Vertrag mit Venedig. 13. Französische Umtriebe in Ungarn und Böhmen. 14. Lasten auf den von Maximilian I. hinterlassenen Landen. 15. Reichstagskosten (vgl. I, 5). 16. Georg von Sachsen (vgl. I, 3). 17. Venezianische Rente (vgl. I, 4). 18. Pfirt und Elsaß (vgl. I, 1). 19. Burgund. 20. Vorderösterreich, Tirol und Württemberg (vgl. I, 2). 21. Niederburgund. 22. Reichstagsgesandtschaft an den Kg von Frankreich. 23. Hannart. 24. Verhinderung eines Reichstags zu Speier. 25. Burg Enns. 26. Burg Ravensberg. 27. Tag zu Hamburg. 28. Salinas. 29. Erledigung verschiedener Empfehlungen F’s.</p></div><div type="regest_en"><p rend="Regest Englisch">1. Thanks F for his polite introductions. 2. Regarding F's complaints, he refers to the mandates mentioned in I, 10. 3. Funding for the Imperial Government and the Chamber (see I, 7). 4. Money owed to several different princes (see I, 6). 5. Luther. 6. Election to King of the Romans. 7. His two sisters' marriages. 8. Milan. 9. Bourbon. 10. Paying for Bourbon's mercenaries (see I, 8). 11. Negotiations with Bourbon. 12. Cles' and Salamanca's positions regarding the treaty of Venice. 13. French machinations in Hungary and Bohemia. 14. Debits placed on the lands left by Maximilian I. 15. Cost of the Imperial Diet (see I, 5). 16. George of Saxony (see I, 3). 17. Venetian annuity (see I, 4). 18. Ferrette and Alsace (see I, 1). 19. Burgundy. 20. Further Austria, Tirol and Württemberg (see I, 2). 21. Lower Burgundy. 22. Imperial delegation to the King of France. 23. Hannart. 24. Preventing an Imperial Diet in Speyer. 25. Castle Enns. 26. Castle Ravensburg. 27. Diet in Hamburg. Salinas. 29. Addresses several of F's commendations.</p></div><div type="archive_desc"><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Wien, St.-A. Urkundenrepert. 1. Angeheftet an die Originalausfertigung von Nr. A121a mit der Überschrift: <hi rend="italic">Abreget de l’instruction par mons</hi><hi rend="italic superscript">r</hi><hi rend="italic"> le prince et infante des Espagnes, archiduc d’Austrice, duc de Bourgoigne, comte de Tirol etc., delivrée au s</hi><hi rend="italic superscript">r</hi><hi rend="italic"> de Brugdam, son tres humble et tres obeissant serviteur, le tresieme jour du mois de juing an 1524 à Stocquart, chief ville de sa ducé de Wirtembe</hi>rg.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 120 II., S. 258-262.</p></div><div type="transcription"><p n="1">Quant au preambule, contenant plusieurs bonnes remonstrances, sa m<hi rend="superscript">te</hi> prest le tout gracieusement merchiant mons<hi rend="superscript">r</hi> grandement.</p><p n="2">Touchant autres poins, concernans les doleances de mond. s<hi rend="superscript">r</hi>, samblablement les troubles procedés tant par diverses gens que des princes, <index resp="Abel_Laura" key="HRR, Regiment">regime</index> ou <index resp="Abel_Laura" key="HRR, Reichskammergericht">chambre imperiale</index>, sa m<hi rend="superscript">te</hi> dest addes n’y savoir mestre police, veu ses urgens negoces, requerant à mons<hi rend="superscript">r</hi>, ainsi que jusques ores a fait, y pourveoir de son possible à tout, mesmes aud. regime et chambre, comme par les deux mandemens que led. s<hi rend="superscript">r</hi> de <persName resp="Abel_Laura" key="Bredam, Charles de Bourgogne, Herr von">Brugdam</persName> a aportés, servant à ce propos, c’est toucher au dixsieme et dernier article d’ung quaier, ici ataché, contenant deux feullets de papier, signé de sa m<hi rend="superscript">te</hi> et du secretaire <persName resp="Abel_Laura" key="L’Allemand, Jean">Lalemand</persName>, fait à <placeName resp="Abel_Laura" key="Madrid">Madril</placeName>, le sixieme jour de febvrier, an 1525 stil d’<index resp="Abel_Laura" key="Spanien">Espagne</index>.</p><p n="3">Et si pour led. <index resp="Abel_Laura" key="HRR, Regiment">regime</index> ou <index resp="Abel_Laura" key="HRR, Reichskammergericht">chambre </index>mons<hi rend="superscript">r</hi> paye ou a payé aucuns deniers, sa m<hi rend="superscript">te</hi> entend que mond. s<hi rend="superscript">r</hi> en soit satisfait, comme apparait par le septiesme article dud. quaier.</p><p n="4">Au regard des presentes, deues aux princes, sa m<hi rend="superscript">te</hi> entend y garder par tamps son honeur et pour au <index resp="Christopher_F._Laferl" key="K, Schulden">telle somme </index>que mons<hi rend="superscript">r</hi> en a payé au conte <persName resp="Abel_Laura" key="Friedrich II., Pfalzgraf, Kurfürst">Frederic Palation</persName> sa m<hi rend="superscript">te</hi> en fait mention au sixiesme article dud. quaier.</p><p n="5">Obstant le bon zele que sa m<hi rend="superscript">te</hi> ait à extirper l’eurreur <index resp="Abel_Laura" key="Lutheraner">Lutheranne</index>, jusques addes n’a eu oportunité y entendre, esperant par ci-après, aidant nostre s<hi rend="superscript">r</hi> et mons<hi rend="superscript">r</hi> le tout anichiller.</p><p n="6">Pour aultant que touchent le fait au <index resp="Abel_Laura" key="F, Römischer König, Wahl">roi des Romains</index>, du comencement s’y est trouvé difficulté, toutesfois pour conclusion sa m<hi rend="superscript">te</hi> a promis en pourveoir mond. s<hi rend="superscript">r</hi>.</p><p n="7">Sur <index resp="Christopher_F._Laferl" key="Heirat, Katharina von Österreich mit Johann III. von Portugal">le mariage </index>de <persName resp="Christopher_F._Laferl" key="Katharina von Österreich, Königin von Portugal">deulx</persName> <persName resp="Christopher_F._Laferl" key="Eleonore von Österreich, Königin von Portugal, Königin von Frankreich ">seurs</persName>; avant la venue dud. s<hi rend="superscript">r</hi> de <persName resp="Abel_Laura" key="Bredam, Charles de Bourgogne, Herr von">Brugdam</persName> elle estoient compromises.</p><p n="8">L’estat de <index resp="Abel_Laura" key="Mailand">Milan </index>estoit en tres bon train, mes la perdition des instructions causa le retardement, ce que neantmoings delegié se poldra recouvrer, attendu la bonne veulle de sa m<hi rend="superscript">te</hi>.</p><p n="9">Bien remonstrera sa m<hi rend="superscript">te</hi> que les 10 mile pietons, envoyés au s<hi rend="superscript">r</hi> de <persName resp="Abel_Laura" key="Bourbon, Karl III., Herzog von, „Connétable de Bourbon“">Bourbon</persName>, eusent plus fructifié es mains de mons<hi rend="superscript">r</hi> que ailleurs, veu aultres gens que mond. s<hi rend="superscript">r</hi> y eult joint. Sa m<hi rend="superscript">te</hi> de sa bonne veulle le merchie, disant que pour plus grant choze le garde sans ainsi le voloir hasarder lui qui est son bon frere et fils et le tient honorablement excusé de sa demeure es <index resp="Abel_Laura" key="Deutsche">Allemagnes</index>, veu les affaires qu’il a eu contre <persName resp="Abel_Laura" key="Süleyman I.">le Turc</persName>.</p><p n="10">Bien entendu que la somme de deniers que mons<hi rend="superscript">r</hi> a furni aux pietons que le feu comte de <persName resp="Abel_Laura" key="Zollern (Hohenzollern), Graf Eitel Friedrich (Eitelfritz) III. von">Sornes </persName>mena en <index resp="Abel_Laura" key="Italien">Italye </index>à mons<hi rend="superscript">r</hi> de <persName resp="Abel_Laura" key="Bourbon, Karl III., Herzog von, „Connétable de Bourbon“">Bourbon</persName>, sa m<hi rend="superscript">te</hi> en declare son voloir; le tout bien a paru, come se voit au huitiesme article dud. quaier.</p><p n="11">Sa m<hi rend="superscript">te</hi> estre informé des causes, pourquoi mons<hi rend="superscript">r</hi> n’a envoyé lettres patentes de commission pour traitter entre sa m<hi rend="superscript">te</hi> et <persName resp="Abel_Laura" key="Bourbon, Karl III., Herzog von, „Connétable de Bourbon“">mons<hi rend="superscript">r</hi> de Bourbon</persName>, veu que le <persName resp="Abel_Laura" key="Bredam, Charles de Bourgogne, Herr von">s<hi rend="superscript">r</hi> de Brugdam</persName> en avoit addes la cherge, sad. m<hi rend="superscript">te</hi> a esté tres contente.</p><p n="12">L’empereur, sachant la faction dont mons<hi rend="superscript">r</hi> a procedé à la tresve <index resp="Abel_Laura" key="Venedig, Vertrag mit">Venitienne</index>, en a esté bien apaisé et sur le mot de mond. s<hi rend="superscript">r</hi> tient descoulpéts et deschargéts des raports tant la personne de <persName resp="Abel_Laura" key="Cles, Bernhard von, Bischof von Trient, Kardinal, Kanzler F's">mons<hi rend="superscript">r</hi> de Tryente</persName> que de mons<hi rend="superscript">r</hi> le <persName resp="Abel_Laura" key="Salamanca, Gabriel de, Graf von Ortenburg, Schatzmeister Fs ">comte d’Ortemburg</persName>.</p><p n="13">Sa m<hi rend="superscript">te</hi> estre advertie tant des chozes de <index resp="Abel_Laura" key="Ungarn">Hongrye </index>come de <index resp="Abel_Laura" key="Böhmen">Bohemye</index>, mesmes des practiques des <index resp="Abel_Laura" key="Frankreich U">Franchois</index>, menées par <persName resp="Abel_Laura" key="Rincón, Antonio de, ehemaliger Comunero, im Dienste Frankreichs">Anthoine de Rincon</persName>, requiert à mons<hi rend="superscript">r</hi> par tout avoir leal ouvert jusques ce que il lui donera le pouoir tel que pour le bref y remedier en sorte que les moyens qui par disencion ne peurent avoir lieu à la diette <placeName resp="Abel_Laura" key="Sopron">Semproniene</placeName> et de la <placeName resp="Abel_Laura" key="Wiener Neustadt">Neufve cité</placeName><hi rend="superscript">e</hi>) sortiront leur effect.</p><p n="14">Apprès à sa m<hi rend="superscript">te</hi> estre remonstré les grosses cherges des pays, delaissés par le feu <persName resp="Abel_Laura" key="Maximilian I., Kaiser">empereur</persName>, dit que de ce lui poise pour l’amour de son bon frere, neantmoings que icelles terres ne pouoit sans leurs cherges, lesquelles il n’a engendrées, mes au regard d’autres <index resp="Abel_Laura" key="Maximilian I., Schulden">debtes </index>que mond. s<hi rend="superscript">r</hi> poldroit avoir payé à la descherge des meubles de la portion de sa m<hi rend="superscript">te</hi>, il en respond par l’article neufiesme dud. quaier.</p><p n="15">Touchant les deux voyages que mons<hi rend="superscript">r</hi> pour le service de l’empereur a fait aux <index resp="Abel_Laura" key="HRR, Reichstag, Nürnberg (1522/23 und 1524), Auslagen Fs">diettes des Nurenberg</index>, sa m<hi rend="superscript">te</hi> en parle à l’article 5<hi rend="superscript">e</hi> dud. quaier.</p><p n="16">Des cent dix mile florins d’or, par mons<hi rend="superscript">r</hi> payéts au duc <persName resp="Abel_Laura" key="Georg der Bärtige, Herzog des albertinischen Sachsen und Sagans">George de Zasse</persName>, sa m<hi rend="superscript">te</hi> en postile dud. quaier article 3<hi rend="superscript">e</hi> en respond.</p><p n="17">Revenant aux vingt mile florins d’or de rente que aux <index resp="Abel_Laura" key="Venedig, Vertrag mit">Venisiens </index>à cause de la susd. tresve mons<hi rend="superscript">r</hi> a delivré, sa m<hi rend="superscript">te</hi> en declare son intencion article quatriesme dud. quaier.</p><p n="18">Pour autant que touche la comtée de <index resp="Abel_Laura" key="Ferrette">Ferrette</index>, ditte <index resp="Abel_Laura" key="Elsass">Alsacia</index>, en l’article primier dud. quaier se trouvera l’ordonance de sa m<hi rend="superscript">te</hi>.</p><p n="19">Au regard de la <index resp="Christopher_F._Laferl" key="Burgund, Freigrafschaft">comtée de Bourgoingne </index>de bonté a respondu sa m<hi rend="superscript">te</hi> que anchienement et par le partage la comté de <index resp="Abel_Laura" key="Ferrette">Ferrette</index> et advouherie ont esté reservé pour la conservation dud. Bourgoigne et à ceste cause ne se peult addes separer.</p><p n="20">De ce que touche la <index resp="Abel_Laura" key="Oberösterreich">Haulte</index>-, <index resp="Abel_Laura" key="Niederösterreich">Basse-Austrice</index>, <index resp="Abel_Laura" key="Tirol">Tirol</index> et la ducé de <index resp="Abel_Laura" key="Württemberg">Wirtemberg</index>, sa m<hi rend="superscript">te</hi> en a dist de la postille au second article dud. quaier.</p><p n="21">Respondant sa m<hi rend="superscript">te</hi> au fait de la Basse-<index resp="Christopher_F._Laferl" key="Burgund">Bourgoingne</index> qui est le <index resp="Abel_Laura" key="Niederlande">Pays Bas</index>, dist que à cause des guerres n’est maintenant de cest advis, trouvant neantmoings l’ouverture bonne.</p><p n="22">Sa m<hi rend="superscript">te</hi> scet bon gret à mons<hi rend="superscript">r</hi> de par son sens et diligence avoir ronpu vers le <persName resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">roi de France</persName> <index resp="Abel_Laura" key="HRR, Gesandtschaft der Reichsstände nach Frankreich (1524)">l’ambassade </index>des estas de l’empire, a quoi tousiours lui prie avoir regard.</p><p n="23">A promis sa m<hi rend="superscript">te</hi> faire la raison des folies, cognardises et mauvaitiés de <persName resp="Abel_Laura" key="Hannart, Jean, Vicomte de Lombeke, Sekretär und Gesandter Ks in Deutschland">Hannart </persName>et à ceste cause la maudit guerre par cest prochaine flote en <index resp="Abel_Laura" key="Spanien">Espagne</index>.</p><p n="24">Sur le fait de la <index resp="Abel_Laura" key="HRR, Reichstag, Speyer (1524 geplant)">journée </index>de <placeName resp="Abel_Laura" key="Speyer">Spire </placeName>sa m<hi rend="superscript">te</hi> a escript pour la ronpture d’icelle.</p><p n="25">De ce que peult toucher le <placeName resp="Abel_Laura" key="Enns">chasteau de Ems</placeName>, sa m<hi rend="superscript">te</hi> espere que mons<hi rend="superscript">r</hi> en fera ce que de raison et quant au frere de <persName resp="Abel_Laura" key="Georg von Österreich, unehelicher Sohn Maximilians I.">don George</persName> requiert sa m<hi rend="superscript">te</hi> le voloir encores tenu aucun temps.</p><p n="26">Au regard du chasteau de <placeName resp="Abel_Laura" key="Ravensburg">Ravenspurg</placeName> sa m<hi rend="superscript">te</hi> selon le desir de mons<hi rend="superscript">r</hi> en a depesché lettres patentes es mains de mons<hi rend="superscript">r</hi> delivrées.</p><p n="27">Sa m<hi rend="superscript">te</hi> merchie mons<hi rend="superscript">r</hi> de ses orateurs qui ont esté à <placeName resp="Abel_Laura" key="Hamburg">Hambourc</placeName> pour le fait du <persName resp="Abel_Laura" key="Christian II., König von Dänemark, König von Schweden, Gemahl Isabellas von Österreich">roi de Danemarche</persName>, obstant qu’il n’en soit venu aucun fruit.</p><p n="28">Satisfaisant au commandement de mons<hi rend="superscript">r</hi>, a esté comuniquée à <persName resp="Abel_Laura" key="Salinas, Martín de, Botschafter Fs bei K ">Salines </persName>l’instruction et riens conclud sans son advis.</p><p n="29">Par les six dernieres articles l’instruction estoit par mons<hi rend="superscript">r</hi> ordoné que les affaires tant de <persName resp="Abel_Laura" key="Cles, Bernhard von, Bischof von Trient, Kardinal, Kanzler F's">mons<hi rend="superscript">r</hi> de Tryent</persName>, mons<hi rend="superscript">r</hi> le <persName resp="Abel_Laura" key="Salamanca, Gabriel de, Graf von Ortenburg, Schatzmeister Fs ">comte d’Ortemburg</persName> et s<hi rend="superscript">r</hi> <persName resp="Abel_Laura" key="Córdoba, Pedro de, Graf von Cabra, F's Oberststallmeister, Gesandter und Rat">don Pedro</persName>, mesire <persName resp="Abel_Laura" key="Burgo, Andrea del, kaiserlicher Gesandter">Andreas de Burgo</persName>, mestre <persName resp="Abel_Laura" key="Forcz, Dr. Dominikus Adam de, Arzt">Adam le docteur</persName>, maistre <persName resp="Abel_Laura" key="Spiegel, Jakob">Jacques Spiguel</persName> vers sa m<hi rend="superscript">te</hi> fuissent sollicités ce que a esté fait, mes pour autres grans negoces sad. m<hi rend="superscript">te</hi> a commandé iceulx affaires estre surcées et delivrées es mains du mestre <persName resp="Abel_Laura" key="L’Allemand, Jean">Jan Lalemand</persName>, son secretaire d’estat, pour estre widés par sa m<hi rend="superscript">te</hi> selon l’intencion de mons<hi rend="superscript">r</hi>.</p></div><div type="commentary"><p rend="Kommentar">Dieser als <hi rend="italic">„abreget de l’instruction“</hi> bezeichnte Abschnitt gibt nur knappe Inhaltsangaben, die aber nicht von Bredam selbst herrühren können. Im übrigen vgl. Nr. A76.</p><p rend="Kommentar" n="7">Die Verlobung der Infantin Katharina mit Kg <persName resp="Abel_Laura" key="Johann III., König von Portugal">Johann von Portugal</persName><seg rend="italic"/> hatte im Oktober 1524 stattgefunden. Von K's ältester Schwester Eleonore hingegen, die seit 1521 Witwe nach Kg. <persName resp="Abel_Laura" key="Manuel I. von Portugal">Manuel von Portugal</persName><seg rend="italic"/> war, ist nicht bekannt, daß sie damals jemand versprochen war. Erst im <index resp="Abel_Laura" key="Madrid, Friede von (1526)">Frieden von Madrid</index><seg rend="italic"/> wurde diese mit dem <persName resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">Kg von Frankreich</persName><seg rend="italic"/> verlobt und 1530 fand die <index resp="Abel_Laura" key="Heirat, Eleonore von Österreich mit Franz I. von Frankreich">Vermählung</index><seg rend="italic"/> statt. Hobler, S. 201, 225.</p><p rend="Kommentar" n="8">Vgl. Bauer, S. 232.</p><p rend="Kommentar" n="11">Vgl. Nr. A76 [45].</p><p rend="Kommentar" n="13">e) ausgestrichen <hi rend="italic">ville</hi>.</p><p rend="Kommentar" n="24">S. Nr. A80.</p></div></body></text></TEI>