<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A125.</title><title type="sub"><persName role="sender">Ferdinand</persName> an <persName role="recipient">Margareta</persName>, <date when="1525-02-19">1525 Februar 19</date>, <placeName>Innsbruck</placeName>.</title><author>Ferdinand</author></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2014-03-25"/>Online Edition Test: Herrscher Korrespondenz</edition></editionStmt><publicationStmt><p>Testveröffentlichung Herrscher Korrespondenz</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p><p>Document ID: <idno>A125.</idno></p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName>Ferdinand</persName><settlement>Innsbruck</settlement><date when="1525-02-19">1525 Februar 19</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Margareta</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2023-01-29T18:42:05Z</date><name>Pitzer Doris</name></change><change><date>2023-01-29T18:42:07.425649Z</date><name>CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter_header"><p><hi rend="bold">A125.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Ferdinand an Margareta.</hi></cell><cell><hi rend="italic">1525 Februar 19. Innsbruck.</hi></cell></row></table></div><div type="regest_de"><p rend="Regest Deutsch">1. Schwierigkeiten wegen Rückkaufs der Herrschaft von L’Isle. 2. Zahlung der Schweizer Pension. Klage über deren Höhe.</p></div><div type="regest_en"><p rend="Regest Englisch">1. Buying back the rule over L'Isle is proving difficult. 2. Payment of the Swiss annuity. Complains about the amount.</p></div><div type="archive_desc"><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Lille, Arch. départ. Lettres missives, portf. 50. Original.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 126, S. 268-269.</p></div><div type="transcription"><p n="1">M<hi rend="superscript">me</hi>, j’ai receu vostre lettre de 7<hi rend="superscript">e</hi> de ce present mois. Et quant à la <placeName resp="Abel_Laura" key="L’Isle sur le Doubs, Herrschaft">seignorie de Lille</placeName> que ceulx de <placeName resp="Abel_Laura" key="Basel">Basle</placeName> veullent retenir et possesser en telle auctorité comme leurs autres seignories, si ce n’est qu’elle soit rachetée par moi, je vous avertis, m<hi rend="superscript">me</hi>, que voulentiers la racheteroie. Mais à cause des necessitéz, où suis presentement, ne m’est possible y savoir furnir. J’ai fait pourchasse vers lesd. de Basle, affin qu’ilz voulsissent prolonguer le terme pour ung an ou deux mois; nullement n’y veullent consentir. Et, comme j’ai dit à vostre conseillier, maistre <persName resp="Abel_Laura" key="Thomassin, Jehan, Mg’s Rat">Jehan Thomassin</persName>, qu’aviez envoyé devers moi et dont tiens vous a amplement escript, s’il vous plaist m’envoyer l’argent, je la racheterai et après la vous laisserai en engaigeure pour la mesme somme. Et par ce moyen ne sera allienée hors de vostre conte, car sans ce je ne voi autre remedde, sinon qu’elle se perd à jamais.</p><p n="2">J’ai aussi entendu par vosd. lettres, comme il vous a pleu pourveoir au payement de la quarte partie de la pansion, deue aux <index resp="Abel_Laura" key="Schweiz">Suisses</index> pour les deux années qu’elle estoit deux dont suis tres joieulx. Et quant à ce que dictes icelle quarte partie vous estre trop excessive en regard au petit revenu de vostre conté qui ne sauroit exceder les charges ordinaires payées dix mil florins, il me semble, m<hi rend="superscript">me</hi>, que je pourroie aussi bonne cause de me plaindre, actendu que du pays de <index resp="Abel_Laura" key="Ferrette">Ferrette </index>ne prens point ung denier par an, qu’est bien loing de 10000 fl., ains me convient prendre autrepart oultre 6000 fl. d’or par an pour l’entretenement du regiment illecq. Et quant au conté de <index resp="Abel_Laura" key="Tirol">Tirol</index>, n’en ai gueres plus, car le tout est engaigé, comme bien vous tiens averti. Parquoi vous prie, m<hi rend="superscript">me</hi>, que pour l’avenir veullez donner ordre pour le payement desd. Suisses pour vostred. quarte partie, affin qu’ilz n’aient occasion faire chose qui vous puisse prejudicier à cause de vostre conté. Atant prierai le createur qui, m<hi rend="superscript">me</hi>, ma bonne tante, vous doint bonne vie et longue.</p><p>D’<placeName resp="Abel_Laura" key="Innsbruck">Ysproug</placeName>, ce 19<hi rend="superscript">e</hi> de fevrier anno 25.</p><p>Vostre<hi rend="superscript">a</hi>) bon et humble nepveur Ferdinandus.</p></div><div type="commentary"><p rend="Kommentar" n="1">Gemeint ist hier die Herrschaft L’Isle sur le Doubs (Lile), die F im Vorjahre von Gf. <persName resp="Abel_Laura" key="Fürstenberg, Graf Wilhelm von">Wilhelm von Fürstenberg</persName><seg rend="italic"/> zusammen mit einer Reihe anderer Güter und Herrschaften gekauft hatte und die für 11 000 fl. rh. der Stadt Basel verpfändet war. Vgl. Nr. A122. Mitteil. aus dem fürstl. Fürstenbergschen Arch. 1, S. 100.</p><p rend="Kommentar" n="2">a) von <hi rend="italic">vostre</hi> an eigenhändig. </p></div></body></text></TEI>