<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A127.</title><title type="sub"><persName role="sender">Karl</persName> an <persName role="recipient">Ferdinand</persName>, <date>1525 Februar 28</date>, <placeName>Madrid</placeName>.</title><author>Karl</author></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2014-03-25"/>Online Edition Test: Herrscher Korrespondenz</edition></editionStmt><publicationStmt><p>Testveröffentlichung Herrscher Korrespondenz</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p><p>Document ID: <idno>A127.</idno></p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName>Karl</persName><settlement>Madrid</settlement><date>1525 Februar 28</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Ferdinand</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-11-18T16:52:43Z</date><name>Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-11-18T16:52:44.950445Z</date><name>CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter_header"><p><hi rend="bold">A127.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Karl an Ferdinand.</hi></cell><cell><hi rend="italic">1525 Februar 28. Madrid.</hi></cell></row></table></div><div type="regest_de"><p rend="Regest Deutsch">1. Dankt für die Unterstützung, die F Bourbon und dem Kg. von England zukommen ließ. 2. Herr de Bredam. 3. [Nachschrift.] Meneses. </p></div><div type="regest_en"><p rend="Regest Englisch">1. Thanks F for supporting Bourbon and the King of England. 2. Bredam. 3. [Postscript.] Meneses.</p></div><div type="archive_desc"><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Wien, St.-A. Hs. B. 595 I, Bl. 5. Kopie.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 127, S. 269-270.</p></div><div type="transcription"><p n="1">Mon bon frere, j’ai sceu par ce que m’a escript le duc de <persName resp="Abel_Laura" key="Bourbon, Karl III., Herzog von, „Connétable de Bourbon“">Bourbon</persName>, nostre beau frere, et que le <persName resp="Abel_Laura" key="Roeulx, (Baudouin?), Bastard du">s<hi rend="superscript">r</hi> du Roeulx</persName> m’a dit à son present retour vers moi la bonne oeuvre qu’avez fait tant aux grandes ouffres qu’avez fait faire au <persName resp="Abel_Laura" key="Heinrich VIII., König von England">roi d’Angleterre</persName> comme en l’assistance de vostre part tant d’argent que de gens, chevaulx, pietons et artillerie, le tout au bien bonne adresse et avancement de mes affaires. Et combien que ce soient les vostres propres, puis qu’ilz sont les miens, et que ce ne m’est chose nouvelle de si bon frere que vous m’estez et que je vous suis, ce neantmoings il me samble que n’auroie bien fait le debvoir, si je ne vous mercioie, ce que faiz, et vous remercie encoires tant de bon cueur que faire puis, vous advertissant que j’ai eue tant agreable ceste bonne euvre de vous que ne la sçauroie assez louher et m’en souviendra à jamais pour le vous recognoistre en son temps et lieu que l’occasion s’adonnera.</p><p n="2">Le s<hi rend="superscript">r</hi> de <persName resp="Abel_Laura" key="Bredam, Charles de Bourgogne, Herr von">Bredan</persName> a tres bien fait son devoir en sa charge en tout ce que lui avez ordonné vers moi et l’ai trouvé de bonne sorte, de bonne affection, loyal, secret, dilligent et plain de vrai bon vouloir au service de vous et de moi et prosperité de noz affaires. Vous verrez son depesche et n’a tenu, sinon à ce que la saison n’estoit propice maintenant que n’ayez obtenu tout ce qu’il apportoit par son instruction dont se recouvrera une aultrefois et me trouverez tousiours vostre bonne vrai et loyal frere.</p><p>Priant dieu etc.</p><p>De <placeName resp="Abel_Laura" key="Madrid">Madril</placeName>, ce dernier de febvrier 1525.</p><p n="3">Depuis ce que dessus escript est arrivé <persName resp="Abel_Laura" key="Meneses, Alonso de (González), Gesandter F's">Meneses</persName>, de la venue duquel et de ce qu’il m’a dit vous mercie. Led. s<hi rend="superscript">r</hi> de <persName resp="Abel_Laura" key="Bredam, Charles de Bourgogne, Herr von">Bredan </persName>vous dira de ma bonne santé et vous depescherai bien tost led. Meneses.</p></div><div type="commentary"><p rend="Kommentar" n="1">Herr de Roeulx war am 1. Februar beim Kaiser in Madrid eingetroffen. Villa, S. 255. Gayangos 1, S. 46 und 48. Gemeint ist hier die Sendung des <persName resp="Abel_Laura" key="Tovar, Luis de, Mitglied des Hofstaats F's">Luis de Tovar</persName><seg rend="italic"/> an den Kg. von England, vgl. Nr. A109. — Der vorliegende Brief wurde von Herrn de Bredam K überreicht, Nr. A142 [Anmerkung der Herausgeber der digitalen Edition: In der Druckversion ist fälschlicher Weise von A143 die Rede].</p><p rend="Kommentar" n="2">Am 8. Februar berichtete <persName resp="Abel_Laura" key="Salinas, Martín de, Botschafter Fs bei K ">Salinas</persName><seg rend="italic"/>, daß Bredam in fünf oder sechs Tagen abreisen werde und daß er bereits abgefertigt sei. Villa, S. 255.</p><p rend="Kommentar" n="3">Meneses kam nach <placeName resp="Abel_Laura" key="Madrid">Madrid</placeName><seg rend="italic"/> am 20. Februar. Ebenda, S. 264.</p></div></body></text></TEI>