<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A162.</title><title type="sub"><persName role="sender">Ferdinand</persName> an <persName role="recipient">Margareta</persName>, <date>1525 November 11</date>, <placeName>Tübingen</placeName>.</title><author>Ferdinand</author></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2014-03-25"/>Online Edition Test: Herrscher Korrespondenz</edition></editionStmt><publicationStmt><p>Testveröffentlichung Herrscher Korrespondenz</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p><p>Document ID: <idno>A162.</idno></p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName>Ferdinand</persName><settlement>Tübingen</settlement><date>1525 November 11</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Margareta</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-11-22T07:52:55Z</date><name>Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-11-22T07:52:57.181292Z</date><name>CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter_header"><p><hi rend="bold">A162.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Ferdinand an Margareta.</hi></cell><cell><hi rend="italic">1525 November 11. Tübingen.</hi></cell></row></table></div><div type="regest_de"><p rend="Regest Deutsch">1. Empfing ihr Schreiben vom 20. Oktober. Erfreut, daß Mg die Post zwischen Augsburg und Trient fortgesetzt hat. 2. Bewilligung von 140.000 Gulden durch die erbländischen Stände. 3. Abreise nach Augsburg zum RT. und Generallandtag.</p></div><div type="regest_en"><p rend="Regest Englisch">1. Has received her letter dated October 20. Is pleased that Mg has extended the postal exchange between Augsburg and Trent. 2. Authorizes 140,000 guilders via the hereditary estates. 3. Journey to Augsburg for the Imperial Diet and General State Diet.</p></div><div type="archive_desc"><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Brüssel. Arch. gén. Papiers de lʼÉtat et de lʼAud. Vol. 93, Bl. 4. Original. Adresse: <hi rend="italic">A m</hi><hi rend="italic superscript">me</hi><hi rend="italic">, ma bonne tante, l’archiducesse d’Austrice, ducesse et contesse de Bourgoingne, regente et gouvernante etc.</hi></p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 162, S. 343-344.</p></div><div type="transcription"><p n="1">M<hi rend="superscript">me</hi>, ma bonne tante, humblement et de bon cueur à vostre bonne grace me recommande. M<hi rend="superscript">me</hi>, j’ai receu vostre lettre du 20<hi rend="superscript">e</hi> d’octobre et entendu comme il vous a pleu faire continuer les postes d’entre <placeName resp="Abel_Laura" key="Augsburg">Augspurg</placeName> et <placeName resp="Abel_Laura" key="Trient">Trente</placeName> comme au paravant dont suis tres joyeulx et vous en mercie bien humblement, car, comme pouez, m<hi rend="superscript">me</hi>, bien penser, ce sera pour le bien et utilité des affaires de l’empereur mons<hi rend="superscript">r</hi>, pour austant que tant mieulx et plus souvent l’on pourra estre averti de toutes choses, comme est bien de besoing, ainsi que desia avez peu entendre. Depuis mes dernieres lettres ne m’est, m<hi rend="superscript">me</hi>, survenu autre chose que ce qu’avez veu par icelles.</p><p n="2">J’ai mis ordre aux affaires de ce pays ici au mieulx qu’ai peu et m’ont accordéz les estas pour survenir à la despence de guerres passées et autres necessitéz 140000 florins d’or à payer en trois ans; de ce que plus me surviendra rendrai tousiours devoir le vous faire savoir, vous suppliant, m<hi rend="superscript">me</hi>, faire le semblable.</p><p n="3">Je me partirey deans cinq ou six jours pour aller à <index resp="Abel_Laura" key="HRR, Reichstag, Augsburg (1525)">Augspurg à la diete imperiale</index> où j’ai aussi convocqué les deputéz de tous les estatz de mes pays pour regarder d’avoir d’eulx quelque aide et aussi faire aucunes provisions pour contrevenir et empescher semblables mutacions que celles passées. Et sur ce je prie à nostre seigneur qui m<hi rend="superscript">me</hi>, ma bonne tante, vous doint bonne vie et longue.</p><p>De <placeName resp="Abel_Laura" key="Tübingen">Tubinghen</placeName>, ce 11<hi rend="superscript">e</hi> de novembre a<hi rend="superscript">o</hi> 25.</p><p>Vostre<hi rend="superscript">a</hi>) bon et humble nepveu</p><p>Ferdinandus.</p></div><div type="commentary"><p rend="Kommentar" n="1">F’s Brief vom 20. Oktober fand sich nicht vor. — Die Fortsetzung der Postlinie Trient — Augsburg nach den <index resp="Abel_Laura" key="Niederlande">Niederlanden</index><seg rend="italic"/>, um die es sich hier offenbar handelt, hat ihre Analogie in der Postverbindung, die Mg im Jahre 1522 nach <placeName resp="Abel_Laura" key="Nürnberg">Nürnberg</placeName><seg rend="italic"/> weiterspannte. W. Bauer, Die Taxissche Post usw. Mitt. d. Inst. f. österr. Gesch. 27, S. 452; Rübsam, Hist. Jahrb. 15, S. 827, A. 1.</p><p rend="Kommentar" n="2">Laut Landtagsabschied vom 30. Oktober hat sich das Land <index resp="Abel_Laura" key="Württemberg">Württemberg</index> nur zur Zahlung von 50.000 Gulden verpflichtet, wozu noch 36.000 Gulden (in dreijährigen gleichen Raten abzuzahlen) kommen, die den Prälaten zur Erhaltung von Reisigen zum Zwecke der inneren Ordnung auferlegt worden sind. Sattler, Gesch. des Herzogthums Würtenberg unter der Regierung der Herzogen 3., Beilagen, S. 4 ff.</p><p rend="Kommentar" n="3">a) von <hi rend="italic">vostre</hi> an eigenhändig. </p><p rend="Kommentar">F verließ am 19. November 1525 Tübingen und zog über <placeName resp="Abel_Laura" key="Urach">Urach</placeName> und <placeName resp="Abel_Laura" key="Ulm">Ulm</placeName> nach Augsburg.</p></div></body></text></TEI>