<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A164.</title><title type="sub"><persName role="sender">Margareta</persName> an <persName role="recipient">Ferdinand</persName>, <date>1525 November 26</date>, <placeName>Brüssel</placeName>.</title><author>Margareta</author></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2014-03-25"/>Online Edition Test: Herrscher Korrespondenz</edition></editionStmt><publicationStmt><p>Testveröffentlichung Herrscher Korrespondenz</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p><p>Document ID: <idno>A164.</idno></p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName>Margareta</persName><settlement>Brüssel</settlement><date>1525 November 26</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Ferdinand</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-11-21T17:07:20Z</date><name>Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-11-21T17:07:22.736727Z</date><name>CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter_header"><p><hi rend="bold">A164.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Margareta an Ferdinand.</hi></cell><cell><hi rend="italic">1525 November 26. Brüssel.</hi></cell></row></table></div><div type="regest_de"><p rend="Regest Deutsch">1. Empfing F’s Briefe vom 10., 11. und 18. d. 2. Mg’s Bericht an K über F’s Wirksamkeit. Mkgf. Philipp von Baden. 3. Unzufriedenheit der Niederländer. 4. Die Friedensverhandlungen K’s mit Frankreich. 5. Gefangennahme Morones. Haltung des Hgs. Alfonso d’Este von Ferrara. Gf. Carpi. 6. Gesandter des Papstes bei K. 7. Angebliche Annäherung des Kgs von England an K. 8. Heirat K’s mit der Infantin von Portugal.</p></div><div type="regest_en"><p rend="Regest Englisch">1. Has received F's letters dated November 10, 11 and 18. 2. Mg's report to K on F's effectiveness. Margrave Philipp of Baden. 3. The Dutch are discontent. 4. K's peace negotiations with France. 5. Morone's arrest. Duke Alfonso d'Este of Ferrara's position. Count Carpi. 6. The papal delegate at K's court. 7. The English King's alleged rapprochement with K. 8. K's marriage to the Infanta of Portugal.</p></div><div type="archive_desc"><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Brüssel, Arch. gén. Papiers de l'État et de lʼAud., vol. 93, Bl. 67-68. Konzept. Schwer leserlich. Am Schlusse vermerkt: <hi rend="italic">A mons</hi><hi rend="italic superscript">r</hi><hi rend="italic"> l’archiduc, infant de Castille, mon bon nepveu. </hi>Die Jahreszahl <hi rend="italic">a</hi><hi rend="italic superscript">o</hi><hi rend="italic"> 26</hi> ist wohl ein Irrtum.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 164, S. 344-347.</p></div><div type="transcription"><p n="1">Mons<hi rend="superscript">r</hi>, mon bon nepveu, j’ai puis miennes receu lettres [de vous],<hi rend="superscript">a</hi>) escriptes à <placeName resp="Abel_Laura" key="Tübingen">Tubinghen</placeName>, l’une de 10<hi rend="superscript">me</hi>, l’autre de l’ 11<hi rend="superscript">e</hi> et la derniere du 18 de ce mois. Par la premiere j’ai entendu<hi rend="superscript">b</hi>) la provision<hi rend="superscript">c</hi>) que avez donné à la renunciation et<hi rend="superscript">d</hi>) abolition de l’appelation que ung bourgeois de <placeName resp="Abel_Laura" key="Maastricht">Maastricht</placeName> avoit interjetté d’une sentence, rendue par ce son prejudice par les gens de lui dud. Maastricht. Par la seconde que je vous aie fait plesir en la continuation des postes d’entre <placeName resp="Abel_Laura" key="Augsburg">Auspurg</placeName> et <placeName resp="Abel_Laura" key="Trient">Trente</placeName>, l’aide que voz subgectz de <index resp="Abel_Laura" key="Württemberg">ducé de Vertemberg </index>vous ont accordé et vostre prouchaine alée à la <index resp="Abel_Laura" key="HRR, Reichstag, Augsburg (1525)">journée imperiale</index> et par la derniere<hi rend="superscript">e</hi>) ce que avez fait fere vers le <persName resp="Abel_Laura" key="Baden, Markgraf Philipp von">marquis de Baden</persName> à ce qu’il<hi rend="superscript">f</hi>) entendroit l’empereur et ferez dire de l’appelation il se rangaste à la raison.</p><p n="2">Mons<hi rend="superscript">r</hi>, mon bon nepveu, combien que l’empereur se tiegne seur de vostre assistance, adresse et service en ses affaires comme de soi mesmes, l’avertiz je presentement<hi rend="superscript">g</hi>) par maistre <persName resp="Abel_Laura" key="Barres, Guillaume de, Sekretär Mg‘s">Guillaume de Barres</persName> bien, lequel en poste j’envoie vers lui de vostre vouloir et peine et dilligence par effet es affaires dessus touchéz dont je sçai qu’il vous seroit singuliere grande grace<hi rend="superscript">h</hi>)	- - - dud. <persName resp="Abel_Laura" key="Baden, Markgraf Philipp von">marquiz de Baden</persName>, que ne vous fait ce imputer. Sur quoi avoie oi le rapport dud. m<hi rend="superscript">e</hi> Loys et<hi rend="superscript">i</hi>) sur icelle les eppreves des gens de conseil de l’empereur, estant vers moi. Je vous avertirai de ce à mon advis faire s’en pourveoir, vous priant que, si cependant led. marquiz se,<hi rend="superscript">j</hi>) trouve vers vous, que lui icellui bien remonstre son tort et sans doubte que l’empereur n’a matiere d’estre contant que lui que doibt et est tenu garder les deuz de dire de l’apellation est le principal y conterminer.</p><p n="3">Je suis joyeuse de la bonne assistance que voz subgectz vous font. <index resp="Abel_Laura" key="Niederlande">Iceulx de pardeça</index> à la verité ont fait plusieurs services et aides à l’empereur, mais<hi rend="superscript">k</hi>) la longeur de <index resp="Abel_Laura" key="Frankreich B">la guerre</index> et la querelle des grandes charges les rendues<hi rend="superscript">l</hi>) pourtoient difficilles.</p><p n="4">Mons<hi rend="superscript">r</hi>, combien que je vous tiengne averti des articles que l’empereur a fait donner à <persName resp="Abel_Laura" key="Margarete, Königin von Navarra, Herzogin von Alençon, Schwester Franz’ I.">m<hi rend="superscript">me</hi> d’Alençon</persName>, seur du roi de France, pour moyen de paix et des responces de <persName resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">roi de France</persName> pour plus grand seureté, je vous ai envoyé la copie. Neantmoins qui lad. sans constrains soit partie de l’empereur pour retourner en <index resp="Abel_Laura" key="Frankreich">France</index>, bien m’a l’on escript<hi rend="superscript">m</hi>) que elle se soit arresté vers le roi, sond. frere à l’oppinion d’aucuns pour y demeurer à petit train et le garder, si avoit qu’il plaise [dieu]<hi rend="superscript">n</hi>) à l’empereur lui consentir et à l’oppinion d’aultres de sond. cousté<hi rend="superscript">o</hi>) - - - attendre et recouvrer aultres plus ample charge, afin de paix que celle n’a.<hi rend="superscript">p</hi>)</p><p n="5">Je ne feiz doubte que ne sachez la prinse de <persName resp="Abel_Laura" key="Morone, Girolamo, Großkanzler des Herzogs von Mailand">Jeronimo Moron</persName> et la cause; et comme le <persName resp="Abel_Laura" key="Alfonso I. d’Este, Herzog von Ferrara">duc de Ferrare</persName> a tenu propoz de vouloir aler vers l’empereur comme vers son seigneur et mestre. L’on m’a escript que led. duc, dez qu’il entendit la prinse dud. Moron, se seroit retourné en <ref resp="Abel_Laura" target="#note_16">Savoye</ref><note place="comment" resp="Abel_Laura" xml:id="note_16"><date when="2017-11-16T16:55:00Z"/>OS Savoyen</note>, et plus qu’il avoit esté en <index resp="Abel_Laura" key="Frankreich">France</index> qui doint occasion à beacop de gens des<hi rend="superscript">q</hi>) penser qu’il y eust quelque pratique par pays, y joint que ung seul du <persName resp="Abel_Laura" key="Carpy (Carpi), Graf (vielleicht Pedró de Córdoba, Graf von Cabra)">conte de Carpy</persName>, comme<hi rend="superscript">r</hi>) bien le m’escript de <placeName resp="Abel_Laura" key="Rom">Romme</placeName>, avoit esté prins à la frontiere de France et avoit deservice<hi rend="superscript">s</hi>) de grandez choses. Ne sçai qu’il en est et, si l’entendrez, vous prie m’en vouloir avertir.</p><p n="6">J’entens que nostre saint pere ait ung ambassadeur vers l’empereur ait chargé de traittier dilligence entre la sanctité et m<hi rend="superscript">te</hi>.</p><p n="7">J’entens de l’ambassadeur de l’empereur en <index resp="Abel_Laura" key="England">Angleterre</index> que les ambassadeurs <index resp="Abel_Laura" key="Frankreich">François</index> et <index resp="Abel_Laura" key="Venedig">Veneciens</index> y estans<hi rend="superscript">t</hi>) concluent comme<hi rend="superscript">u</hi>) si leur maistres feussent bons amis<hi rend="superscript">v</hi>) et que le legat d’Angleterre en ses devises dit que le <persName resp="Abel_Laura" key="Heinrich VIII., König von England">roi, son maistre</persName>, devenait ami de l’empereur.</p><p n="8">Je tiens aussi, mons<hi rend="superscript">r</hi>, que soyez bien averti que l’empereur a <index resp="Abel_Laura" key="Heirat, K mit Isabella von Portugal ">mariage</index> avec la seigneure <persName resp="Abel_Laura" key="Isabella von Portugal, Kaiserin, Gemahlin K's">infante de Portugal</persName> et que elle soit singulierement belle, honneste et<hi rend="superscript">w</hi>) dame que j’estime beacop, et ne feust que la poste est <placeName resp="Abel_Laura" key="Sevilla">Ceville</placeName>, où les nopces se debvoient celebrer que le mariage feust ja consommé. Je vous adviserai de ce que me surviendra. Je vous prie du semblable et à nostre seigneur donner a vous mons<hi rend="superscript">r</hi>, mon bon nepveu, sa sancte grace.</p><p>De <placeName resp="Abel_Laura" key="Brüssel">Bruxelles</placeName>, le 27<hi rend="superscript">e</hi> jour de novembre a<hi rend="superscript">o</hi> 26.</p></div><div type="commentary"><p rend="Kommentar" n="1">a) Lücke. - b) gestrichen <hi rend="italic">le bon debvoir</hi>. - c) Lesung <hi rend="italic">unsicher.</hi> - d) gestrichen <hi rend="italic">annullation</hi>. - e) gestrichen <hi rend="italic">la dilligence</hi>. - f) gestrichen <hi rend="italic">se r—feist son debvoir vers l’empereur.</hi></p><p rend="Kommentar">Die hier erwähnten Briefe F’s vom 10. und 18. November fanden sich nicht vor. Der Brief vom 11. ist Nr. A162. Aus der Antwort F’s auf diesen Brief (Nr. A167) geht hervor, daß er in der Reinschrift das Datum 27. November getragen hat. Als Beilage muß er die Artikel der zwischen K und <index resp="Abel_Laura" key="Frankreich, B">Frankreich</index> abgeschlossenen Friedensverhandlungen enthalten haben.</p><p rend="Kommentar" n="2">g) gestrichen <hi rend="italic">de vostre bon vouloir.</hi> - h) folgen fünf unleserliche Worte. - i) das folgende Wort offenbar getilgt: <hi rend="italic">escripviz</hi>. - j) gestrichen <hi rend="italic">trouve ou vers son s . . .</hi></p><p rend="Kommentar">Mg scheint Guillaume de Barres erst später an K gesandt zu haben, wenigstens trägt die Instruktion (Wien, St.-A. Belgica PA 17, Original) das Datum Dezember 20. Brüssel. Bei der kurzen Zwischenzeit dürfte dies kaum eine zweite Reise sein.</p><p rend="Kommentar" n="3">k) gestrichen <hi rend="italic">je les trouve presentement difficilles</hi>. - l) Lesung unsicher.</p><p rend="Kommentar" n="4">m) gestrichen <hi rend="italic">dit</hi>. - n) Lücke. - o) Lücke. - p) unsicher. </p><p rend="Kommentar">Die beigelegte Kopie hat sich nicht vorgefunden. Sie wird sich inhaltlich jedenfalls mit dem Entwurf decken, der bei Champollion-Figeac, Captivité, S. 863ff., abgedruckt ist.</p><p rend="Kommentar" n="5">q) folgt ein unleserliches Wort. - r) gestrichen <hi rend="italic">dit avoit esté.</hi> - s) Lesung unsicher. </p><p rend="Kommentar">Hg Alfonso d'Este von Ferrara begab sich Ende September auf die Reise nach <index resp="Abel_Laura" key="Spanien">Spanien</index>, doch als er Frankreich durchqueren wollte, wurde seinem Boten zu <placeName resp="Abel_Laura" key="Lyon">Lyon</placeName> bedeutet, daß der Hg, wenn er nach Frankreich wolle, willkommen sei, einen Paß durch das Kgreich könne man ihm aber nicht geben. Sanuto 40, 15, 17, 46, 80 u.a.; Gayangos 3, 1, S. 452; Lanz 1, S. 186. Von einem Einfluß der Nachricht von Morones Gefangenschaft auf seine Rückkehr wird sonst nichts gemeldet. Vgl. Pastor 4, 2, S. 203, A. 1.</p><p rend="Kommentar" n="6">Während als ständiger päpstlicher Nuntius am Kaiserhofe damals <persName resp="Abel_Laura" key="Castiglione, Baldassare">Gf Baldassare Castiglione</persName> weilte, kam anfangs Oktober der <persName resp="Abel_Laura" key="Salviati, Giovanni, Kardinal">Kardinal Salviati</persName> als Legat zu K. Pastor 4, 2, S. 204.</p><p rend="Kommentar" n="8">t) gestrichen <hi rend="italic">ayent de.</hi> - u) gestrichen <hi rend="italic">bons. </hi>- v) Lesung unsicher. - w) folgt ein unleserliches Wort.</p><p rend="Kommentar">Vgl. Nr. A158 [10].</p></div></body></text></TEI>