<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A165.</title><title type="sub"><persName role="sender">Karl</persName> an <persName role="recipient">Ferdinand</persName>, <date when="1525-11-30">1525 November 30</date>, <placeName>Toledo</placeName>.</title><author>Karl</author></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2014-03-25"/>Online Edition Test: Herrscher Korrespondenz</edition></editionStmt><publicationStmt><p>Testveröffentlichung Herrscher Korrespondenz</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p><p>Document ID: <idno>A165.</idno></p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName>Karl</persName><settlement>Toledo</settlement><date when="1525-11-30">1525 November 30</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Ferdinand</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2023-01-29T18:45:30Z</date><name>Pitzer Doris</name></change><change><date>2023-01-29T18:45:32.528972Z</date><name>CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter_header"><p><hi rend="bold">A165.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Karl an Ferdinand.</hi></cell><cell><hi rend="italic">1525 November 30. Toledo.</hi></cell></row></table></div><div type="regest_de"><p rend="Regest Deutsch">1. Sendet zugunsten des von der Stadt Besançon bedrängten EB’s und Kapitels Patente und Provisionen. 2. Vorgehen gegen die Lutheraner in Besançon, namentlich gegen Jehan Lambelin.</p></div><div type="regest_en"><p rend="Regest Englisch">1. Is sending patents and provisions in support of the Archbishop who is being besieged by the city of Besançon. 2. Actions taken against the Lutherans in Besançon, namely against Jehan Lambelin.</p></div><div type="archive_desc"><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Wien, St.-A. Hs. B. 595 I, Bl. 12. Kopie.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 165, S. 347-348.</p></div><div type="transcription"><p n="1">Mon bon frere, j’ai heu grandes doleances de <persName resp="Abel_Laura" key="Vergy, Antoine de, Erzbischof von Besançon">l’archevesque</persName> et ceulx du chapitre de <placeName resp="Abel_Laura" key="Besançon">Besançon</placeName>, touchant plusieurs tors, molesties, violances et injures que leur font journellement les gouverneurs, citoyens et habitans dud. Besançon. Surquoi et pour obvier à plus grandt inconvenient leur ai à bonne cause fait depescher lettres patentes et provision de justice telles que entendrez dont vous veulx bien advertir, afin que la faictes observer et obeir et que en vostre endroict comme mon lieutenant general en l’empire ne souffrez tort estre fait par lesd. de Besançon à l’eglise, estant de la fondacion de noz predecesseurs ni ausd. archevesque et chapitre qui tousiours nous sont esté bons et loyaulx.</p><p n="2">J’entendz aussi qu’il y a pluseurs de lad. cité entachéz des erreurs <index resp="Abel_Laura" key="Lutheraner">Lutherians</index>, mesmes aucuns des gouverneurs et leur secretaire, appellé <persName resp="Abel_Laura" key="Lambelin, Jehan, Sekretär der Stadt Besançon">Jehan Lambelin</persName>, qui journellement s’efforcent d’y attraire d’autres de lad. cité et par ce se demonstrent plus adversaires de lad. eglise et desd. du chapitre. J’escriptz presentement esd. gouverneurs qu’ilz souffrent proceder à l’encontre d’eulx et tous autres notéz de lad. secte et pourrez faire le semblable et que l’ordre necessaire y soit mis et executé, comme sçaurez bien faire, et ce me sera plaisir tres agreable. Atant etc.</p><p>De <placeName resp="Abel_Laura" key="Toledo">Toledo</placeName>, le dernier de novembre 1525.</p></div></body></text></TEI>