<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A167.</title><title type="sub"><persName role="sender">Ferdinand</persName> an <persName role="recipient">Margareta</persName>, <date when="1525-12-12">1525 Dezember 12</date>, <placeName>Augsburg</placeName>.</title><author>Ferdinand</author></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2014-03-25"/>Online Edition Test: Herrscher Korrespondenz</edition></editionStmt><publicationStmt><p>Testveröffentlichung Herrscher Korrespondenz</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p><p>Document ID: <idno>A167.</idno></p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName>Ferdinand</persName><settlement>Augsburg</settlement><date when="1525-12-12">1525 Dezember 12</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Margareta</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2023-02-02T14:16:39Z</date><name>Pitzer Doris</name></change><change><date>2023-02-02T14:16:40.887837Z</date><name>CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter_header"><p><hi rend="bold">A167.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Ferdinand an Margareta.</hi></cell><cell><hi rend="italic">1525 Dezember 12. Augsburg.</hi></cell></row></table></div><div type="regest_de"><p rend="Regest Deutsch">1. Erhielt Mg’s Brief vom 27. November samt den Friedensartikeln K’s. 2. Unsicherer Stand der italienischen Angelegenheiten. Tod Pescaras. 3. Gesandtschaft des Papstes. Liga zwischen Papst, Frankreich, England, Venedig und Mailand. 4. Heirat K’s.</p></div><div type="regest_en"><p rend="Regest Englisch">1. Has received Mg's letter dated November 27, along with K's articles of peace. 2. Status of affairs in Italy is uncertain. Pescara's death. 3. The papal delegation. The league between the Pope, France, England, Venice and Milan. 4. K's marriage.</p></div><div type="archive_desc"><p rend="Archiv- und Druckvermerk">(B) Brüssel, Arch. gén. Papiers d’État et de lʼAud., vol. 93, Bl. 5. Original. Das Stück enthält zahlreiche Lücken. Rückwärts Adresse: <hi rend="italic">A m</hi><hi rend="italic superscript">me</hi><hi rend="italic">, ma bonne tante, m</hi><hi rend="italic superscript">me</hi><hi rend="italic"> l’archiducesse d’Austrice, ducesse et contesse de Bourgoingne, regente et gouvernante etc. </hi></p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">(B<hi rend="superscript">1</hi>) Ebenda, Bl. 7—8. Kopie, ungefähr gleichzeitig.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 167, S. 352-354.</p></div><div type="transcription"><p n="1">M<hi rend="superscript">me</hi>, ma bonne tante, humblement et de bon cueur me recommande à vostre bonne grace. M<hi rend="superscript">me</hi>, j’ai receu vostre lettre du 27<hi rend="superscript">e</hi> de novembre ensemble la copie des articles que <index resp="Abel_Laura" key="Frankreich B">l’empereur mons<hi rend="superscript">r</hi></index> a fait donner à <persName resp="Abel_Laura" key="Margarete, Königin von Navarra, Herzogin von Alençon, Schwester Franz’ I.">madame d’Alanço</persName><hi rend="superscript">a</hi>) pour moyen de <index resp="Abel_Laura" key="Madrid, Friede von (1526)">paix</index> et des responces du <persName resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">roi de France</persName> dont, m<hi rend="superscript">me</hi>, combien que desia l’eusse entendu, vous mercie bien humblement, et me semble qu’on est encoires bien loings d’y parvenir, veu que lad. responce n’approiche à beacop près la demande.</p><p n="2">Quant à la prinse de <persName resp="Abel_Laura" key="Morone, Girolamo, Großkanzler des Herzogs von Mailand">Iheronime Morron</persName>, par mes lettres du 22<hi rend="superscript">e</hi> d’octobre vous en ai desia escript et averti ensemble de toutes autres nouvelles qu’avoie eu des affaires <index resp="Abel_Laura" key="Italien">d’Ytalie</index>, lesquelz sont tousiours suspens et en ung mesme estat, n’est que ier me vindrent nouvelles de <index resp="Christopher_F._Laferl" key="Tod, Fernando Francesco d’Avalos, Marchese di Pescara">la mort </index>du <persName resp="Abel_Laura" key="Pescara, Fernando Francesco d’Avalos, Marchese di, K’s General in Italien">marquis de Piscare</persName> qui estoit lieutenant general de sa m<hi rend="superscript">te</hi> aud. Ytalie. Et veult l’on dire qu’il a esté empoisonné par les <index resp="Abel_Laura" key="Venedig">Veniciens</index> dont, m<hi rend="superscript">me</hi>, consideré que l’empereur mons<hi rend="superscript">r</hi> y a perdu ung bon serviteur, suis desplaisant, car par ce est fort à craindre que lesd. affaires ne succedent de pis.</p><p n="3">Quant au legat que <persName resp="Abel_Laura" key="Klemens VII., Papst, Giulio de' Medici">le pape </persName>a envoyé devers sad. m<hi rend="superscript">te</hi>, je suis, m<hi rend="superscript">me</hi>, esté averti que, après qu’il a declairé sa charge, sad. m<hi rend="superscript">te</hi> a depesché ung sien gentilhomme, nommé <persName resp="Abel_Laura" key="Herrera, Miguel de">Herrera</persName>, que bien congnoissez devers sa s<hi rend="superscript">te</hi> avec aucuns articles, ausquelz est fort à craindre ne vouldra entendre, car je suis averti, comme sad. s<hi rend="superscript">te</hi>, les <persName resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">rois de France</persName>, <persName resp="Abel_Laura" key="Heinrich VIII., König von England">d’Angleterre</persName>, <index resp="Abel_Laura" key="Venedig">Veniciens </index>et <persName resp="Abel_Laura" key="Francesco II. Sforza, Herzog von Mailand">duc de Milan</persName> sont confederéz par ensemble et doit led. roi de France bailler 500 lances et furnir 40000 escuz par mois pour le paiement d’autres gens de guerre. Le roi d’Angleterre doit aussi furnir 25000 escuz par mois et les autres à l’avenant de leur pouoir. Parquoi, actendu ce et les grandes praticques qui regnent par tout, ne voi grosse apparance de paix et est de besoing que sad. m<hi rend="superscript">te</hi> regarde à ses affaires, affin de avec l’aide de dieu obvier aux inconveniens que à cause desd. alliances et praticques pourroient avenir.</p><p n="4">[Je suis],<hi rend="superscript">b</hi>) m<hi rend="superscript">me</hi>, tres joyeulx du <index resp="Abel_Laura" key="Heirat, K mit Isabella von Portugal">mariaige</index> de sad. m<hi rend="superscript">te</hi> avec la <persName resp="Abel_Laura" key="Isabella von Portugal, Kaiserin, Gemahlin K's">fille [de]<hi rend="superscript">c</hi>) Portugal</persName>, affin que au plaisir de dieu il puist consuir generacion. Et<hi rend="superscript">d</hi>) combien que desia en fusse averti, si vous mercie je humblement de ce que m’en avez escript, vous priant continuer à me souvent avertir de voz nouvelles, et de ma part de ce qui me surviendra ferai le semblable. Et sur ce je prie a nostre seigneur qui, m<hi rend="superscript">me</hi>, ma bonne tante, vous doint bonne vie et longue.</p><p>D’<placeName resp="Christopher_F._Laferl" key="Augsburg">Augspurg</placeName>, ce 12<hi rend="superscript">e</hi> de decembre a<hi rend="superscript">o</hi> 25.</p><p>Vostre<hi rend="superscript">e</hi>) bon et humble nepveu Ferdinandus.</p></div><div type="commentary"><p rend="Kommentar" n="1">a) B<hi rend="superscript">1</hi> <hi rend="italic">d’Alançon</hi>. </p><p rend="Kommentar">Bezieht sich auf Nr. A164, der das Datum November 26 trägt.</p><p rend="Kommentar" n="2">Der Brief F’s vom 22. Oktober hat sich nicht vorgefunden. Pescara starb vermutlich nachts vom 2. auf den 3. Dezember. Baumgarten 2, S. 468. — <persName resp="Christopher_F._Laferl" key="Herrera, Miguel de">Miguel de Herrera </persName>kam am 6. Dezember in Rom an. Die größten Schwierigkeiten bereitete die mailändische Frage. Gayangos 3, 1. S. 524 ff. Über den Inhalt seiner Artikel Baumgarten 2, S. 495.</p><p rend="Kommentar" n="4">b) Lücke. - c) in B eine Lücke, nach B<hi rend="superscript">1</hi> zu lesen: <hi rend="italic">de Portugal</hi>. - d) in B eine Lücke. Aus B<hi rend="superscript">1</hi> einzufügen: <hi rend="italic">Et</hi>. - e) von <hi rend="italic">vostre</hi> an eigenhändig.</p></div></body></text></TEI>