<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A173.</title><title type="sub"><persName role="sender">Karl</persName> an <persName role="recipient">Ferdinand</persName>, <date>1526 Jänner 10</date>, <placeName>Toledo</placeName>.</title><author>Karl</author></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2014-03-25"/>Online Edition Test: Herrscher Korrespondenz</edition></editionStmt><publicationStmt><p>Testveröffentlichung Herrscher Korrespondenz</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p><p>Document ID: <idno>A173.</idno></p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName>Karl</persName><settlement>Toledo</settlement><date>1526 Jänner 10</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Ferdinand</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-11-22T07:54:06Z</date><name>Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-11-22T07:54:08.383345Z</date><name>CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter_header"><p><hi rend="bold">A173.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Karl an Ferdinand.</hi></cell><cell><hi rend="italic">1526 Jänner 10. Toledo.</hi></cell></row></table></div><div type="regest_de"><p rend="Regest Deutsch">1. Ist zufrieden mit der Instruktion für die nach Rußland abgehenden Gesandten. Lobt Herberstein. 2. Bemerkungen über Fassung und Inhalt der Instruktion.</p></div><div type="regest_en"><p rend="Regest Englisch">1. Is pleased with the instruction for the envoy being sent to Russia. Praises Herberstein. 2. Notes on the instruction's composition and content.</p></div><div type="archive_desc"><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Graz, Herbersteinisches Archiv, Kodex 2, Lade 22. Kopie.<hi rend="superscript">1</hi>)</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 173, S. 357-358.</p></div><div type="transcription"><p n="1">Que V<hi rend="superscript">ra</hi> Ser<hi rend="superscript">tas</hi> communibus nostris oratoribus ad <persName resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Wassili III. Iwanowitsch, Großfürst von Moskau">Ruthenorum principem </persName>missis in mandatis dedit, cum nihil sit, quod in eo preterea desiderari possit, plurimum laudamus et approbamus. Placent et nobis non minus oratores ipsi cum natalibus clari tum propriis virtutibus egregiisque animi dotibus ornati, singulari ad hoc rerum gerendarum peritia praediti. Quodque alter apud quondam caesarem <persName resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Maximilian I., Kaiser">Maximilianum</persName>, dominum et avum nostrum foelicis memoriae, eodem legationis munere functus et soli huic, quod reparamus, Rutheno foederi et negotio auspex fuerit ipsaque fundamenta iecerit, ita ut nemo in eo sibi nedum non preferri, sed ne conferri quidem possit, quo fit, ut rebus hiis per V<hi rend="superscript">ram</hi> Ser<hi rend="superscript">tem</hi> tam prudenter, tam graviter et exacte consideratis et expensis non dubitemus omnia foeliciter successura.</p><p n="2">Cui itaque mandatum ad hoc nostrum ex animi sui sententia remittimus, in quo nil aliud immutavimus quam unum articulum, qui se ad instructionem referens totius mandati vim et nervum illuc conferebat, quem tamquam minus necessarium e medio toli maluimus, quam ut ob id ansam porrigi partibus investigandi nostri animi et mentis arcana, quae instructioni ad plurimum liberius inseruntur oratorumque fidei et ingenio ex rerum et negotiorum statu et variatione tractanda seorsum tutius commituntur. Alia vero, de quibus certior fieri cupit V<hi rend="superscript">ra</hi> Ser<hi rend="superscript">tas</hi>, sive cum <persName resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Sigismund I., König von Polen">Poloniae rege </persName>sive <persName resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Wassili III. Iwanowitsch, Großfürst von Moskau">Moscorum duce </persName>vel cum ipsorum altero seu confecta prius vel etiam spreta et desperata inter eos pace agenda et tractanda, omnia V<hi rend="superscript">re</hi> Ser<hi rend="superscript">tis</hi> summe prudentiae et voluntati integre reservare et commendare voluimus, ut id totum, quemadmodum utrique nostrum rebusque isthic nostris omnibus habita rei, loci et temporis ratione opportunius consultiusque fore visum fuerit, libere perpendere, dirigere, agere et perficere posset. Quod nobis aeque atque V<hi rend="superscript">re</hi> Ser<hi rend="superscript">ti</hi> iucundius gratumque erit. Et valeat V<hi rend="superscript">ra</hi> Ser<hi rend="superscript">tas</hi> quam felicissime. Datum . . .</p><p>Vester bonus frater Carolus</p><p><persName resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Prantner, Dr. Wolfgang">W. Brandner.</persName></p></div><div type="commentary"><p rend="Kommentar" n="1">Als Gesandte hatte F <persName resp="Abel_Laura" key="Herberstein, Siegmund von">Sigismund von Herberstein</persName><seg rend="italic"/> und <persName resp="Abel_Laura" key="Nogarola, Graf Leonhard">Leonhard von Nogarola</persName><seg rend="italic"/> bestellt. Auf ersteren bezieht sich K’s Bemerkung, daß er es war, der für das Bündnis mit <index resp="Abel_Laura" key="Russland">Rußland</index><seg rend="italic"/> unter Maximilian I. den Grundstein gelegt hat. Slawische Bibliothek, herausgeg. von Miklosich und Fiedler 2, S. 68 ff.</p><p rend="Kommentar" n="2">Die Aufgabe ihrer Sendung war es besonders, den Frieden zwischen Polen und Rußland zu vermitteln, um diese zwei Mächte in einen großen Bund gegen die <index resp="Abel_Laura" key="Türkenabwehr">Türken</index> zu ziehen. Die Instruktion, über die sich zwischen Herberstein und F ein eingehender Meinungsaustausch entwickelte, ist uns nicht erhalten. Die Erklärung K’s hatte eine Erweiterung der Vollmacht für die beiden Gesandten zur Folge Vgl. H. Uebersberger, S. 190 ff.</p><p rend="Kommentar" n="1">Dieser Brief konnte in <placeName resp="Abel_Laura" key="Graz">Graz</placeName> nicht aufgefunden werden. Er ist nach der von Professor Dr. Hans Uebersberger gütigst überlassenen Abschrift wiedergegeben.</p></div></body></text></TEI>