<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A178.</title><title type="sub"><persName role="sender">Ferdinand</persName> an <persName role="recipient">Margareta</persName>, <date when="1526-01-27">1526 Jänner 27</date>, <placeName>Augsburg</placeName>.</title><author>Ferdinand</author></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2014-03-25"/>Online Edition Test: Herrscher Korrespondenz</edition></editionStmt><publicationStmt><p>Testveröffentlichung Herrscher Korrespondenz</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p><p>Document ID: <idno>A178.</idno></p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName>Ferdinand</persName><settlement>Augsburg</settlement><date when="1526-01-27">1526 Jänner 27</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Margareta</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2023-01-29T18:46:36Z</date><name>Pitzer Doris</name></change><change><date>2023-01-29T18:46:37.856657Z</date><name>CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter_header"><p><hi rend="bold">A178.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Ferdinand an Margareta.</hi></cell><cell><hi rend="italic">1526 Jänner 27. Augsburg.</hi></cell></row></table></div><div type="regest_de"><p rend="Regest Deutsch">1. Erhielt Briefe Mg’s vom 19. und 20. Jänner mit der Meldung von der Krankheit, beziehungsweise vom Tode der Kgin von Dänemark. 2. Der mit Frankreich geschlossene Waffenstillstand. 3. Besserung der italienischen Verhältnisse.</p></div><div type="regest_en"><p rend="Regest Englisch">1. Has received Mg's letters dated January 19 and 20 containing word of the Queen of Denmark's illness and death. 2. The ceasefire with France. 3. Situation in Italy is improving.</p></div><div type="archive_desc"><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Brüssel, Arch. gén. Papiers de lʼÉtat et de l’Aud., vol. 93, Bl. 9. Original. Rückwärts Adresse: <hi rend="italic">A m</hi><hi rend="italic superscript">me</hi><hi rend="italic">, ma bonne tante, m</hi><hi rend="italic superscript">me</hi><hi rend="italic"> l’archiducesse d’Austrice, ducesse et contesse de Bourgoingne, regente et gouvernante etc. </hi></p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 178, S. 364-365.</p></div><div type="transcription"><p n="1">M<hi rend="superscript">me</hi>, ma bonne tante, humblement et de bon cueur à vostre bonne grace me recommande. M<hi rend="superscript">me</hi>, j'ai ce jourd’hui receu deux voz lettres des 19<hi rend="superscript">e</hi> et 20<hi rend="superscript">e</hi> de ce present mois dont par la premiere m’avertissies de <index resp="Abel_Laura" key="Gesundheit/Krankheit, Isabella von Österreich">l’extreme maladie et indisposition</index>, où estoit constituée m<hi rend="superscript">me</hi>, ma bonne seur, <persName resp="Abel_Laura" key="Isabella von Österreich, Königin von Dänemark">la roine de Dannemarcke</persName>, et par l’autre, comme elle estoit <index resp="Abel_Laura" key="Tod, Isabella von Österreich">allée à dieu</index>. Et combien que les nouvelles de sa maladie me fussent tres fort desplaisantes, si m’on[t] encoires celles de son deceps mis en si merveilleusement grant regret que plus ne seroit, mais puisqu’il a pleu à dieu en ainsi disposer, n’y voi aussi autre moyen que de prier dieu pour l’ame. J’ai, m<hi rend="superscript">me</hi>, incontinant envoyé voz lettres à m<hi rend="superscript">me</hi>, ma bonne seur, la roine de Hungrie, l’avertissant dud. trespas, et l’ai aussi fait savoir aux princes de nostre sang depardeça, affin de faire leur devoir pour l’ame. Et pour ma part en ferai le plus honnestement qu’il me sera possible.</p><p n="2">Quant à la prorogacion de la <index resp="Abel_Laura" key="Frankreich B">tresve</index> qu’avez accordé à m<hi rend="superscript">me</hi>, <persName resp="Abel_Laura" key="Luise von Savoyen, Mutter Franz‘ I., Regentin von Frankreich">la regente de France</persName>, suivant sa requeste, je vous mercie, m<hi rend="superscript">me</hi>, de vostre bon avertissement. Et touchant de la <index resp="Abel_Laura" key="Madrid, Friede von (1526)">paix</index>, par mes dernieres lettres vous ai escript tout ce qu’en savoie et depuis n’en ai eu autre chose. Mais de ce que plus m’en surviendra ne laisserai le vous incontinant faire savoir ensemble de toutes autres choses qui me surviendront, vous priant, m<hi rend="superscript">me</hi>, faire le semblable.</p><p n="3">Des affaires d’<index resp="Abel_Laura" key="Italien">Italie</index>, la dieu mercis, ilz ne sont en si mauvaise disposicion qu’on pourroit dire et sont tousiours en suspens. Les <index resp="Abel_Laura" key="Venedig">Veniciens</index> et autres qui avoient menéz praticques pour faire quelques emprinses et avec ce l’on m’a escript que pour vrai la ville de Milan devoit en brief jurer bon pour l’empereur, comme le tout estoit desia conclud et accordé. J’espere en dieu que, si les nouvelles de lad. paix continuent, ainsi qu’ai bon espoir que toutes choses succederont de mieulx. Ce que dieu par sa saincte grace doint. Et à vous, m<hi rend="superscript">me</hi>, ma bonne tante, doint bonne vie et longue. D’<placeName resp="Abel_Laura" key="Augsburg">Augspurg</placeName>, ce 27<hi rend="superscript">e</hi> de janvier a<hi rend="superscript">o</hi> 26.</p><p>Vostre<hi rend="superscript">a</hi>) bon et humble nepveu Ferdinandus.</p></div><div type="commentary"><p rend="Kommentar" n="1">Die beiden Briefe Mg’s wurden nicht vorgefunden. Isabella, die Gattin des vertriebenen Kgs <persName resp="Abel_Laura" key="Christian II. ">Christian II. </persName>von Dänemark, starb am 19. Jänner 1526.</p><p rend="Kommentar" n="2">Gemeint dürfte der am 16. Juli 1525 zu <placeName resp="Abel_Laura" key="Breda">Breda</placeName> ratifizierte Waffenstillstand sein, um den die französische Regentin durch ihren Sekretär <persName resp="Abel_Laura" key="Warti, Pierre de, Sekretär der französischen Regentin">Pierre de Wart</persName>i ersuchen ließ. Henne 4, S. 49 ff. — Der Friede war bereits damals geschlossen. Er wurde am 13. Jänner beschworen. Baumgarten 2, S. 470.</p><p rend="Kommentar" n="3">a) Von <hi rend="italic">vostre</hi> an eigenhändig.</p></div></body></text></TEI>