<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A184.</title><title type="sub"><persName role="sender">Karl</persName> an <persName role="recipient">Ferdinand</persName>, <date when="1526-02-19">1526 Februar 19</date>, <placeName>Toledo</placeName>.</title><author>Karl</author></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2014-03-25"/>Online Edition Test: Herrscher Korrespondenz</edition></editionStmt><publicationStmt><p>Testveröffentlichung Herrscher Korrespondenz</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p><p>Document ID: <idno>A184.</idno></p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName>Karl</persName><settlement>Toledo</settlement><date when="1526-02-19">1526 Februar 19</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Ferdinand</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2023-01-31T15:45:35Z</date><name>Pitzer Doris</name></change><change><date>2023-01-31T15:45:36.538886Z</date><name>CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter_header"><p><hi rend="bold">A184.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Karl an Ferdinand.</hi></cell><cell><hi rend="italic">1526 Februar 19. Toledo.</hi></cell></row></table></div><div type="regest_de"><p rend="Regest Deutsch">Bittet F, er möge den Prinzen von Oranien, den Gfen Pont de Vaux und Nicolas Perrenot, die er als seine Bevollmächtigten zur Besitzergreifung des Hgtums Burgund bestellte, unterstützen.</p></div><div type="regest_en"><p rend="Regest Englisch">Asks F to support the Prince of Orange and the Counts Pont de Vaux and Nicolas Perrenot, whom he has authorized to occupy the Duchy of Burgundy.</p></div><div type="archive_desc"><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Wien, St.-A. Hs. B. 595 I, Bl. 16—17. Kopie.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 184, S. 369-370.</p></div><div type="transcription"><p>Mon bon frere, j’ai presentement commis et deputé mon cousin, le <persName resp="Abel_Laura" key="Oranien, Philibert de Chalon, Prinz von">prince d’Oranges</persName>, le <persName resp="Abel_Laura" key="Gorrevod, Laurent de, Gf von Pont de Vaux, Oberhofmeister K’s, Marschall von Burgund">conte de Pont de-Vaulx</persName>, grand-maistre de mon hostel et marechal de Bourgoingne, et messire <persName resp="Abel_Laura" key="Granvelle, Nicolas Perrenot, Herr von">Nicolas Perrenot</persName>, mon conseillier et maistre aux requestes ordinaires, pour en mon nom prendre et accepter la possession des <index resp="Abel_Laura" key="Burgund, Herzogtum">duché de Bourgongne</index> et pays adiacens dont le <persName resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">roi de France</persName> tres-chrestien, mon bon frere, est tenu me faire restitucion selon qu’il est contenu oud. <index resp="Abel_Laura" key="Madrid, Friede von (1526)">traicté de paix</index> et que l’aurez entendu par la copie que vous ai envoyé, et pour ce qu’il pourra estre que mesd. deputéz auront affaire de vostre aide et assistence, enquoi ne fais doubte, ferez l’emploi que avez accoustumé pour mes affaires qui sont les vostres. Je vous prie ainsi le faire, quant il sera besoing et que mesd. deputéz vous en requerront, et commander à ceulx du regiment d’<placeName resp="Christopher_F._Laferl" key="Ensisheim">Anghessen </placeName>et conté de <index resp="Abel_Laura" key="Ferrette">Ferrette</index> et autres noz subjectz oud. quartier bailler et faire toute aide possible et que mestier fera à mesd. deputéz tant de gens d’artillerie que autres choses necessaires pour lad. prinse de possession et seurté des fors dud. duché aussi bien pour le present que pour l’advenir, quant besoing sera, comme prouchains bons voisins. Et sçachant que mesd. deputéz n’auront moindre reffuge et succours à vous que à moi mesmes, aussi qu’ilz vous advertiront de tout leur besoingne, ne vous tiendrai plus long propos sur ce pour ceste fois, priant etc.</p><p>A <placeName resp="Abel_Laura" key="Toledo">Toledo</placeName>, le 19<hi rend="superscript">e</hi> de febvrier a<hi rend="superscript">o</hi> 1526.</p></div><div type="commentary"><p rend="Kommentar">Gemäß einem Mandate vom 15. Februar beorderte der Kaiser Philibert von Oranien, Laurent de Gorrevod (Gfen von Pont de Vaux) und Nikolaus Granvella, mit 600 Mann von Burgund Besitz zu ergreifen. Doch verweigerte man ihnen den Eintritt in das Herzogtum ebenso wie dem Gouverneur von Artois, <persName resp="Abel_Laura" key="Croÿ, Adrien de, Herr von Beauraing, Graf von Roeulx, Vertrauter und Gesandter K's, Gouverneur von Flandern">Adrien de Croy</persName><seg rend="italic"/>. Henne 4, S. 117 f.; Ulysse Robert, Philibert de Chalón (Lettres et Documents), Paris 1902, S. 70.</p></div></body></text></TEI>