<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A187.</title><title type="sub"><persName role="sender">Ferdinand</persName> an <persName role="recipient">Karl</persName>, <date when="1526-03-20">1526 März 20</date>, <placeName>Tübingen</placeName>.</title><author>Ferdinand</author></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2014-03-25"/>Online Edition Test: Herrscher Korrespondenz</edition></editionStmt><publicationStmt><p>Testveröffentlichung Herrscher Korrespondenz</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p><p>Document ID: <idno>A187.</idno></p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName>Ferdinand</persName><settlement>Tübingen</settlement><date when="1526-03-20">1526 März 20</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Karl</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2023-01-31T15:56:12Z</date><name>Pitzer Doris</name></change><change><date>2023-01-31T15:56:14.608253Z</date><name>CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter_header"><p><hi rend="bold">A187.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Ferdinand an Karl.</hi></cell><cell><hi rend="italic">1526 März 20. Tübingen.</hi></cell></row></table></div><div type="regest_de"><p rend="Regest Deutsch">1. Empfing K’s Brief vom 9. Februar samt Friedensvertrag. 2. Erfreut über den Frieden. 3. Seine Dienstfertigkeit in den italienischen Angelegenheiten. 4. Verhandlungen mit Venedig. 5. Wahl F’s zum Römischen Kg, Konzil, Hinausschiebung des für Speier angesetzten RT’s. 6. Bereit, nach Mailand zu gehen. 7. Mailändisches Salzmonopol. 8. Salamanca. 9. Österreichischer Generallandtag.</p></div><div type="regest_en"><p rend="Regest Englisch">1. Has received K's letter dated February 9 along with the peace treaty. 2. Pleased that peace has been reached. 3. Offers his services regarding Italy. 4. Negotiations with Venice. 5. F's election to King of the Romans, Council, and postponement of the Imperial Diet in Speyer. 6. Willing to travel to Milan. 7. Milanese salt monopoly. 8. Salamanca. 9. Austrian General State Diet.</p></div><div type="archive_desc"><p rend="Archiv- und Druckvermerk">(W) Wien, St.-A. Belgica PA 7. Original. Rückwärts Adresse: <hi rend="italic">A l’empereur mons</hi><hi rend="italic superscript">r</hi><hi rend="italic">. </hi></p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">(W<hi rend="superscript">1</hi>) Ebenda, Hs. B. 597 I, S. 59—61 mit dem Datum vom 19. März. Vermutlich nach einem Konzepte, das bei der Reinschrift einige, freilich meist nicht wesentliche Änderungen erfahren hat.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 187, S. 372-375.</p></div><div type="transcription"><p n="1">Mons<hi rend="superscript">r</hi>, je me recommande tres humblement à vostre bonne grace. Mons<hi rend="superscript">r</hi>, j’ai par don <persName resp="Abel_Laura" key="Córdoba, Pedro de, Graf von Cabra, F's Oberststallmeister, Gesandter und Rat">Pedro de Cordova</persName> receu vostre lettre du 9<hi rend="superscript">e</hi> de fevrier ensemble le double du <index resp="Abel_Laura" key="Madrid, Friede von (1526)">traicté de paix</index> d’entre V<hi rend="superscript">re</hi> M<hi rend="superscript">te</hi> et le <persName resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">roi de France</persName>, duquel je rens graces à dieu et prie icellui permectre estre entretenu et observé selon sa forme et teneur, affin que ce puist estre à son service, augmentacion<hi rend="superscript">a</hi>) et bien publicque de sa religion chrestienne.</p><p n="2">Mons<hi rend="superscript">r</hi>, tant par led. <persName resp="Abel_Laura" key="Córdoba, Pedro de, Graf von Cabra, F's Oberststallmeister, Gesandter und Rat">don Pedro</persName> comme le double dud. traicté ai entendu le tout dont la joie qu’en ai receu, comme pouez croire, n’est petite, mesmement que s’est tant à vostre honneur et le grand bien que universellement s’en ensuivra, vous merciant, mons<hi rend="superscript">r</hi>, tres humblement qu’il vous a pleu me ainsi participer de tous voz affaires, de la vrai amour fraternelle qu’il vous plaist me tousiours demonstrer et de la bonne souvenance<hi rend="superscript">b</hi>) qu’il vous a pleu avoir de moi, laquelle, combien que le vouloir qu’ai à vous faire service est desia si grand que meilleur ne sauroit estre, me donne et accroist tant plus l’envie et ardeur qu’ai à y continuer de bien en mieulx.</p><p n="3">Quant à ce qu’ai fait pour les affaires d’<index resp="Abel_Laura" key="Italien">Ytalie</index>, je n’y ai fait chose que beacop plus y vouldroie faire non seullement des biens, mais jusques à y employer ma personne, car, comme vous ai, mons<hi rend="superscript">r</hi>, maintesfois escript, à vous servir n’espargnerai chose qui soit en mon pouoir. Et quant aux quatre mil pietons qu’ai entretenu sur les confins illecq, il en sera fait, comme V<hi rend="superscript">re</hi> M<hi rend="superscript">te</hi> le m’a escript.</p><p n="4">Touchant le <index resp="Abel_Laura" key="Venedig, Vertrag mit">traicté d’avec les Veniciens</index>, combien, mons<hi rend="superscript">r</hi>, que riens ne se y seroit traicté sinon à mon desaventaige et dommaige, comme assez savez, à cause qu’ilz tiengnent et occupent si grosse portion de mes pays d’<index resp="Abel_Laura" key="Österreich">Austrice</index> et quasi la meilleure part, neantmoins pour vous obeir et affin que riens ne demeure à faire, j’ai envoyé le pouoir à mes ambassadeurs, estans<hi rend="superscript">c</hi>) illecq avec<hi rend="superscript">d</hi>) les vostres, si ample qu’il n’y aura par ma faulte en riens difficulté ou dilacion, ausquelz ai aussi fait expresse ordonnance qu’ilz communicquent le tout à vosd. ambassadeurs et se y reglent et conduisent selon leur advis et conseil.</p><p n="5">De <index resp="Christopher_F._Laferl" key="F, Römischer König, Wahl">l’election de roi des Rommains </index>je suis, mons<hi rend="superscript">r</hi>, du mesmes advis de V<hi rend="superscript">re</hi> M<hi rend="superscript">te</hi> qu’est de le taire jusques en son temps, mesmes puisqu’elle ne pourroit avoir bon effect avant vostre <index resp="Abel_Laura" key="K, Kaiserkrönung">coronacion</index> que lors avec l’aide de dieu et de Vostred. M<hi rend="superscript">te</hi> j’espere se mectra à bonne execution. Et quant au <index resp="Abel_Laura" key="Konzil">consille</index>, suivant ce qui m’en escripvez l’on n’en parlera plus jusques à ce que les choses soient en train pour le pouoir mectre à effect. Et pour ce, mons<hi rend="superscript">r</hi>, que à la prochainne <index resp="Abel_Laura" key="HRR, Reichstag, Speyer (1526)">diete</index> qui se doit tenir à <placeName resp="Abel_Laura" key="Speyer">Spier</placeName> les princes qui se trouveront à icelle vouldront, comme bien est à presumer, traicter de pluiseurs choses qui ne viendroient au bien ni au propoz tant de la foi chrestienne comme de voz affaires et<hi rend="superscript">e</hi>) dont V<hi rend="superscript">re</hi> M<hi rend="superscript">te</hi> ne pourroit bonnement revocquer pour austant que de vostre consentement se seroit conclud, vous supplie, mons<hi rend="superscript">r</hi>,<hi rend="superscript">f</hi>) si tant est que bon vous semblast, vouloir rescripre au <index resp="Abel_Laura" key="HRR, Regiment">regiment de l’empire</index> les lettres telles que envoie les copies à <persName resp="Abel_Laura" key="Salinas, Martín de, Botschafter Fs bei K ">Salines</persName> pour vous bailler, affin de retarder lad. diete jusques à vostre venue pardeça que lors moyennant l’aide de dieu et les provisions que l’on y pourra faire toutes choses prendront bonne fin et conclusion,<hi rend="superscript">g</hi>) remectant toutesfois le tout à vostre bonne discretion.</p><p n="6">Quant à vostre allée en <index resp="Abel_Laura" key="Italien">Ytalie</index>, se me sont, mons<hi rend="superscript">r</hi>, les plus joyeuses nouvelles qui m’eussent sceu venir, veu le grand desir qu’ai à vous veoir et faire la reverance et pour vous y servir et faire le plus d’honneur qu’il me sera possible, ferai desmaintenant mes apprestes pour m’<index resp="Abel_Laura" key="Mailand">y</index> trouver, le mieulx empoint et accompaigné que pourrai, ainsi qu’il a pleu à V<hi rend="superscript">re</hi> M<hi rend="superscript">te</hi> m’escripre, mais je supplie à icelle que souvent m’avertisse de son partement et de ses nouvelles, affin que selon ce je me puisse de mieulx regler et que je ne face despence perdue, car, mons<hi rend="superscript">r</hi>, comme assez savez, mes affaires ne le requierent. Et quant aux lettres que V<hi rend="superscript">re</hi> M<hi rend="superscript">te</hi> m’a envoyé pour les electeurs et autres princes de l’empire pour cest affaire, je les leur ai fait tenir, ainsi qu’il vous a pleu le me mander.</p><p n="7">Touchant de la distribucion du <index resp="Abel_Laura" key="Mailand, Salz">sel de Milan</index>, j’ai, mons<hi rend="superscript">r</hi>, entendu par led. don <persName resp="Abel_Laura" key="Córdoba, Pedro de, Graf von Cabra, F's Oberststallmeister, Gesandter und Rat">Pedro de Cordova</persName> la responce qu’il vous en a pleu lui faire et la bonne affection que m’y portez dont tres humblement vous mercie.</p><p n="8">Semblablement, mons<hi rend="superscript">r</hi>, ai par led. don <persName resp="Abel_Laura" key="Córdoba, Pedro de, Graf von Cabra, F's Oberststallmeister, Gesandter und Rat">Pedro de Cordova</persName> entendu la responce et intention de V<hi rend="superscript">re</hi> M<hi rend="superscript">te</hi>, touchant les affaires du <persName resp="Abel_Laura" key="Salamanca, Gabriel de, Graf von Ortenburg, Schatzmeister Fs ">conte de Ortemburg</persName>, mon tresorier, vous suppliant avoir lui et iceulx tousjours pour recommandé comme mon bon et tres leal serviteur. Enquoi, avec<hi rend="superscript">h</hi>) que extimerai le bien qu’il vous plaira lui faire comme pour moi mesmes, me ferez tres grant honneur.</p><p n="9">Mons<hi rend="superscript">r</hi>, V<hi rend="superscript">re</hi> M<hi rend="superscript">te</hi> aura entendu ce que led. <persName resp="Abel_Laura" key="Salamanca, Gabriel de, Graf von Ortenburg, Schatzmeister Fs ">conte de Ortemburg</persName> vous a dict de <index resp="Abel_Laura" key="Generallandtag der Erblande, Augsburg, 1525/26">l’assemblée generale</index> des deputéz d’aucuns mes pays; et suivant la lettre de credence que Vostred. M<hi rend="superscript">te</hi> a baillé aud. <persName resp="Abel_Laura" key="Córdoba, Pedro de, Graf von Cabra, F's Oberststallmeister, Gesandter und Rat">don Pedro</persName> pour, selon ce que lui diroie, declairer ausd. deputéz de vostre part, je lui ai dit lad. credance au plus grant aventaige et honneur de Vostred. M<hi rend="superscript">te</hi> et de moi qu’ai peu, ce qu’il a mis à execution envers eulx, toutesfois, mons<hi rend="superscript">r</hi>, affin de tant plus induire lesd. pays à eulx regler et conduire envers moi, ainsi qu’il appartient et<hi rend="superscript">i</hi>) que de tant mieulx ils congnoissent le desir que en ce avez. Vous supplie tres humblement de encoires leur rescripre les lettres telles que vous envoie les copies, affin que tant mieulx ilz se demonstrent bons subgectz et facent leur devoir envers moi. Mons<hi rend="superscript">r</hi>,<hi rend="superscript">j</hi>) je<hi rend="superscript">k</hi>) supplie atant le createur qui vous doint bonne vie et longue.</p><p>De <placeName resp="Abel_Laura" key="Tübingen">Tubinghen</placeName>, ce 20<hi rend="superscript">e l</hi>) de mars a<hi rend="superscript">o</hi> 26.</p><p>Vostre<hi rend="superscript">m</hi>) tres humble et tres obeisant frere</p><p>Ferdinandus.</p></div><div type="commentary"><p rend="Kommentar" n="1">a) <hi rend="italic">augmentacion</hi> fehlt in W<hi rend="superscript">1</hi>.</p><p rend="Kommentar">Hingewiesen ist auf Nr. A182. Über die Dauer, bis der Inhalt des Friedensvertrages von Madrid bekannt wurde, vgl. ebendort.</p><p rend="Kommentar" n="2">b) W<hi rend="superscript">1</hi> <hi rend="italic">que en icelle avez eu.</hi></p><p rend="Kommentar" n="4">c) W<hi rend="superscript">1</hi> <hi rend="italic">qu’ai illecq.</hi> - d) W<hi rend="superscript">1</hi> fehlt <hi rend="italic">avec les vostres.</hi> </p><p rend="Kommentar">F bevollmächtigte ddo. 1526 März 15, Ehingen, seine beiden Oratoren, <persName resp="Christopher_F._Laferl" key="Angrer, Dr. Gregor, F’s Gesandter in Venedig">Doktor Gregor Angrer </persName>und <persName resp="Christopher_F._Laferl" key="Dornberg, Erasmus von">Erasmus von Dornberg</persName>, sich den Friedensverhandlungen der kaiserlichen Oratoren, <persName resp="Christopher_F._Laferl" key="Caracciolo, Marino, Kardinal, Diplomat im Dienste K's, Gouverneur von Mailand">Marino Caracciolo</persName> und <persName resp="Christopher_F._Laferl" key="Sánchez, Alfonso, K's Botschafter in Venedig">Alfonso Sanchez</persName>, mit Venedig anzuschließen, und zwar auch in dem Falle, daß die Abgeordneten des Kaisers mit Venedig ein Bündnis eingingen. Wien, St.-A. Reichsreg. Ferd. I. 1. Bl. 55.</p><p rend="Kommentar" n="5">e) <hi rend="italic">et—conclud</hi> fehlt in W<hi rend="superscript">1</hi>.	f) <hi rend="italic">mons</hi><hi rend="italic superscript">r</hi><hi rend="italic"> — semblast</hi> fehlt in W<hi rend="superscript">1</hi>	. - g) W<hi rend="superscript">1</hi> fehlt <hi rend="italic">remectant</hi> bis <hi rend="italic">discretion</hi>.</p><p rend="Kommentar">Vgl. Friedensburg, S. 49.</p><p rend="Kommentar" n="6">Vgl. Nr. A182.</p><p rend="Kommentar" n="7">Vgl. Nr. A182 [7].</p><p rend="Kommentar" n="8">h) <hi rend="italic">avec — pour</hi> fehlt in W<hi rend="superscript">1</hi>. </p><p rend="Kommentar">Vgl. Nr. A175.</p><p rend="Kommentar" n="9">i)<hi rend="italic"> et — ce avez </hi>fehlt in W<hi rend="superscript">1</hi>. - j) in W<hi rend="superscript">1</hi> <hi rend="italic">Atant</hi> etc., es fehlt <hi rend="italic">Mons</hi><hi rend="italic superscript">r</hi><hi rend="italic"> — longue</hi>. - k) <hi rend="italic">je — longue</hi> fehlt in W<hi rend="superscript">1</hi>. - l) in W<hi rend="superscript">1 </hi><hi rend="italic">19</hi><hi rend="italic superscript">e</hi>. – m) von <hi rend="italic">vostre</hi> an eigenhändig.</p><p rend="Kommentar">Über die Anteilnahme K's an den Verhandlungen des <placeName resp="Christopher_F._Laferl" key="Augsburg">Augsburg</placeName>er Generallandtages K. Mayr, Zeitschr. des Ferdinandeums, 3. Folge 38, S. 126.</p></div></body></text></TEI>