<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A191.</title><title type="sub"><persName role="sender">Ferdinand</persName> an <persName role="recipient">Margareta</persName>, <date>1526 April 19</date>, <placeName>Tübingen</placeName>.</title><author>Ferdinand</author></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2014-03-25"/>Online Edition Test: Herrscher Korrespondenz</edition></editionStmt><publicationStmt><p>Testveröffentlichung Herrscher Korrespondenz</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p><p>Document ID: <idno>A191.</idno></p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName>Ferdinand</persName><settlement>Tübingen</settlement><date>1526 April 19</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Margareta</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-11-22T07:56:06Z</date><name>Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-11-22T07:56:08.559047Z</date><name>CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter_header"><p><hi rend="bold">A191.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Ferdinand an Margareta.</hi></cell><cell><hi rend="italic">1526 April 19. Tübingen.</hi></cell></row></table></div><div type="regest_de"><p rend="Regest Deutsch">Rechtsstreit zwischen Philippe Dax und Jehan Kasselt. Rät zu friedlicher Beilegung.</p></div><div type="regest_en"><p rend="Regest Englisch">Legal dispute between Philippe Dax and Jehan Kasselt. Recommends a peaceful resolution.</p></div><div type="archive_desc"><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Brüssel, Arch. Gén. Papiers de l’État et de l'Aud. vol. 93. Bl. 11. Original mit mehreren Lücken. Rückwärts Adresse: <hi rend="italic">A m</hi><hi rend="italic superscript">me</hi><hi rend="italic">, ma bonne tante, m</hi><hi rend="italic superscript">me</hi><hi rend="italic"> l’archiducesse d’Austrice, ducesse et contesse de Bourgoingne, regente et gouvernante etc.</hi> Hiezu vermerkt ein vierfaches <hi rend="italic">Cito, citissime. </hi></p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 191, S. 381-382.</p></div><div type="transcription"><p>M<hi rend="superscript">me</hi>, ma bonne tante, humblement et de bo[n cueur à vostre bonne]<hi rend="superscript">a</hi>) grace me recommande. M<hi rend="superscript">me</hi>, le juge de la <index resp="Abel_Laura" key="HRR, Reichskammergericht">chambre imperiale</index> et deux conseil[liers] d’icelle se sont puis quelques jours trouvéz devers moi et d[e par]<hi rend="superscript">a</hi>) lad. chambre m’ont declairé et rapporté certaine cause appelat [---]<hi rend="superscript">a</hi>) entre les heritiers de feu <persName resp="Abel_Laura" key="Dax, Philipp">Philippe Dax</persName> d’une part et <persName resp="Abel_Laura" key="Kasselt, Jehan">Jehan Kasselt</persName> appellant d’autre dont m’avez, m<hi rend="superscript">me</hi>, autresfois escript, disant que non obstant que icelle cause fust à tirer pardevers eulx, comme supperieurs en cest endroit, par vostre commandement et par ceulx de la ville de <placeName resp="Abel_Laura" key="Maastricht">Trech</placeName>, ayant regard à aucuns previlleiges et libertéz que la <index resp="Abel_Laura" key="Brabant, Herzogtum">duché de Brabant </index>doit avoir, avez fait apprehendir et mectre en prison led. Jehan Kasselt appellant contre la forme de droit et les ordonnances de l’empire, surquoi le procureur dud. appellant a selon icelles requis lui administrer justice, laquelle en tel cas s’estend jusques à mectre au ban imperial lad. ville de Trecht. Neantmoins que, veu l’affaire touchoit aux pays de l’empereur mons<hi rend="superscript">r</hi> et par consequant à vous, m<hi rend="superscript">me</hi>, et à moi avant autre procedure m’en vouloint bien avertir, affin que je vous en signiffiasse et que l’on y fist telle provision qu’ilz n’eussent cause proceder selon leursd. ordonnances. Et pourtant, m<hi rend="superscript">me</hi>, que l’affaire, quelque petit qu’il soit, est de grosse importance et consequance, vous ai bien voulu avertir et prier y faire deue provision que à mon advis soubz correction de vous et de vostre conseil seroit laisser souppir la cause et que amiablement par quelque bon moyen l’on fist composer avec led. appellant et moyennant qu’il donnast caution souffisante fust retaché de prison, renunceant à toutes demandes et querelles que ci-après en ce se pourroient induire et succiter. Et pour ce, m<hi rend="superscript">me</hi>, que à grant difficulté leur ai fait sur ce oir toutes procedures par l’espace de trois sepmaines, vous supplie m’avertir de ce, en quoi vous resouldres sur ceste affaire, priant atant nostre seigneur qui vous doint, m<hi rend="superscript">me</hi>, ma bonne tante, bonne vie et longue.</p><p>De <placeName resp="Abel_Laura" key="Tübingen">Tubingen</placeName>, ce 19<hi rend="superscript">e</hi> d’avril a<hi rend="superscript">o</hi> 26.</p><p>Vostre<hi rend="superscript">b</hi>) bon et humble nepveu	Ferdinandus.</p></div><div type="commentary"><p rend="Kommentar">a) Lücke.</p><p rend="Kommentar">b) von <hi rend="italic">vostre </hi>an eigenhändig.</p></div></body></text></TEI>