<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A198.</title><title type="sub"><persName role="sender">Ferdinand</persName> an <persName role="recipient">Margareta</persName>, <date when="1526-05-20">1526 Mai 20</date>, <placeName>Speier</placeName>.</title><author>Ferdinand</author></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2014-03-25"/>Online Edition Test: Herrscher Korrespondenz</edition></editionStmt><publicationStmt><p>Testveröffentlichung Herrscher Korrespondenz</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p><p>Document ID: <idno>A198.</idno></p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName>Ferdinand</persName><settlement>Speier</settlement><date when="1526-05-20">1526 Mai 20</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Margareta</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-12-23T09:51:45Z</date><name>Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-12-23T09:51:47.478129Z</date><name>CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter_header"><p><hi rend="bold">A198.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Ferdinand an Margareta.</hi></cell><cell><hi rend="italic">1526 Mai 20. Speier.</hi></cell></row></table></div><div type="regest_de"><p rend="Regest Deutsch">1. Empfing Mg’s Brief vom 5. Mai. 2. Aufstand in Mailand. 3. Weitere fünfwöchige Prorogation in dem Prozesse von Maastricht. </p></div><div type="regest_en"><p rend="Regest Englisch">1. Has received Mg's letter dated May 5. 2. Uprising in Milan. 3. Another five-week prorogation in the trial in Maastricht.</p></div><div type="archive_desc"><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Brüssel, Arch. gén. Papiers de lʼÉtat et de lʼAud., vol. 93, Bl. 14. Original. Rückwärts Adresse: <hi rend="italic">A m</hi><hi rend="italic superscript">me</hi><hi rend="italic">, ma bonne tante, m</hi><hi rend="italic superscript">me</hi><hi rend="italic"> l’archiducesse d’Austrice, ducesse et contesse de Bourgoingne, regente et gouvernante etc. </hi></p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 198, S. 386-387.</p></div><div type="transcription"><p n="1">M<hi rend="superscript">me</hi>, ma bonne tante, humblement et de bon cueur à [vostre bonne]<hi rend="superscript">a</hi>) grace me recommande. M<hi rend="superscript">me</hi>, j’ai receu vostre lettre du 5<hi rend="superscript">e</hi> de ce mois et entendu les nouvelles y contenues dont, veu que assez bonne espace estoit que ne m’avies escript, ai esté tres joieulx et vous en mercie bien humblement, suppliant y vouloir souvent continuer, et pour ma part ferai tousiours le semblable.</p><p n="2">Quant aux nouvelles <index resp="Abel_Laura" key="Italien">d’Ytalie</index>, les affaires sont tousiours ou mesme estat, combien que ceulx de la ville de <index resp="Abel_Laura" key="Mailand">Milan</index> puis quelques jours s’estoient levéz et mis en armes contre noz gens, pour ce que à cause de la grande neccessité d’argent qu’ilz avoient vouloient sur lad. ville faire quelque composicion pour les survenir. A cause de laquelle motion nosd. gens vouloient sacquaigés lad. ville, mais l’a dieu mercis, la chose est bien appaisée et actend l’on illecq la venue de <persName resp="Abel_Laura" key="Bourbon, Karl III., Herzog von, „Connétable de Bourbon“">mons<hi rend="superscript">r</hi> de Bourbon</persName>, car de longtemps les bateaulx sont partis pour l’aller querre. S’il me survient quelque autre chose, rendrai tousiours devoir vous en incontinant participer.</p><p n="3">Touchant l’affaire de <placeName resp="Abel_Laura" key="Maastricht">Mastrecht</placeName> dont dictes, m<hi rend="superscript">me</hi>, le terme de trois sepmaines estre trop court pour pouoir traicter d’icellui, comme vous en avoie escript, j’ai de rechief suivant vostre desir obtenu prorogacion de cinq sepmaines, durant lequel temps vous prie, m<hi rend="superscript">me</hi>, y faire telle provision que plus grant mal ne s’en ensuive, car autrement la chambre imperiale y procedera plus avant. M<hi rend="superscript">me</hi>, ma bonne tante, je prie atant le createur qui vous doint bonne vie et longue.</p><p>De <placeName resp="Abel_Laura" key="Speyer">Spiere</placeName>, ce 20<hi rend="superscript">e</hi> de mai a<hi rend="superscript">o</hi> 26.</p><p>Vostre<hi rend="superscript">b</hi>) bon et humble nepveu Ferdinandus.</p></div><div type="commentary"><p rend="Kommentar" n="1">a) Lücke.</p><p rend="Kommentar">Der Brief Mg's vom 5. Mai wurde nicht aufgefunden.</p><p rend="Kommentar" n="2">Der blutige Aufstand in Mailand erfolgte am 16. Juni. Es kam auch zu Plünderungen vonseiten der schlecht bezahlten kaiserlichen Söldner, die nur mit Mühe hintangehalten werden konnten. Baumgarten 2, S. 507f.</p><p rend="Kommentar" n="3">b) von <hi rend="italic">vostre</hi> an eigenhändig.</p><p rend="Kommentar">Vgl. Nr. A191.</p></div></body></text></TEI>