<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A206.</title><title type="sub"><persName role="sender">Ferdinand</persName> an <persName role="recipient">Margareta</persName>, <date when="">1526 Juli</date>, <placeName>Speier</placeName>.</title><author>Ferdinand</author></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2014-03-25"/>Online Edition Test: Herrscher Korrespondenz</edition></editionStmt><publicationStmt><p>Testveröffentlichung Herrscher Korrespondenz</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p><p>Document ID: <idno>A206.</idno></p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName>Ferdinand</persName><settlement>Speier</settlement><date when="">1526 Juli</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Margareta</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-12-23T16:41:27Z</date><name>Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-12-23T16:41:29.371891Z</date><name>CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter_header"><p><hi rend="bold">A206.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Ferdinand an Margareta.</hi></cell><cell><hi rend="italic">1526 Juli. Speier.</hi></cell></row></table></div><div type="regest_de"><p rend="Regest Deutsch">Gf. von Königstein bietet gewisse Plätze an der Grenze von Lüttich, Frankreich und Geldern zum Kaufe an.</p></div><div type="regest_en"><p rend="Regest Englisch">Count of Königstein is selling several places on the border of Liège, France and Guelders.</p></div><div type="archive_desc"><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Brüssel, Arch. gén. Papiers de lʼÉtat et de lʼAud., vol. 93, Bl. 23. Original. Rückwärts Adresse: <hi rend="italic">A m</hi><hi rend="italic superscript">me</hi><hi rend="italic">, ma bonne tante, m</hi><hi rend="italic superscript">me</hi><hi rend="italic"> l’archiducesse d’Austrice, ducesse et contesse de Bourgoingne, regente et gouvernante etc. </hi>Rückwärts vermerkt: <hi rend="italic">Mons</hi><hi rend="italic superscript">r</hi><hi rend="italic">, archiduc. Touchant le conte de Counigstein, Rocheffort et autres partes que sont à vendre</hi>. </p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 206, S. 394-395.</p></div><div type="transcription"><p>M<hi rend="superscript">me</hi>, ma bonne tante, humblement et de bon cueur [à vostre]<hi rend="superscript">a</hi>) bonne grace me recommande. M<hi rend="superscript">me</hi>, le <persName resp="Abel_Laura" key="Königstein-Eppstein, Graf Eberhard IV. von">conte de Kunigstain</persName>, neveur et heritier [du]<hi rend="superscript">a</hi>) <persName resp="Abel_Laura" key="Rochefort, Graf ? von">conte de Rocheffort</persName>, dont tiens avez bonne congnoissance, lequel est presentement ici, m'a dit et averti, comme il est deliberé vendre les pieces, denommées ou billet ci-encloz, à cause qu’il ne veult resider ou lieu, où elles sont assises, lesquelles sont frontieres de <placeName resp="Abel_Laura" key="Liège">Liege</placeName>, <index resp="Abel_Laura" key="Frankreich">France</index> et entrée de <placeName resp="Abel_Laura" key="Geldern">Gheldres</placeName>, me disant aussi que pour l’amour, vouloir et devoir qu’il porte à l’empereur, mons<hi rend="superscript">r</hi> et frere, et à nostre <index resp="Abel_Laura" key="Habsburg">maison d’Austrice</index> et <index resp="Abel_Laura" key="Burgund, Haus">Bourgoingne</index> aimeroit mieulx que lesd. pieces fussent ez mains de sa m<hi rend="superscript">te</hi> ou d’aucun son subgect et serviteur que d’autres et qu’il vous en feroit meilleur pris que à autres. Parquoi, m<hi rend="superscript">me</hi>, consideré les dommaiges et inconveniens que ci-après pourroient avenir, si lesd. places estoient en autres mains que de sad. m<hi rend="superscript">te</hi>, par les emprinses que se pourroient faire tant du cousté de Liege que d’ailleurs, à cause que ce sont bonnes et fortes places et mesmes qu’elles ranforceroient fort <persName resp="Abel_Laura" key="Liège, monsr. de">mons<hi rend="superscript">r</hi> de Liege</persName>, si par le revoltement de lui ou ses predecesseurs se encommançoit quelque chose et dont tant plustost et plus facilement pourroient porter dommaige ausd. pays de pardela, n’ai voulu laisser vous en avertir et me semble que devez regarder de icelles acheter ou du moings, si ne le pouies faire, trouver moyen que quelcun grant-maistre de pardela, subgect et serviteur de sad. m<hi rend="superscript">te</hi>, les achete, affin qu’elles ne tumbent en autres mains et d’eviter lesd. inconveniens dont vous supplie me incontinant avertir de vostre voulenté sur ce, car led. conte de Kunigstain desire tost la savoir et d’aventaige m’a dit qu’on se garde bien que mons<hi rend="superscript">r</hi> de Liege n’en saiche à parler, car il mectroit tous les empeschemens qu’il pourroit que autre que lui les eust. Et atant, m<hi rend="superscript">me</hi>, ma bonne tante, je prie à nostre seigneur qui vous doint bonne vie et longue.</p><p>De <placeName resp="Abel_Laura" key="Speyer">Spier</placeName>, ce - - -<hi rend="superscript">b</hi>) de juillet a<hi rend="superscript">o</hi> 26.</p><p>Vostre<hi rend="superscript">c</hi>) bon et humble nepveu Ferdinandus.</p></div><div type="commentary"><p rend="Kommentar">a) Lücke.</p><p rend="Kommentar">b) nicht ausgefüllt.</p><p rend="Kommentar">c) von <hi rend="italic">vostre</hi> an eigenhändig.</p></div></body></text></TEI>