<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A214.</title><title type="sub"><persName role="sender">Ferdinand</persName> an <persName role="recipient">Margareta</persName>, <date when="1526-07-19">1526 Juli 19</date>, <placeName>Speier</placeName>.</title><author>Ferdinand</author></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2014-03-25"/>Online Edition Test: Herrscher Korrespondenz</edition></editionStmt><publicationStmt><p>Testveröffentlichung Herrscher Korrespondenz</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p><p>Document ID: <idno>A214.</idno></p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName>Ferdinand</persName><settlement>Speier</settlement><date when="1526-07-19">1526 Juli 19</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Margareta</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2023-01-31T15:48:08Z</date><name>Pitzer Doris</name></change><change><date>2023-01-31T15:48:10.232452Z</date><name>CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter_header"><p><hi rend="bold">A214.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Ferdinand an Margareta.</hi></cell><cell><hi rend="italic">1526 Juli 19. Speier.</hi></cell></row></table></div><div type="regest_de"><p rend="Regest Deutsch">Niederlage der Venezianer vor Mailand.</p></div><div type="regest_en"><p rend="Regest Englisch">The Venetians' defeat at Milan.</p></div><div type="archive_desc"><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Brüssel, Arch. gén. Papiers de l’État et de l’Aud. vol. 93, Bl. 31. Original. Vermerkt <hi rend="italic">Cito, citissime</hi>. Rückwärts Adresse: <hi rend="italic">A m</hi><hi rend="italic superscript">me</hi><hi rend="italic">, ma bonne tante, m</hi><hi rend="italic superscript">me</hi><hi rend="italic"> l’archiducesse d’Austrice, ducesse et contesse de Bourgoingne, regente et gouvernante etc. </hi>Ebenda Bibliothèque Royale de Belgique cod. 14834, Bl. 13, ziemlich gleichzeitige Kopie.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 214, S. 404-405.</p></div><div type="transcription"><p>M<hi rend="superscript">me</hi>, ma bonne tante, humblement et de bon cueur à vostre bonne grace me recommande. M<hi rend="superscript">me</hi>, depuis mes dernieres lettres me sont presentement venues les nouvelles que je tiens pour certaines de la deffecte par noz gens des Veniciens et prinse du chasteau de <index resp="Abel_Laura" key="Mailand">Milan</index>, ainsi que s’ensuit, assavoir que le samedi, 7<hi rend="superscript">e</hi> de ce present mois, lesd. <index resp="Abel_Laura" key="Venedig">Veniciens</index>, ayans deliberé entrer oud. chasteau et icellui rainctailler pour cause de l’arrivée de <persName resp="Abel_Laura" key="Bourbon, Karl III., Herzog von, „Connétable de Bourbon“">mons<hi rend="superscript">r</hi> de Bourbon</persName> qui ce mesme soir devoit entrer en la ville, noz gens, ce saichans, firent à l’endroit de la porte, par où ilz devoient entrer, une trainée et iceulx, de ce avertis, conclurent d’entrer par une autre porte, et incontinant après que nosd. gens sceurent, que lesd. Veniciens savoient de lad. trainée et affin que mons<hi rend="superscript">r</hi> de Bourbon n’eust empeschement d’entrer en lad. ville, se partirent hors d’icelle et leur donnerent telle alarme que 5000 hommes de guerre et 3000 pionniers y demeurerent. En laquelle deffecte furent prinses 15 ou 16 pieces d’artillerie et beacop de gens d’estoffe, par lesquelz nosd. gens furent avertis du signe que lesd. Veniciens avoient avec ceulx dud. chasteau pour y entrer, par le moyen de quoi a esté prins led. chasteau dont, saichant le plaisir qu’en recevries, n’ai voulu laisser vous en incontinant avertir. Et quant au duc, je ne sçai encoires, s’il s’est saulve ou non ou s’il est entré ou roch dud. chasteau, ce que toutesfois tiens que n’aura peu faire à cause du grant bruit que y estoit. J’espere brief en avoir plus amples nouvelles dont et de tout ce qui me surviendra vous avertirai incontinant, vous suppliant me faire le semblable. Et sur ce prie nostre seigneur qui, m<hi rend="superscript">me</hi>, ma bonne tante, vous doint bonne vie et longue.</p><p>De <placeName resp="Abel_Laura" key="Speyer">Spier</placeName>, ce 19<hi rend="superscript">e</hi> de juillet a<hi rend="superscript">o</hi> 26.</p><p>Vostre<hi rend="superscript">a</hi>) bon et humble nepveu Ferdinandus.</p></div><div type="commentary"><p rend="Kommentar">a) von <hi rend="italic">vostre</hi> an eigenhändig.</p><p rend="Kommentar">Über die Vorgänge vom 7. Juli vor Mailand im päpstlich-venezianischen Lager geben auch die Berichte <persName resp="Christopher_F._Laferl" key="Guicciardini, Francesco">Francesco Guicciardinis </persName>an Giberti Aufschluß. Archivio Storico Lombardo 1896, S. 276ff. Sanuto 42, 89ff.</p></div></body></text></TEI>