<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A220.</title><title type="sub"><persName role="sender">Margareta</persName> an <persName role="recipient">Ferdinand</persName>, <date when="1526-08-07">1526 August 7</date>, <placeName>Mecheln</placeName>.</title><author>Margareta</author></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2014-03-25"/>Online Edition Test: Herrscher Korrespondenz</edition></editionStmt><publicationStmt><p>Testveröffentlichung Herrscher Korrespondenz</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p><p>Document ID: <idno>A220.</idno></p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName>Margareta</persName><settlement>Mecheln</settlement><date when="1526-08-07">1526 August 7</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Ferdinand</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-12-23T16:42:54Z</date><name>Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-12-23T16:42:56.326219Z</date><name>CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter_header"><p><hi rend="bold">A220.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Margareta an Ferdinand.</hi></cell><cell><hi rend="italic">1526 August 7. Mecheln.</hi></cell></row></table></div><div type="regest_de"><p rend="Regest Deutsch">1. Empfing F’s Schreiben vom 20. Mai. Prozeß des Jehan van Kasselt. 2. Keine sicheren Nachrichten aus Italien. 3. Absendung eines Kuriers an den kaiserlichen Gesandten in Frankreich. 4. Inigo de Mendoza. 5. Prozeß der Stadt Utrecht. 6. <hi rend="spaced">[Nachschrift.]</hi> Utrecht. Empfing F’s Brief vom 16. Juli.</p></div><div type="regest_en"><p rend="Regest Englisch">1. Has received F's letter dated May 20. Jehan van Kasselt's trial. 2. No reliable news from Italy. 3. A courier has been dispatched to the imperial envoy in France. 4. Inigo de Mendoza. 5. Trial of the city of Utrecht. 6. <hi rend="spaced">[Postscript.]</hi> Utrecht. Has received F's letter dated July 16.</p></div><div type="archive_desc"><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Brüssel. Arch. gén. Papiers de lʼÉtat et de l’Aud. Vol. 93, Bl. 39—43. Teilweise kaum entzifferbares Konzept. Vermerkt: <hi rend="italic">A mons</hi><hi rend="italic superscript">r</hi><hi rend="italic"> l’archiduc du 7</hi><hi rend="italic superscript">me</hi><hi rend="italic"> d’aoust, l’an 26.</hi> Von anderer Hand: <hi rend="italic">Sur le fait de Jehan van Kesselt, sur la rompture des Veneciens et de l’appellation d’Utrecht aussi de leur ...</hi></p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 220, S. 426-429.</p></div><div type="transcription"><p n="1">Mons<hi rend="superscript">r</hi>, mon bon nepveu, puisque m’avez escript par lettres du 20<hi rend="superscript">me</hi> de mai que eussiez dressé en la <index resp="Abel_Laura" key="HRR, Reichskammergericht">chambre imperialle</index> prorogation des<hi rend="superscript">a</hi>) cincq sepmains du jour acordé, pendant lequel <persName resp="Abel_Laura" key="Kasselt, Jehan">Jehan van Kesselt</persName> se devroit declairer et acorder à sa partie,<hi rend="superscript">b</hi>) combien que la chambre ne soit fondé<hi rend="superscript">c</hi>) donner à l’occasion<hi rend="superscript">c</hi>) de la presence dud. van Kesselt, procedant contre lesd. de <placeName resp="Abel_Laura" key="Maastricht">Mastricht</placeName> ne autres, actendu le privilege des <persName resp="Abel_Laura" key="Lothringen, Herzöge von">ducz<hi rend="superscript">c</hi>) de Lotrech</persName><hi rend="superscript">c</hi>) et de reelles seigneuries <placeName resp="Abel_Laura" key="Outremeuse (Liège)">d’Oultremeuze</placeName> et de leur vassaulx et subgectz esd. pays, jusques oires paisiblemant observées.<hi rend="superscript">c</hi>) Et neantmoins pour eviter toutes requestes j’ai<hi rend="superscript">d</hi>) dressée que led. van Kesselt apellant<hi rend="superscript">c</hi>) et sa partie<hi rend="superscript">e</hi>) - - - se sont anulz par submission<hi rend="superscript">f</hi>) et que led. van Kesselt delivre de prison et sa partie escript que leur franck-arbitre ont renoncié à leurs procedures en lad. chambre imperiale et renvoyer leurs procureurs, comme pourrez veoir par leurs lettres à lesd. procureurs, lesquelles je vous anvoie avec cestes,<hi rend="superscript">g</hi>) et vous prie pour honneur de l’empereur les faire envoyer ausd. procureurs. Et si la chambre voulsist dire que desd. renonciations<hi rend="superscript">h</hi>) ou revocacions, comme faire appartient par actes et instructions de notaires faméz et cogneuz ou par lettres patentes soubz quelque scel autentique, en ce caz vous prie faire actendre ausd. parties six sepmaines ou deux mois du jour pour i- - -<hi rend="superscript">i</hi>) led. temps passer plus au plus r- - -,<hi rend="superscript">i</hi>) prendant<hi rend="superscript">c</hi>) notaires<hi rend="superscript">c</hi>) ou quelque cort de justice à quoi n’aura faulte. Et si la chambre ne voulsist consentir aud. temps de six sepmaines, deux mois ou autres termes raisonnables, en ce caz et autrement<hi rend="superscript">c</hi>) n’en y pourrez faire exhiber la copie autentique, soubsignée de l’audiencier, à passer en la chancellerie de l’empereur de l- - -<hi rend="superscript">i</hi>) desd. parties de leur [- - -]<hi rend="superscript">j</hi>) des lettres patentes à leur p- - -<hi rend="superscript">i</hi>) de la r- - -<hi rend="superscript">i</hi>) de leur p- - -<hi rend="superscript">i</hi>) en lad. chambre imperialle et de la livrance dud. van Kesselt, et vous prie, mons<hi rend="superscript">r</hi>, faire faire lad. diligence avec<hi rend="superscript">c</hi>) l’appoinctement<hi rend="superscript">c</hi>) desd. sepmaines que sera, comme je le tiens, environ le 14<hi rend="superscript">e</hi> de ce prochain, et m’adviserez de ce que fait en avez.</p><p n="2">Mons<hi rend="superscript">r</hi>, puis voz dernieres lettres j’ai en desiré nouvelles de la rupture des <index resp="Abel_Laura" key="Venedig">Veniciens</index> dont m’escripvez, mais jusques ores je n’ai eu certeneté de la prinse du chastel ne du <persName resp="Abel_Laura" key="Francesco II. Sforza, Herzog von Mailand">Moro</persName>, bien que le jourd’hui le maistre des postes eust lettre d’ung sien commis en <placeName resp="Abel_Laura" key="Trient">Trente</placeName> que le chastel et led. Moro fussent es mains de nostre cousin, <persName resp="Abel_Laura" key="Bourbon, Karl III., Herzog von, „Connétable de Bourbon“">mons<hi rend="superscript">r</hi> de Bourbon</persName>, et que 3000 <index resp="Abel_Laura" key="Deutsche">Allemans</index>, retenuz par le <persName resp="Abel_Laura" key="Klemens VII., Papst, Giulio de' Medici">pape</persName>, s’en feussent renduz aud. de Bourbon. Je vous prie m’avertir de ce que en avez entendu, en quoi je m’assurereai, et si messire <persName resp="Abel_Laura" key="Frundsberg, Georg von, kaiserlicher Landsknechtsführer">Jeorge de Vrangperg</persName> est tiré, compaignié de gens à pie, est alé vers led. de Bourbon. <index resp="Abel_Laura" key="Frankreich">Les François</index> que au paravant la nouvelle de la deffaite des Veniciens et Papalistes s’estoient assailliz à leur frontiere vers ces pays, lad. rompture entendue, se sont retournéz, ne sçai, comme aucuns le dient, s’ilz eussent eu meilleures nouvelles, s’ilz eussent emprins sur cesd. pays.</p><p n="3">Puis mes dernieres lettres je n’ai riens oi de l’empereur. Ung courier, lequel j’ai envoyé vers nostre ambassadeur en <index resp="Abel_Laura" key="Frankreich">France</index>, est passé vers mond. s<hi rend="superscript">r</hi> que me fait esperer qu’il me rapportera certenité de son estat et de sa intention dont en ce caz je vous adviserai.</p><p n="4">Le <persName resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">roi de France</persName> ait consenti à don <persName resp="Abel_Laura" key="Mendoza, Iñigo de, K’s Botschafter in England">Inigo de Mendoça</persName> passer en Angleterre. J’ai sceu que les gens de guerre de la frontiere de pardeça, ayant entendu que led. don Inigo prendra son chemin pour passer par moi, l’ont arresté et remené vers le roi dont j’ai fait adviser le <persName resp="Abel_Laura" key="Heinrich VIII., König von England">roi d’Angleterre</persName>.</p><p n="5">Mons<hi rend="superscript">r</hi>, je vous tiens averti que <placeName resp="Abel_Laura" key="Utrecht">ceulx d’Utrecht</placeName>, ayant appellé à la <index resp="Abel_Laura" key="HRR, Reichskammergericht">chambre imperialle</index> d’une pension<hi rend="superscript">k</hi>) à la justice expediée au conseil de l’empereur au reboutement desd. d’Utrecht. Lesquelz sur<hi rend="superscript">l</hi>) - - -, comme aures [- - -]<hi rend="superscript">m</hi>) faire festoyer certaines t- - -,<hi rend="superscript">l</hi>) en l- - -<hi rend="superscript">l</hi>) ne tienent [- - -]<hi rend="superscript">m</hi>) et territoire de <placeName resp="Abel_Laura" key="Holland">Hollande</placeName> et les environs<hi rend="superscript">k</hi>) aud. Utrecht ou l- - -<hi rend="superscript">l</hi>) et comme le feustil de lad. chambre imperialle ait obtenu et fait executer certaines inhibitions et à la p- - -<hi rend="superscript">l</hi>) du <persName resp="Abel_Laura" key="Hoogstraten, Anton von Lalaing, 1. Graf von, Statthalter von Holland und Seeland">conte de Hoochstrate</persName> lieutenant que au p- - -<hi rend="superscript">l</hi>) de l’empereur oud. pays de Hollande. Et combien que par raison j’eusse pour faire constituer l’aperture presente et le chastier, toutesvoies pour honneur de l’empereur et de vous, son lieutenant, preposant<hi rend="superscript">k</hi>) je lui postpose. Mais je vous prie que dressez que lui ne use plus de semblables pressions<hi rend="superscript">k</hi>)<hi rend="superscript">n</hi>) en lad. chambre contre les subgectz et pays depardeça qui sont exemptz et sont en caz de destruction de justice. Autrement<hi rend="superscript">k</hi>) pour la conservation des privileges desd. pays je ne pourroie plus dissimuler d’y remedier que j’ai envie<hi rend="superscript">k</hi>) mieulx eviter.<hi rend="superscript">k</hi>) Nouvellement et puis briefs jours m’ont iceulx de la cité et du buz s- - -<hi rend="superscript">l</hi>) d’Utrecht, continuans en leur mauvais propoz, usans de voulenté j- - -<hi rend="superscript">o</hi>) et à mon armée<hi rend="superscript">p</hi>) se sont temerairement avancéz de entrer en Hollande et sur certes fors dud. pays, notamment apartenant à l’empereur, et dont n’est [- - -]<hi rend="superscript">p</hi>) se sont romper une digue à ce meinent, de laquelle ilz ont invadé un quartier de pays et l- - -<hi rend="superscript">p</hi>) plus que de 50000 florins au grand desestime vont à mesprisement, contempnation de l’empereur. A cause de quoi pour la conservation de la haulteur et honneur de mond. s<hi rend="superscript">r</hi> et pour en lever cités semblables meprises, j’ai par advis de conseil à grande deliberation feit sister et mettre es mains de sa m<hi rend="superscript">te</hi> tous les biens temporaulx desd. d’Utrecht<hi rend="superscript">p</hi>) que se trouveront pardeça soubz son obeissance et<hi rend="superscript">o</hi>) - - - en faire aud. ma- - -<hi rend="superscript">o</hi>) l- - -<hi rend="superscript">o</hi>) jusques à ce que lesd. d’Utrecht<hi rend="superscript">p</hi>) avoient rompu l’empereur et ses subgects chacun en son c- - -<hi rend="superscript">o</hi>) dont je vous advise a- - -,<hi rend="superscript">o</hi>) si ceulx d’Utrecht m’en escripront leur tout et que ce seroit à a- - -,<hi rend="superscript">o</hi>) en feussent doleance. Et vous prie prevoir et pourvoie que la chambre ne s’en megarde ou donne provision à laquelle, s’ilz la deussent, ilz ne tenoient obeissance. Et pouvez ou en dessusd. certiffier à lad. chambre que, si ceulx d’Utrech se veullent mettre à la raison et donner led. provision de justice contre la - - -<hi rend="superscript">o</hi>) de l’empereur, que l’on leur c- - -<hi rend="superscript">o</hi>) et leur fera la justice. Atant mons<hi rend="superscript">r</hi> etc.</p><p>De <placeName resp="Abel_Laura" key="Mechelen/Malines">Malines</placeName>, 7<hi rend="superscript">e</hi> jour aoust a<hi rend="superscript">o</hi> 26.</p><p><hi rend="italic">[Nachschrift.]</hi> 6] Mons<hi rend="superscript">r</hi>, par homme present que j’envoi bref vers vous je vous ferai plus au plain informer de l’abuze et outroie de <placeName resp="Abel_Laura" key="Utrecht">ceulx d’Utrecht</placeName> et comme ilz ont fait romptu d’une dile<hi rend="superscript">p</hi>) que l’empereur avoie ordonné estre fait en <placeName resp="Abel_Laura" key="Holland">Hollande</placeName> pour la preservation de ses subgectz d’embas, et aussi vous donner responce à ce que par voz lettres du 16<hi rend="superscript">e</hi> de jullet avez escript de vostre desir et affection et bon vouloir que aviez au secours de l’empereur en <index resp="Abel_Laura" key="Italien">Ytalye</index> en vostre personne.</p></div><div type="commentary"><p rend="Kommentar" n="1">a) <hi rend="italic">des — sepmaines</hi> am Rande hinzugefügt. - b) gestrichen <hi rend="italic">et que lad</hi>. <hi rend="italic">chambre imperialle procedera contre ceulx de Mastricht et aultres.</hi> - c) Lesung unsicher. - d) gestrichen <hi rend="italic">fait faire dilligence icelle.</hi> - e) das folgende Wort unleserlich. - f) gestrichen <hi rend="italic">et ai fait delivrer le Jehan van Kesselt.</hi> - g) gestrichen <hi rend="italic">et la copie des autentique des lettres patentes passées en la chancellerie de vostred.</hi> - h) gestrichen <hi rend="italic">ne souffissent.</hi> - i) unleserliches Wort. - j) Lücke.</p><p rend="Kommentar">Gemeint ist Nr. A198.</p><p rend="Kommentar" n="2">Die Übergabe des Kastells von Mailand an Bourbon war bereits am 24. Juli erfolgt. Die Vertragsbedingungen finden sich bei Gayangos 3<hi rend="superscript">1</hi>, S. 806 f. Um den 10. August herum kam die Nachricht von der Einnahme der Burg Mailands durch einen Kurier Bourbons nach Granada. Villa, S. 331. </p><p rend="Kommentar" n="5">k) Lesung unsicher. - l) folgt unleserliches Wort. - m) Lücke. - n) gestrichen<hi rend="italic"> ou executions</hi>. - o) folgt ein unleserliches Wort. - p) Lesung unsicher.</p></div></body></text></TEI>