<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A222.</title><title type="sub"><persName role="sender">Ferdinand</persName> an <persName role="recipient">Margareta</persName>, <date when="1526-08-10">1526 August 10</date>, <placeName>Speier</placeName>.</title><author>Ferdinand</author></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2014-03-25"/>Online Edition Test: Herrscher Korrespondenz</edition></editionStmt><publicationStmt><p>Testveröffentlichung Herrscher Korrespondenz</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p><p>Document ID: <idno>A222.</idno></p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName>Ferdinand</persName><settlement>Speier</settlement><date when="1526-08-10">1526 August 10</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Margareta</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2023-01-31T15:59:37Z</date><name>Pitzer Doris</name></change><change><date>2023-01-31T15:59:39.03314Z</date><name>CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter_header"><p><hi rend="bold">A222.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Ferdinand an Margareta.</hi></cell><cell><hi rend="italic">1526 August 10. Speier.</hi></cell></row></table></div><div type="regest_de"><p rend="Regest Deutsch">1. Nachrichten aus Mailand. 2. Ausbreitung und Gehaben der Lutheraner. K’s Ankunft im Reich notwendig.</p></div><div type="regest_en"><p rend="Regest Englisch">1. News from Milan. 2. The Lutherans are growing in number; their behavior. K must come to the empire.</p></div><div type="archive_desc"><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Brüssel, Arch. gén. Papiers de l’État et de lʼAud., vol. 93, Bl. 45. Original, dessen Ecke rechts oben abgerissen ist. Rückwärts Adresse: <hi rend="italic">A m</hi><hi rend="italic superscript">me</hi><hi rend="italic">, ma bonne tante, m</hi><hi rend="italic superscript">me</hi><hi rend="italic"> l’archiducesse d’Austrice, ducesse et contesse de Bourgoingne, regente et gouvernante etc. </hi></p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 222, S. 432-433.</p></div><div type="transcription"><p n="1">M<hi rend="superscript">me</hi>, ma bonne tante, depuis mes au - - -<hi rend="superscript">a</hi>) entendu, comme <persName resp="Christopher_F._Laferl" key="Francesco II. Sforza, Herzog von Mailand">le duc </persName>de <index resp="Christopher_F._Laferl" key="Mailand">Milan</index> avec ceulx qui - - -<hi rend="superscript">a</hi>) est par appointement parti hors du chasteau. J’en - - - nt<hi rend="superscript">a</hi>) - - -<hi rend="superscript">a</hi>) divers propos que je ne sçai, auquel m’arester, mais - - -<hi rend="superscript">a</hi>) en puis je parcevoir que les affaires sont en bien grant dang[ier] de tumber à ruine, au desaventaige et deshonneur de l’empereur, mons<hi rend="superscript">r</hi> et frere.</p><p n="2">Et semblablement la <index resp="Abel_Laura" key="Lutheraner">secte de Lutter</index> s’estang si tres avant en mal que, si dieu n’y met remede, nostre foi chrestienne ne fut oncques en si grant peril de tumber à ruine et desolacion qu’elle est presentement, car le <persName resp="Abel_Laura" key="Johann, der Beständige, Herzog von Sachsen, Kurfürst">duc de Saxen</persName> et <persName resp="Abel_Laura" key="Philipp von Hessen, Landgraf (1518-1567) ">lantgrave von Essen</persName> ensemble tous leurs serviteurs sont ici, mengeant char vendredi, samedi et vigilles sans porter honneur ni reverance à dieu, nostre dame, ni aux sainctz et ont prescheurs avec eulx qui journellement par leurs sermons seduisent beaucop de monde à leur secte. Et certes je voi le peril tres grant qu’il est plus tost à croire que lad. secte s’espanchera par tout le monde que autrement et mesmes aux pays depardela, comme sçavez par experience, le feug y seroit tost allumé plus avant qu’il n’est, car je ne voi moyen quelconque de fere cesser les deux princes susd. ni de pourveoir à tous les autres affaires, si ce n’est par la briefve venue pardeça de sa m<hi rend="superscript">te</hi>, laquelle, m<hi rend="superscript">me</hi>, comme bonne et catholicque princesse, devez pourchasser envers sad. m<hi rend="superscript">te</hi> le plus que pourrez. Pour ma part je y ai fait tout ce que à moi possible a esté et ferai encoires ci-après. Et sur ce je prie à nostre seigneur qui, m<hi rend="superscript">me</hi>, ma bonne tante, doint bonne vie et longue.</p><p>De <placeName resp="Abel_Laura" key="Speyer">Spier</placeName>, ce 10<hi rend="superscript">e</hi> d'aoust a<hi rend="superscript">o</hi> 26.</p><p>Vostre<hi rend="superscript">b</hi>) bon et humble nepveu Ferdinandus.</p></div><div type="commentary"><p rend="Kommentar" n="1">a) Lücke.</p><p rend="Kommentar">Vgl. Nr. A221.</p><p rend="Kommentar" n="2">b) von <hi rend="italic">vostre</hi> an eigenhändig</p><p rend="Kommentar">Landgf. Philipp von Hessen war begleitet von seinem Prediger <persName resp="Abel_Laura" key="Krafft, Adam, Prediger des Landgrafen Philipp von Hessen">Adam Krafft</persName>, der täglich in der Herberge Philipps die evangelische Lehre verkünden mußte. Ähnlich verfuhr Kf. Johann von Sachsen. Beide Fürsten trugen auch mit Absichtlichkeit die Verletzung des Fastengebotes zur Schau. Ihrem Beispiel folgte auch der <persName resp="Abel_Laura" key="Baden, Markgraf Philipp von">Markgf. von Baden</persName>. Die öffentlichen Predigten zogen tatsächlich eine große Menge Volkes an. Friedensburg, Speier, S. 299 ff.</p></div></body></text></TEI>