<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A231.</title><title type="sub"><persName role="sender">Margareta</persName> an <persName role="recipient">Ferdinand</persName>, <date>1526 September 7</date>, <placeName>Bergh</placeName>.</title><author>Margareta</author></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2014-03-25"/>Online Edition Test: Herrscher Korrespondenz</edition></editionStmt><publicationStmt><p>Testveröffentlichung Herrscher Korrespondenz</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p><p>Document ID: <idno>A231.</idno></p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName>Margareta</persName><settlement>Bergh</settlement><date>1526 September 7</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Ferdinand</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-11-18T17:01:50Z</date><name>Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-11-18T17:01:52.574765Z</date><name>CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter_header"><p><hi rend="bold">A231.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Margareta an Ferdinand.</hi></cell><cell><hi rend="italic">1526 September 7. Bergh.</hi></cell></row></table></div><div type="regest_de"><p rend="Regest Deutsch">1. Beförderung Presingers und des ungarischen Kuriers nach Spanien. 2. RT zu Speier. 3. Bezieht sich auf ihre Erklärungen an Hemricourt. 4. Empfing Briefe von Nicolas Perrenot. Nachrichten über Italien. 5. Haltung des Kgs von Frankreich. Dessen Erklärungen. 6. Inigo de Mendoza. 7. Italienische Verhältnisse. 8. K in Spanien. 9. Hindernisse der Post in Frankreich. 10. Kaiserfreundliche Erklärung des Hgs von Lothringen. 11. Nachrichtendienst. 12. Kg. von Dänemark. 13. Haltung der niederländischen Stände. 4. <hi rend="spaced">[Nachschrift.]</hi> Tod des Hgs von Sessa.</p></div><div type="regest_en"><p rend="Regest Englisch">1. Presinger's and the Hungarian courier's carriage to Spain. 2. Imperial Diet in Speyer. 3. Refers to her statements made to Hemricourt. 4. Has received letters from Nicolas Perrenot. News on Italy. 5. The King of France's position. His declarations. 6. Inigo de Mendoza. 7. Situation in Italy. 8. K in Italy. 9. Impediments to the postal service in France. 10. The Duke of Lorraine has made statements friendly to the Emperor. 11. Intelligence service. 12. King of Denmark. 13. The Dutch Estates' position. 4. <hi rend="spaced">[Postscript.]</hi> 4. The Duke of Sessa's death.</p></div><div type="archive_desc"><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Brüssel, Arch. gén. Papiers de l’État et de lʼAud., vol. 93, Bl. 53—57. Schwer leserliches Konzept mit dem Vermerk: <hi rend="italic">A mons</hi><hi rend="italic superscript">r</hi><hi rend="italic">.</hi></p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 231, S. 438-443.</p></div><div type="transcription"><p n="1">Mons<hi rend="superscript">r</hi>, mon bon nepveu, j’ai receu voz lettres par <persName resp="Abel_Laura" key="Ballieu (Ballieul), ungarischer Kurier">Bailleul</persName><hi rend="superscript">a</hi>), serviteur de la roine de Unguerye, et aultres par vostre <persName resp="Abel_Laura" key="Presinger, F’s pannetier, gesandt an K">pannetier Presingher</persName> et oi ce que de vostre part il m’a dit. Et<hi rend="superscript">b</hi>) pour ce que l’on ne laisse nulz sortir de <index resp="Abel_Laura" key="Frankreich">France</index> et que la passage par <index resp="Abel_Laura" key="England">Angleterre</index> n’est seur que je vouldroie, les ai tous deux fait adresser au rentneur<hi rend="superscript">a</hi>) de <placeName resp="Abel_Laura" key="Zeeland">Zellande</placeName> pour leur passage par la mer, saichant que plusieurs navires, bien esquippées, feissent prestes à partir et n’attendissent que le vent, et si ai escript par led. Pressingher à l’empereur à leur intencion et l’averti, comme de tout temps j’ai fait du bon vouloir et debvoir que avez necessaire es affaires de sa m<hi rend="superscript">te</hi>.</p><p n="2">Mons<hi rend="superscript">r</hi>,<hi rend="superscript">c</hi>) j’ai entendu de <persName resp="Abel_Laura" key="Presinger, F’s pannetier, gesandt an K">Presingher</persName> vostre besongnie à la <index resp="Abel_Laura" key="HRR, Reichstag, Speyer (1526)">journée imperialle</index> et le service que y avez fait à l’empereur, que je trouve singulierement bien, et suis certaine qu’il vous en seroit grande grace.</p><p n="3">Mons<hi rend="superscript">r</hi>, j’ai<hi rend="superscript">d</hi>) premierement declairé à vostre maistre d’ostel <persName resp="Abel_Laura" key="Hemricourt, Henri de, Hofmeister Fs ">Emmericourt</persName> l’estat, oùquel je suis depardeça, par lequel vous aviez bien peu entendre que en moi ne feust, comme ancores n’est, furnir à leur desir, à quoi j’ai grand regret cognoistre, comme le me aviez escript, le service que desia avez et eussiez peu faire à l’empereur ou il vous<hi rend="superscript">a</hi>) convient tous conformer au possible et faire ce que en vous est, comme je sai, que le ferez et jusques ores l’avez fait.</p><p n="4">Mons<hi rend="superscript">r</hi>, j’ai puis trois jours de ce receu lettres du mons<hi rend="superscript">r</hi> <persName resp="Abel_Laura" key="Granvelle, Nicolas Perrenot, Herr von">Nicolas Perrenot</persName>, ambassadeur de l’empereur en <index resp="Abel_Laura" key="Frankreich">France</index>, du 24<hi rend="superscript">e</hi> d’aoust, escriptes à <placeName resp="Abel_Laura" key="Amboise">Amboise</placeName>, et copie des lettres que l’empereur lui avoit escript de <placeName resp="Abel_Laura" key="Granada">Granade</placeName> du 16 de juillet de son intencion sur ce que le <persName resp="Abel_Laura" key="Lannoy, Charles de, Vizekönig von Neapel">viceroi de Naples</persName> lui avoit repeté de l’intencion du <persName resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">roi de France</persName>, aussi copie d’une lettre que <persName resp="Abel_Laura" key="Hurtado (de Mendoza), Lope, Gesandter K’s">Lopez de Hurtado</persName>, ambassadeur de mond. s<hi rend="superscript">r</hi> en <placeName resp="Abel_Laura" key="Savoyen">Savoye</placeName>, avoit escript aud. Perrenot, conforme aux novelles que avoie eu de <index resp="Abel_Laura" key="Burgund">Bourgoigne</index> de la rompture de 5 ou 6000 <placeName resp="Abel_Laura" key="Florenz">Florentins</placeName> et <index resp="Abel_Laura" key="Päpstliche Truppen">Papalistes</index> devant la cité de <placeName resp="Abel_Laura" key="Siena">Senis</placeName>, et quant au <persName resp="Abel_Laura" key="Francesco II. Sforza, Herzog von Mailand">duc<hi rend="superscript">e</hi>) de Mylan</persName>, que, rompant l’appoinctement qu’il ait fait avec <persName resp="Abel_Laura" key="Bourbon, Karl III., Herzog von, „Connétable de Bourbon“">mons<hi rend="superscript">r</hi> de Bourbon</persName> de demeurer avec lui au service de l’empereur, il se feist tirer vers <index resp="Abel_Laura" key="Venedig">les Veneciens</index> et que mons<hi rend="superscript">r</hi> de Bourbon à ceste cause lui eust denié lui delivrer la ville de <placeName resp="Abel_Laura" key="Como">Come</placeName> que par le traicté<hi rend="superscript">f</hi>) il lui avoit acordé selon le plaisir de sa m<hi rend="superscript">te</hi>.</p><p n="5">Et<hi rend="superscript">g</hi>) quant au surplus, tout ainsi que le <persName resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">roi de France</persName> par le <persName resp="Abel_Laura" key="Lannoy, Charles de, Vizekönig von Neapel">viceroi de Naples</persName> avoit fait porter plusieurs belles parolles à l’empereur de desir qu’il avoit à l’entretenement <index resp="Abel_Laura" key="Frankreich B">d’armistice</index> avec lui, l’empereur de sa part en a avant<hi rend="superscript">h</hi>) escript à son ambassadeur pour le dire au roi et à <persName resp="Abel_Laura" key="Luise von Savoyen, Mutter Franz‘ I., Regentin von Frankreich">sa mere</persName> et sans soi declairer au principal ne dira, s’il accepte ou reffuse les offres du roi,<hi rend="superscript">i</hi>) à mander à sond. ambassadeur lui dira que, quant il lui envoyera ambassadeur, ayant pouoir du besoingnier, comme requiz est; en tel caz on anvoyera<hi rend="superscript">j</hi>) pouvoir à sond. ambassadeur que est vers lui, qu’il loiera voilles et que de sa part il se rendra raison et entendra à faire ce que sera convenable à l’honneur et service de dieu, au bien de la <index resp="Abel_Laura" key="Christenheit">chrestieneté</index> et d’entre eulx, ce que led. ambassadeur a declairé au roi et sad. mere que tous deux de pour ce<hi rend="superscript">h</hi>) face se sont d’armistiz contens, veant joieulx de ceste responce. Et neantmoins n’ont ilz jusques ores envoyé novel ambassadeur vers l’empereur avec pouoir<hi rend="superscript">k</hi>) à leur ambassadeur que la est que<hi rend="superscript">l</hi>) si tiengnent ilz propos, que faire le veillent.<hi rend="superscript">m</hi>) Et à la foiz dient ilz que leur ambassadeur ait pouoir et oultre<hi rend="superscript">n</hi>) ce est sond.<hi rend="superscript">h</hi>) simulation<hi rend="superscript">h</hi>) et frivolles excuses et ilz menent<hi rend="superscript">h</hi>) nostre ambassadeur 5 ou 6 sepmaines sans lui vouloir permettre despescher courrier vers l’empereur ni vers moi, disans qu’ilz vouloient premiers parler à lui au long et de chose d’importance. Et m’a vostred. ambassadeur anvoyé les lettres que<hi rend="superscript">o</hi>) - - - par l’adresse du <persName resp="Abel_Laura" key="Bourbon, Karl IV. von, Herzog von Vendôme">duc de Vendosme</persName>, tendant par ce moyen recevoir les lettres de <persName resp="Abel_Laura" key="Luxembourg, Marie de, Gräfin von Vendôme">la ducesse, sa mere</persName>, que je feiz accepter,<hi rend="superscript">h</hi>) pour ce que l’on ne me rend mon courrier<hi rend="superscript">h</hi>) de <placeName resp="Abel_Laura" key="Charolais">Charolays</placeName><hi rend="superscript">h</hi>) selon le <placeName resp="Abel_Laura" key="Tordesillas">Tour de Cilles</placeName>,<hi rend="superscript">h</hi>) lequel de mon cousté je ne veul innover. Il<hi rend="superscript">p</hi>) m’escript plus avant que le courrier que apporte les lettres de l’empereur feust detenu trois jours à Bayonne et mené de la en court en longueur. </p><p n="6">Quant don <persName resp="Abel_Laura" key="Mendoza, Iñigo de, K’s Botschafter in England">Inigo de Mendoça</persName>, envoyé de l’empereur pour ambassadeur <index resp="Abel_Laura" key="England">en Angleterre</index>, ait<hi rend="superscript">q</hi>)<hi rend="superscript"> </hi>nagueres passé parlé <persName resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">roi de France</persName> et qu’il lui feist dire qu’il y pourra souvent aler et que ce neantmoins a, il ait esté arresté en <index resp="Abel_Laura" key="Frankreich">France</index> et soit mené et detenu en quelque lieu secret dont le roi, <persName resp="Abel_Laura" key="Luise von Savoyen, Mutter Franz‘ I., Regentin von Frankreich">la regente</persName> et ceulx de leur conseil dient ne riens savoir et neantmoins entens je qu’il soit au chastel d’<placeName resp="Laferl_Christopher" key="Arques-la-Bataille">Argues </placeName>en <ref resp="Laferl_Christopher" target="#note_39">Normande</ref><note place="comment" resp="Laferl_Christopher" xml:id="note_39"><date when="2018-06-19T18:33:00Z"/>Normandie (Frankreich)</note> que est gueres oultroie <index resp="Abel_Laura" key="Frankreich">aux François</index> et gueres retardement au service de l’empereur et de ses affaires avec le <persName resp="Abel_Laura" key="Heinrich VIII., König von England">roi d’Angleterre</persName>.</p><p n="7">Les ambassadeurs <persName resp="Abel_Laura" key="Klemens VII., Papst, Giulio de' Medici">du pape</persName> et des <index resp="Abel_Laura" key="Venedig">Veniciens</index> pressent fort importunement le <persName resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">roi de France</persName> d’envoyer secours en <index resp="Abel_Laura" key="Italien">Ytalye</index> et<hi rend="superscript">r</hi>) s’ennoyent de la longueur que <index resp="Abel_Laura" key="Frankreich">les François</index> y tiennent et le roi et les siens se laissent<hi rend="superscript">s</hi>) de l’importunité desd. ambassadeurs et semble au<hi rend="superscript">s</hi>) - - - que à la longueur ceulx de la ligue viendront en quelque diffidance, combien que les François demeurent<hi rend="superscript">t</hi>) à entendre que ceulx de lad. lighe aient deliberé et soient prestz envoyer homme<hi rend="superscript">s</hi>) l’empereur d’entendre à<hi rend="superscript">s</hi>) - - - avec le roi de France. Je ne sai, si le <persName resp="Abel_Laura" key="Heinrich VIII., König von England">roi d’Angleterre</persName> fera led.<hi rend="superscript">s</hi>) - - -, entendu que ses ambassadeurs en <index resp="Abel_Laura" key="Frankreich">France</index> et <index resp="Abel_Laura" key="Venedig">Venize</index> ont declairé qu’ilz n’eussent au charge de contracter la lighe. Sur toutes choses le roi d’Angleterre donne à cognostre qu’il se vouldroit bien mesler de moyenner les difficultéz d’entre l’empereur et le roi de France, maiz aux termes que lui et son legat tiennent ilz ne seroient d’adviz que le roi de France baillast pays à l’empereur, et si l’empereur ne recouvre le sien, il ne se tiendroit satisfait.</p><p n="8">L’empereur a despesché <persName resp="Abel_Laura" key="Lannoy, Charles de, Vizekönig von Neapel">le viceroi</persName> et lui baillé bon nombre de pietons <index resp="Abel_Laura" key="Spanien">Espagnolz</index> et mesme <index resp="Abel_Laura" key="Deutsche">ses Allemans</index> et l’anvoie à <index resp="Abel_Laura" key="Neapel">Naples</index> et tiens que ja il soit parti. Led. seigneur estoit parti de <placeName resp="Abel_Laura" key="Granada">Granade</placeName> et tiroit vers <placeName resp="Abel_Laura" key="Valladolid">Valladolid</placeName> pour y tenir les cortes. Et <persName resp="Abel_Laura" key="Isabella von Portugal, Kaiserin, Gemahlin K's">l’emperatrice</persName><hi rend="superscript">t</hi>) et avec elle le conseil tiroient vers Valadoly. Et dient les medecins que led. duc soit - - -</p><p n="9">Le <persName resp="Abel_Laura" key="Gattinara, Mercurino Arborio di, Marchese, Großkanzler Ks ">chancellier</persName> m’escripvit que l’empereur aussi m’escripvist, mais je n’ai eu les lettres et puis penser que les <index resp="Abel_Laura" key="Frankreich">François</index> les aient retenu. Et n’ai responce nulle à ce que par mons<hi rend="superscript">r</hi> <persName resp="Abel_Laura" key="Barres, Guillaume de, Sekretär Mg‘s">Guillaume des Barres</persName> et aultres j’avoie escript à sa m<hi rend="superscript">te</hi> des affaires de mes pays, à quoi j’ai regret.<hi rend="superscript">u</hi>)</p><p n="10">Je vous ai averti, comme le <persName resp="Abel_Laura" key="Anton II., Herzog von Lothringen">duc de Lorraine</persName> m’ait anvoyé ung gentil homme des siens pour me declairer qu’il alast en <index resp="Abel_Laura" key="Frankreich">France</index>, mais qu’il n’y eust voulu<hi rend="superscript">v</hi>) entendre que premiers il m’eust puisse de roi qu’il ne le presseroit de faire chose contre l’empereur. Je suis ce neantmoins avertie que le <persName resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">roi</persName> et les siens à la poursuite<hi rend="superscript">w</hi>) de l’ambassadeur <persName resp="Abel_Laura" key="Klemens VII., Papst, Giulio de' Medici">du pape</persName> pressent led. s<hi rend="superscript">r</hi> duc de à sa querelle<hi rend="superscript">x</hi>) faire guerre en <index resp="Abel_Laura" key="Sizilien">Cecille</index> et à ce lui pourter gens et ce in sa personne ou en son nom. Il ne a voulu faire qu’il consent que ung de ses freres le face et m’escript l’on que led. s<hi rend="superscript">r</hi> duc se tiegne fort et ne veulle entendre.</p><p n="11">A mon advis, mons<hi rend="superscript">r</hi>, tant l’empereur que <persName resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">le roi</persName> escoutent après<hi rend="superscript">x</hi>) <index resp="Abel_Laura" key="Italien">l’Italye</index>, et sans en exprimer que l’issue des affaires de ce conclue la donnera quelque ordonne aulx aultres. Je vous adviserai continuelement de ce que m’en surviendra.</p><p n="12">Le <persName resp="Abel_Laura" key="Christian II., König von Dänemark, König von Schweden, Gemahl Isabellas von Österreich">roi de Dennemark</persName> a ici esté mander à cognoissance qu’il eust fait retenir les pietons que longtemps se sont tenus sur les frontieres de ces pays et pour leur entretenement me requiert de lui tenir,<hi rend="superscript">x</hi>) respondans de 60000<hi rend="superscript">y</hi>) florins d’or et il savoit marchans que les lui furniront dont n’a bien esté en penser<hi rend="superscript">x</hi>) à faulte de faculté. Et d’autrepart,<hi rend="superscript">z</hi>) si j’eusse la faculté, y feist que non si ne y pourroie ne vouldroie, je entendre sans<hi rend="superscript">a1</hi>) g- - - de l’empereur de tractement<hi rend="superscript">x</hi>) que ces pays sont en communicacion<hi rend="superscript">x</hi>) de marchandise avec eulx de <index resp="Abel_Laura" key="Schwäbischer Bund">Zwabe</index> et aultres de brost<hi rend="superscript">x</hi>) pour quelque temps, à quoi pour riens je ne vouldroie elle romptue et puis penser bien ces pietons à faulte d’entretenement pourront retourner dont ilz sont partiz.</p><p n="13">Mons<hi rend="superscript">r</hi>, je vous avoie au long escript, comme <persName resp="Abel_Laura" key="Kasselt, Jehan">Jehan van Kesselt</persName> de <placeName resp="Abel_Laura" key="Maastricht">Mastricht</placeName> appella à la <index resp="Abel_Laura" key="HRR, Reichskammergericht">chambre imperiale</index> et sa partie feussent appelléz et eussent passé leur appellation en la chancellerie de <index resp="Abel_Laura" key="Brabant, Herzogtum">Brabant</index>. Je vous advise que depuis ilz l’ont ancoires requiert<hi rend="superscript">x</hi>) prendre notaires et tesmoingz.<hi rend="superscript">b1</hi>) Je vous prie me incontinent avertir, qu’il est de ceste affaire et si la chambre imperialle se deporte de ceste querelle, et sur tout pourveoir que elle ne vous face novellité en ces pays pour ce que elle n’y trouvera obeissance et ne feust pour l’empereur de l’empire; sans doubte ceulx que y ont apporté citacions et pressions<hi rend="superscript">x</hi>) au prejudice des privilegx et costumes de ces pays s’en feussent mal trouvéz et ai eu assez affaire de la rompre.</p><p>Et plus avant venant<hi rend="superscript">c1</hi>) plus se doulleant<hi rend="superscript">c1</hi>) des estas de tous ces pays, empesés de lad. chambre, sur eulx contre leur privilegs et usances et à ceste occasion<hi rend="superscript">c1</hi>) se rendent plus difficiles à ces affaires de l’empereur et pour en faire leur doleance doubter anvoyer vers lui à lui requerir<hi rend="superscript">c1</hi>) qu’il y pourvoie, ce pouez croire que pour chose ample<hi rend="superscript">c1</hi>) ilz ne se rendroient subgetz, ne ressortissans<hi rend="superscript">c1</hi>) à icelle chambre, que je vous prie bien vouloir considerer et m’adviser de voz novelles. Et sur ce, mons<hi rend="superscript">r</hi>, mon bon nepveu, prie à nostre seigneur vous doint bonne vie et longue.</p><p>Escript à <placeName resp="Abel_Laura" key="Mons">Berghes</placeName>, le 7<hi rend="superscript">e</hi> du septembre l’an 26.</p><p n="14"><hi rend="italic">[Nachschrift]</hi> Mons<hi rend="superscript">r</hi>, puis mes lettres escriptes j’ai novelles certes de <index resp="Christopher_F._Laferl" key="Tod, Luis Fernández de Córdoba">trespaz </index>du <persName resp="Abel_Laura" key="Fernández de Córdoba, Luis, Herzog von Sessa">duc de Ceze</persName> en <placeName resp="Abel_Laura" key="Rom">Romme</placeName>, mais que de bien venue don <persName resp="Abel_Laura" key="Moncada, Ugo de, Vizekönig von Sizilien, Heerführer in Italien">Hugues de Moncalda</persName> tiegne<hi rend="superscript">c1</hi>) son lieu et que toutes choses se portent bien au desir de l’empereur. J’espere que la venue du viceroi cellepart donnera adresse à beacoup de choses dont à la verité, si ce n’en l’avez entendu, je vous avertirai.</p></div><div type="commentary"><p rend="Kommentar" n="1">a) Lesung unsicher.- b) <hi rend="italic">et—vouldroie</hi> an der Seite nachgetragen.</p><p rend="Kommentar">Vermutlich hat der vorliegende Brief in der Reinschrift das Datum 8. September erhalten, wie man aus Nr. A241 ersehen kann. — Die Franzosen hatten so strenge Maßnahmen getroffen, daß selbst die Kaufleute keine Briefe befördern konnten. Villa, S. 332.</p><p rend="Kommentar" n="2">c) <hi rend="italic">Mons</hi><hi rend="italic superscript">r</hi><hi rend="italic"> — grande grace</hi> unten nachgetragen.</p><p rend="Kommentar" n="3">d) gestrichen <hi rend="italic">je vous ai fait avertir par.</hi></p><p rend="Kommentar">Von der Sendung Hemricourts an Mg ist sonst nichts bekannt. Es handelte sich wohl hauptsächlich um die Unterstützung bei F’s Anleiheversuchen. Vgl. Nr. A223 [3].</p><p rend="Kommentar" n="4">e) gestrichen <hi rend="italic">Fransisque</hi>. - f) gestrichen <hi rend="italic">Au principal mons</hi><hi rend="italic superscript">r</hi><hi rend="italic"> l'empereur par ses lettres</hi>.</p><p rend="Kommentar" n="5">g) unleserliches Wort. - h) Lesung unsicher. - i) gestrichen de <hi rend="italic">France mande.</hi> - j) gestrichen <hi rend="italic">ambassadeur.</hi> - k) gestrichen <hi rend="italic">ou portent.</hi> - l) gestrichen <hi rend="italic">toutesvoies</hi>. - m) gestrichen <hi rend="italic">baillent.</hi> - n) gestrichen <hi rend="italic">que plus est ilz ont</hi>. - o) folgt ein unleserliches Wort. - p) gestrichen <hi rend="italic">que plus est que.</hi></p><p rend="Kommentar">Vgl. Sanuto 41, 719 ff.</p><p rend="Kommentar" n="6">q) gestrichen <hi rend="italic">passa</hi>.</p><p rend="Kommentar">Iñigo de Mendoça wurde auf seiner Reise nach England in Arques, unweit von Dieppe, festgehalten und wurde erst nach viermonatiger Gefangenschaft im Monat November freigegeben. Gayangos 3, 1, S. 1016.</p><p rend="Kommentar" n="7">r) <hi rend="italic">et—tiennent</hi> am Rande nachgetragen. Ursprünglich folgte <hi rend="italic">et les—de sorte qu’il semble à nostre ambassadeur que</hi>. - s) folgt ein unleserliches Wort. - t) Lesung unsicher.</p><p rend="Kommentar">Tatsächlich kehren in den Berichten des päpstlichen Nuntius <persName resp="Abel_Laura" key="Acciaiuoli, Roberto, päpstl. Nuntius am französischen Hof">Acciaiuoli</persName> am französischen Hofe immer wieder Klagen über die Lässigkeit der französischen Rüstungen; Fraikin, S. 73 usw. Klemens VII. sandte deshalb eigens den Sekretär <persName resp="Abel_Laura" key="Giberti, Gian Matteo, Bischof von Verona, päpstlicher Datar">Gibertis</persName>, <persName resp="Abel_Laura" key="Sanga, Giambattista, Sekretär Gibertis">Giambattista Sanga</persName>, in dieser Sache an Franz I. Mignet, Rivalité 2, S. 250 f. — Über die Bemühungen des venezianischen Gesandten Rosso Sanuto 42, 473 usw.</p><p rend="Kommentar" n="8">Vgl. Nr. A216. Die Nachrichten, die hier geboten werden, scheinen dem Stande der Angelegenheiten K’s aus der zweiten Hälfte des Juli zu entsprechen. </p><p rend="Kommentar" n="9">u) gestrichen <hi rend="italic">L‘on m’advise que pour l’adresse de ses despesches led. s</hi><hi rend="italic superscript">r</hi><hi rend="italic"> ait ordonné faire apprester les - - - par </hi><index resp="Christopher_F._Laferl" key="England"><hi rend="italic">Engleterre </hi></index><seg rend="italic"/><hi rend="italic">que ne donne espoir qu'il ait quelque intelligence avec </hi><persName resp="Christopher_F._Laferl" key="Heinrich VIII., König von England"><hi rend="italic">le roi d'Angleterre</hi></persName><seg rend="italic"/><hi rend="italic"> et que par ce moien j'aurai nouvelles meilleures que – mes postes.</hi></p><p rend="Kommentar" n="10">v) eigentlich zu lesen: <hi rend="italic">voulasse.</hi> - w) gestrichen <hi rend="italic">sollicitation du</hi>. - x) Lesung unsicher.</p><p rend="Kommentar">Vgl. Nr. A217.</p><p rend="Kommentar" n="12">y) gestrichen <hi rend="italic">III</hi><hi rend="italic superscript">c M</hi><hi rend="italic">.</hi> - z) gestrichen <hi rend="italic">je ne puis telles choses.</hi> - a1) folgt unleserliches Wort.</p><p rend="Kommentar">Vgl. Nr. A254.</p><p rend="Kommentar" n="13">b1) gestrichen <hi rend="italic">et s’il est besoing.</hi> - c1) Lesung unsicher.</p><p rend="Kommentar" n="14">Der Herzog von Sessa starb am 18. August 1526 zu Rom. Gayangos 3, 2, S. 883. Hugo de Moncada war bereits am 16. Juni in Rom angekommen. Pastor 4, 2, S. 214.</p></div></body></text></TEI>