<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A232.</title><title type="sub"><persName role="sender">Ferdinand</persName> an <persName role="recipient">Maria</persName>, <date when="1526-09-08">1526 September 8</date>, <placeName>Innsbruck</placeName>.</title><author>Ferdinand</author></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2014-03-25"/>Online Edition Test: Herrscher Korrespondenz</edition></editionStmt><publicationStmt><p>Testveröffentlichung Herrscher Korrespondenz</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p><p>Document ID: <idno>A232.</idno></p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName>Ferdinand</persName><settlement>Innsbruck</settlement><date when="1526-09-08">1526 September 8</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Maria</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2023-01-31T15:49:41Z</date><name>Pitzer Doris</name></change><change><date>2023-01-31T15:49:42.66749Z</date><name>CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter_header"><p><hi rend="bold">A232.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Ferdinand an Maria.</hi></cell><cell><hi rend="italic">1526 September 8. Innsbruck.</hi></cell></row></table></div><div type="regest_de"><p rend="Regest Deutsch">Tröstet sie über die Niederlage. Eilt nach Österreich, um <index resp="Christopher_F._Laferl" key="Ungarn">Ungarn</index><seg rend="italic"/> zu helfen. Erfreut darüber, daß Kg. Ludwig entkommen ist.</p></div><div type="regest_en"><p rend="Regest Englisch">Consoles her regarding the defeat. Is rushing to Austria to help Hungary. Is glad that King Louis has escaped.</p></div><div type="archive_desc"><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Wien, St.-A. Belgica PA 11. Original, durchaus von F’s Hand. Rückwärts Adresse: <hi rend="italic">A m</hi><hi rend="italic superscript">me</hi><hi rend="italic">, ma bonne seur, la royne de Hungrie. </hi></p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Gévay 11, S. 7—8. Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 232, S. 444-445.</p></div><div type="transcription"><p>M<hi rend="superscript">me</hi>, ma bonne seur, du milur de mon ceur et humblement à vostre bonne grace me recomende. M<hi rend="superscript">me</hi>, j’ay receu la letre, escripte de vostre mayn[n], par laquele m’advertises des tristes et maleureses nouveles de la <index resp="Abel_Laura" key="Mohács, Schlacht von">defete de l’armée</index><hi rend="superscript">a</hi>) du <persName resp="Abel_Laura" key="Ludwig II., König von Böhmen und Ungarn">roy, mons<hi rend="superscript">r</hi> et beaufrer</persName>, dont j’ay receu la tristresse que vous, m<hi rend="superscript">me</hi>, poues bien penser<hi rend="superscript">b</hi>) et certes yl ne me eussent s’en venir de pires ne de quoy je eusse plus de tristresse et malencolie, car de tout ce que à vous et à luy<hi rend="superscript">c</hi>) yra bien, je me reioirey et de ce qu’il vais procedera mal, il me desplera amerement. Et puis qu’il a plut à dieu de le vouloir aussy faire, il nous faut avoir la pasience et vous suplie, m<hi rend="superscript">me</hi>, comme à dame de grant ceur, vous consoler et conforter, car à la adversité cognoit, où les vertueusses personnes, et j’ay espoir en dieu qu’il ne vous abandora point et que le <index resp="Christopher_F._Laferl" key="Tod, Ludwig II. von Ungarn">roy</index>, vostre mary, et vous poures avecques son ayde et de par sa divine clemence recurer le perdu et gaineir ancoires davantaige. Et en autant que touche de ma part, je suis deliberé de ne vous delesier ne abandonner, ains metre corps et biens pour vous securir et ayder, comme la raison le requiert. Ad ce que me pries que je<hi rend="superscript">d</hi>) veullie aller au <index resp="Abel_Laura" key="Österreich">Austriche</index> et vous monstrer tour de bon frere, m<hi rend="superscript">me</hi>, tenez<hi rend="superscript">e</hi>) vous toute assurée que vous metra à veres tousiours et asture<hi rend="superscript">f</hi>) vostre bon et obeisant frere et prest à vous ayder et securir. Et pour mieulx ce faire suis icy en espoir de recouvrer gens et argent et à l’aide de dieu dedans trois ou<hi rend="superscript">g</hi>) quatre jours m’en partir pour aler au Austriche, comme le me demandes, et ne me endormiray en chimin, ains me hastare selon ma possibilité, esperant que, quant nous serons ensemble, porons aveques l’ayde de dieu remedier à toutes chosses. Je me suis fort regoy de entendre, comme m’escripves, que le roy soit eschapé. Et atant je prie le createur à vous, m<hi rend="superscript">me</hi>, ma bonne seur,<hi rend="superscript">h</hi>) ensemble le roy, vostre mari, donner bonne vie et longue et aussy vous reconforter en vos grandes adversités, comme j’espere faira par sa divine clemence.</p><p>De <placeName resp="Abel_Laura" key="Innsbruck">Inspruk</placeName>, ce 8<hi rend="superscript">e</hi> de sebtembre.</p><p>Vostre bon et humble frere Ferdinandus.</p></div><div type="commentary"><p rend="Kommentar">a) <hi rend="italic">de l’armée</hi> nachgetragen über der Zeile. - b) Hs. <hi rend="italic">pense.</hi> - c) Hs. <hi rend="italic">ly.</hi> - d) <hi rend="italic">me</hi> gestrichen. - e) Hs. <hi rend="italic">tene.</hi> – f) <hi rend="italic">et asture</hi> über der Zeile nachgetragen. - e) Hs. <hi rend="italic">v.</hi> - h) d<hi rend="italic">onner </hi>gestrichen.</p><p rend="Kommentar">Der hier erwähnte Brief M’s wurde nicht vorgefunden. Vgl. Nr. A234 [1], — Die erste, noch unbestimmte Kunde vom Ausgange der <index resp="Abel_Laura" key="Mohács, Schlacht von">Schlacht bei Mohács</index> gelangte erst eine Woche später, am 6. September, zu dem eben nach Innsbruck ziehenden EHg. Smolka, Arch. f. österr. Gesch. 57, S. 15. — Drei Tage blieb selbst den Eingeweihten in Ungarn die Kenntnis von dem Aufenthalte Ludwigs II. unsicher, bis ein Kämmerer des Kgs die Nachricht von seinem <index resp="Abel_Laura" key="Ludwig II., Tod">Tode</index> mehr als wahrscheinlich machte. Sanuto 42, 637; Mon. Vat. Hung., Ser. 1; Relationes, S. 450 f.</p></div></body></text></TEI>