<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A240.</title><title type="sub"><persName role="sender">Ferdinand</persName> an <persName role="recipient">Margareta</persName>, <date when="1526-09-22">1526 September 22</date>, <placeName>Linz</placeName>.</title><author>Ferdinand</author></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2014-03-25"/>Online Edition Test: Herrscher Korrespondenz</edition></editionStmt><publicationStmt><p>Testveröffentlichung Herrscher Korrespondenz</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p><p>Document ID: <idno>A240.</idno></p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName>Ferdinand</persName><settlement>Linz</settlement><date when="1526-09-22">1526 September 22</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Margareta</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2023-01-31T15:50:23Z</date><name>Pitzer Doris</name></change><change><date>2023-01-31T15:50:24.756459Z</date><name>CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter_header"><p><hi rend="bold">A240.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Ferdinand an Margareta.</hi></cell><cell><hi rend="italic">1526 September 22. Linz.</hi></cell></row></table></div><div type="regest_de"><p rend="Regest Deutsch">Sendet Kurier Richard an K. Bittet, dem Kurier behilflich zu sein. Große Gefahr.</p></div><div type="regest_en"><p rend="Regest Englisch">Is sending courier Richard to K's court. Asks her to assist the courier. Great danger.</p></div><div type="archive_desc"><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Brüssel, Arch. gén. Papiers de l’État et de l’Aud., vol. 93, Bl. 60. Original. Rückwärts Adresse: <hi rend="italic">A m</hi><hi rend="italic superscript">me</hi><hi rend="italic">, ma bonne tante, mm</hi><hi rend="italic superscript">e</hi><hi rend="italic"> l’archiducesse d’Austrice, ducesse et contesse de Bourgoingne, regente et gouvernante etc. </hi></p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 240, S. 468-469.</p></div><div type="transcription"><p>M<hi rend="superscript">me</hi>, ma bonne tante, humblement et de bon cueur à vostre bonne grace me recommande. M<hi rend="superscript">me</hi>, depuis mes dernieres lettres ne m’est survenu autre chose que par icelles n’ayez entendu. J’ai presentement depesché le courrier <persName resp="Abel_Laura" key="Richard (Boullengier, Convon, Rixarte), Kurier F’s an K">Richard</persName>, present pourteur, que l’empereur, mons<hi rend="superscript">r</hi> et frere, m’avoit envoyé avec lettres de sa m<hi rend="superscript">te</hi> et semblablement y en avoit à vous que, incontinant qu’il fut arrivé, je ordonna vous fussent à diligence envoyées ce que fut fait. Lequel ne fais doubte vous a au long participé de toutes ses nouvelles et afferes, que sera cause n’en userai de redictes pour à toute et extreme diligence retourner devers sad. m<hi rend="superscript">te</hi> avec ma responce. Et pour ce que les passaiges sont dangereulx et difficilles, comme sçavez, j’ai advisé pour le plus asseuré qu’il passe pardela, auquel vous supplie, m<hi rend="superscript">me</hi>, vouloir faire avoir le plus brief partement que possible sera, à cause que les affaires de pardeça sont si tres perplex qu’ilz ne requierent plus longue dilacion et que, si dieu n’y permect remede, et aussi que, si sad. m<hi rend="superscript">te</hi> n’y pourvoie briefvement et neccessairement, comme je lui escriptz amplement et aussi vous supplie, m<hi rend="superscript">me</hi>, vouloir faire le semblable et mesmes l’enhorter comme de vous mesmes d’ainsi le faire, suis en grant crainte que les premieres nouvelles que lui viendront après cestes seront le tout pardeça ou à peu près estre pardu, ruiné et desolé. Et pour ce que par mesd. dernieres lettres vous ai amplement de tout escript et averti, ne vous ferai plus longue lettre. Priant atant le createur qui, m<hi rend="superscript">me</hi>, ma bonne tante, vous doint bonne vie et longue.</p><p>De <placeName resp="Abel_Laura" key="Linz">Lintz</placeName>, ce 22<hi rend="superscript">e</hi> de septembre a<hi rend="superscript">o</hi> 26.</p><p>Vostre<hi rend="superscript">a</hi>) bon et humble nepveu Ferdinandus.</p></div><div type="commentary"><p rend="Kommentar">a) von <hi rend="italic">vostre</hi> an eigenhändig.</p></div></body></text></TEI>