<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A244.</title><title type="sub"><persName role="sender">Margareta</persName> an <persName role="recipient">Ferdinand</persName>, <date>1526 Oktober 13</date>, <placeName>Hoogstraten</placeName>.</title><author>Margareta</author></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2014-03-25"/>Online Edition Test: Herrscher Korrespondenz</edition></editionStmt><publicationStmt><p>Testveröffentlichung Herrscher Korrespondenz</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p><p>Document ID: <idno>A244.</idno></p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName>Margareta</persName><settlement>Hoogstraten</settlement><date>1526 Oktober 13</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Ferdinand</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-11-18T17:03:03Z</date><name>Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-11-18T17:03:04.900363Z</date><name>CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter_header"><p><hi rend="bold">A244.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Margareta an Ferdinand.</hi></cell><cell><hi rend="italic">1526 Oktober 13. Hoogstraten.</hi></cell></row></table></div><div type="regest_de"><p rend="Regest Deutsch">1. Empfing F’s Brief vom 26. September. Wollte ihn gern gegen die Türken unterstützen. Verhandlungen mit Frankreich. 2. Bereitwilligkeit des Kgs von England, F zu helfen. 3. Anerbieten Frankreichs gegen die Türken. 4. Jehan van Kasselt. Klage über das Reichs-kammergericht. 5. Betreffend Nachrichtenaustausch zwischen ihr und F.</p></div><div type="regest_en"><p rend="Regest Englisch">1. Has received F's letter dated September 26. Would have liked to assist him against the Turks. Negotiations with France. 2. The King of England's willingness to help F. 3. France's offering against the Turks. 4. Jehan van Kasselt. Complaint about the Imperial Chamber Court. 5. Regarding correspondence between her and F.</p></div><div type="archive_desc"><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Brüssel, Arch. gén. Papiers de lʼÉtat et de l'Aud., vol. 93, Bl. 63—64. Konzept. Am Schluß vermerkt: <hi rend="italic">A mons</hi><hi rend="italic superscript">r</hi><hi rend="italic"> l’archiduc, mon bon neveu, infant de Castille.</hi></p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 244, S. 478-480.</p></div><div type="transcription"><p n="1">Mons<hi rend="superscript">r</hi>, mon bon nepveu, j’ai receu voz lettres de 26<hi rend="superscript">me</hi> de septembre et par icelles entendu la continuacion <persName resp="Abel_Laura" key="Süleyman I.">du Turck</persName> en ses emprinses<hi rend="superscript">a</hi>) et le dangier et aussi la perplexité, en laquelle vous en trouvez dont me desplest, si l’infortune feust mienne et telle la repute je. Et pouez croire que, si en moi eust esté ou ancoires feust de vous secourir de la somme, par vous requise, ou autre que je l’eusse fait et ancoires feroie,<hi rend="superscript">b</hi>) et feisant ce que en moi est, ai amplement averti l’empereur par la mer, par le chemin de <index resp="Abel_Laura" key="Frankreich">France</index> et par <index resp="Abel_Laura" key="Italien">l’Italye</index> de la <index resp="Abel_Laura" key="Ungarn">perte du royaume de Unguerye</index> et du dangier, oùquel vous estes, par tous les moyens que j’ai sceu penser et adviser, le requerant<hi rend="superscript">c</hi>) que, en paciffiant ses difficultéz ou les postposer à quelque moyen que ce soit, il se delibre et dispose à vous secourir et à dresser les princes de la chrestieneté et leur provences <index resp="Abel_Laura" key="Türkenabwehr">contre le Turck</index> et espere que desia il en a nouvel et qu’il y entendra. Et à ce propoz<hi rend="superscript">d</hi>) escript mons<hi rend="superscript">r</hi> <persName resp="Abel_Laura" key="Granvelle, Nicolas Perrenot, Herr von">Nicolas Perrenot</persName>, ambassadeur de mond. s<hi rend="superscript">r</hi> en <index resp="Abel_Laura" key="Frankreich">France</index>, qu’il lui ait ordonné solliciter bien le <persName resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">roi de France</persName> qu’il anvoie pouvoir à son ambassadeur, estant en <index resp="Abel_Laura" key="Spanien">Espaigne</index>, et que en ce caz sa m<hi rend="superscript">te</hi> entendra à traittier et pouez croire qu’il n’y a chose en ce monde que tant y fait condescendre l’empereur que l’amour fraternel qu’il vous porte.</p><p n="2">J’en ai aussi advisé le <persName resp="Abel_Laura" key="Heinrich VIII., König von England">roi d’Angleterre</persName> et <persName resp="Abel_Laura" key="Katharina von Aragón, Königin von England, F's Tante">la roine</persName>, aussi le legat à ce que le roi vous vuelle faire l’assistance<hi rend="superscript">e</hi>) qu’il disoit vouloir faire afin <index resp="Abel_Laura" key="F, Königswahl Ungarn">roi de Unguerye</index>. Et escript le <persName resp="Abel_Laura" key="Kassel, Propst Georg von">prevost de Cassel</persName>, ambassadeur<hi rend="superscript">f</hi>) en Angleterre, que led. s<hi rend="superscript">r</hi> roi avoit entendu ceste nouvelle ait changé de propoz que j’entens que a fait de la lighe et, comme j’espere, en vouloir de avoir les autres princes s’employer au bien publique de la chrestieneté. Et continuerai<hi rend="superscript">h</hi>) mes dilligences et sollicitacions<hi rend="superscript">h</hi>) pour vous et vostre caz comme pour mon propre caz.</p><p n="3">Je sai, mons<hi rend="superscript">r</hi>, que avez entendu la<hi rend="superscript">g</hi>) - - - que les <persName resp="Abel_Laura" key="Colonna, Familie und Anhänger">Collonnois</persName> et <index resp="Abel_Laura" key="Neapel">Napolitains</index> en la conduite de don <persName resp="Abel_Laura" key="Moncada, Ugo de, Vizekönig von Sizilien, Heerführer in Italien">Hugues de Montecalda</persName> ont fait <persName resp="Abel_Laura" key="Klemens VII., Papst, Giulio de' Medici">au pape</persName>. L’ambassadeur de l’empereur en <index resp="Abel_Laura" key="Frankreich">France</index> escript que les <index resp="Abel_Laura" key="Frankreich">François</index> mesmes dient que sa s<hi rend="superscript">te</hi> ait fait <index resp="Abel_Laura" key="Türken">tresve</index><hi rend="superscript">h</hi>) avec les nostres pour 4 mois. J’espere que à ceste occasion et avoir entendu la passage <persName resp="Abel_Laura" key="Süleyman I.">du Turck </persName>en <index resp="Abel_Laura" key="Ungarn">Unguerye</index> il se reduira à la raison et au lieu de la guerre qu’il a suscité entre les princes chrestiens il pour son honneur et sa sereté s’emploirera y mettre l’acord et dresser leurs pouvoirs contre led. Turck. Le <persName resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">roi de France</persName> aussi a<hi rend="superscript">i</hi>) declairé à nostre ambassadeur qu’il se veulle mettre à la raison et que avec l’empereur et soubz lui il veulle aler contre le Turck et à ses despens furnir 40000 hommes pour ung an. En espoir desquelles choses, lesquelles à mon pouoir je solliciterai, et j’espere dieu par sa grace les adressant, vous vous debvez conforter et ce pendant faire que en vous seroit, comme je sçai, le faits pour la sereté de vous et voz pays.</p><p n="4">Quant au fait de <persName resp="Abel_Laura" key="Kasselt, Jehan">Jehan van Kesselt</persName> et autres de ces pays dont la <index resp="Abel_Laura" key="HRR, Reichskammergericht">chambre imperiale</index> contre toute raison et les privileges, usances et costumes de ces pays veult cognoistre, puis que lad. chambre n’est induisable à la raison, j’enferai selon l’advis de l’empereur, que est que sans avoir regard à chose que soit je garde es pays de pardeça sa haulteur,<hi rend="superscript">h</hi>) seigneurie et precedent et les privileges, usances et costumes de ses pays.<hi rend="superscript">j</hi>) Mieulx eusse je aimé que ceulx de lad. chambre se feussent<hi rend="superscript">k</hi>) contentéz de la raison et de la cognoissance que d’une nouvellité<hi rend="superscript">h</hi>) ilz ont eu. </p><p n="5">Mons<hi rend="superscript">r</hi>, je vous adviserai de ce que me surviendra. Je vous prie de semblable et m’adviser, comme il est à la roine, vostre seur, et à <persName resp="Abel_Laura" key="Anna von Böhmen und Ungarn, Gattin Ferdinands I.">m<hi rend="superscript">me</hi>, vostre compaigne</persName>, nostre bonne seur. Priant dieu vous doint les entiers de voz desirs.</p><p>Escript à <placeName resp="Abel_Laura" key="Hoogstraten">Hochstraten</placeName>, le 13<hi rend="superscript">e</hi> jours d’octobre l’an 26.</p></div><div type="commentary"><p rend="Kommentar" n="1">a) gestrichen <hi rend="italic">à quoi me desplaist.</hi> - b) gestrichen <hi rend="italic">deusse bon, et ai ung . . . et m’est le plus grand de mes regretz que je.</hi> - c) Lesung unsicher. - d) gestrichen <hi rend="italic">ai je receu.</hi></p><p rend="Kommentar">Gemeint ist Nr. A241.</p><p rend="Kommentar" n="2">e) gestrichen <hi rend="italic">qu’ilz desoient vau.</hi> – f) gestrichen <hi rend="italic">de l’empereur en — que le roi</hi>. –h) Lesung unsicher. </p><p rend="Kommentar" n="3">g) folgt ein unleserliches Wort. – i) gestrichen <hi rend="italic">dit.</hi> </p><p rend="Kommentar" n="4">j) gestrichen <hi rend="italic">et aussi aux mielux</hi>. – k) gestrichen <hi rend="italic">demenéz en leur train. </hi></p></div></body></text></TEI>