<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">A256.</title><title type="sub"><persName role="sender">Karl</persName> an <persName role="recipient">Ferdinand</persName>, <date when="1526-11-29">1526 November 29</date>, <placeName>Granada</placeName>.</title><author>Karl</author></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2014-03-25"/>Online Edition Test: Herrscher Korrespondenz</edition></editionStmt><publicationStmt><p>Testveröffentlichung Herrscher Korrespondenz</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p><p>Document ID: <idno>A256.</idno></p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName>Karl</persName><settlement>Granada</settlement><date when="1526-11-29">1526 November 29</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Ferdinand</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-12-23T16:46:36Z</date><name>Pitzer Doris</name></change><change><date>2022-12-23T16:46:39.079918Z</date><name>CONV_METADATA</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="letter_header"><p><hi rend="bold">A256.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Karl an Ferdinand.</hi></cell><cell><hi rend="italic">1526 November 29. Granada.</hi></cell></row></table></div><div type="regest_de"><p rend="Regest Deutsch">1. Empfing F’s Nachrichten über den RT. zu Speier. Wird die Reichsgesandten gnädig empfangen. Ist ebenfalls gegen die Aufhebung des Wormser Ediktes. 2. Erfreut über die Zustimmung einzelner Kff., F zum römischen Kg. zu wählen. Jetzt ist hiezu noch nicht der Zeitpunkt gekommen. 3. Einverstanden mit der Einnahme Trevisos in seinem Namen. 4. Gegen die Freilassung Guzmans. 5. F soll sich wegen seines Heiratsgutes noch gedulden. 6. EB. von Trier. 7. Entfernung des Markgfen von Baden von dem Reichskammergericht, wenn er lutherisch ist. 8. Handelsvertrag mit dem Hg. von Lothringen. 9. Pension für Hemricourt. 10. F soll die Entgegnung auf den Brief des Kgs von Frankreich an die Kff. in Deutschland publizieren und nach dem Briefe selbst fahnden.</p></div><div type="regest_en"><p rend="Regest Englisch">1. Has received F's news regarding the Imperial Diet in Speyer. Will graciously welcome the imperial delegates. Is against suspending the Edict of Worms. 2. Is pleased that several princes have agreed to vote for F as King of Romans. It is, however, not yet the right time. 3. Agrees to the occupation of Treviso in his name. 4. Against releasing Guzman. 5. F should be patient regarding his dowry. 6. Archbishop of Trier. 7. If the Margrave of Baden is Lutheran, he must be removed from the Imperial Chamber Court. 8. Commercial treaty with the Duke of Lorraine. 9. Hemricourt's pension. 10. F shall make the reply to the King of France's letter public to the princes and search for the letter itself.</p></div><div type="archive_desc"><p rend="Archiv- und Druckvermerk">(W) Wien, St.-A. Belgica PA 5. Konzept. Grundlage für den folgenden Abdruck.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">(W<hi rend="superscript">1</hi>) Ebenda. Hs. B. 595, I, Bl. 27. Kopie.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 256, S. 497-499.</p></div><div type="transcription"><p n="1">Mon bon frere, j’ai receu voz letres par <persName resp="Abel_Laura" key="Presinger, F’s pannetier, gesandt an K">Pretsingher</persName>, present porteur, et entendu ce que <persName resp="Abel_Laura" key="Salinas, Martín de, Botschafter Fs bei K ">Salinas</persName> et lui m’ont dit de vostre part, aussi ce qu’ilz m’ont baillé par escript, faisant mention de ce que a esté traicté en la <index resp="Abel_Laura" key="HRR, Reichstag, Speyer (1526)">diete de Spire</index>, que me semble encoires que ce soient choses non gaires bonnes. C’est mieulx que l’on ne pansoit. J’entendz et cognois bien la bonne maniere que avez tenu à lad. diete pour le service de dieu et bien de noz affaires dont vous mercie de bon cueur, et ne fais nulle doubte que persevererez tousjours à faire tout ce que vous sera possible. Quant les ambassadeurs de l’empire viendront à me supplier les trois choses, comme m’escripvez, sont accordées en lad. diete. Je les depescherai gracieusement au mieulx que pourrai et suis bien de vostre advis que en aulcune maniere ne se doit suspendre <index resp="Abel_Laura" key="Wormser Edikt (1521)">l’edict</index> contre <persName resp="Abel_Laura" key="Luther">Luthere</persName>; je desire fort que vous informez qui sont ceulx que l’on dit pardela qui favorisent lesd. <index resp="Abel_Laura" key="Lutheraner">Lutheriens</index> en ceste court, et que m’en advertissez, car je ne sache personne ni en <index resp="Abel_Laura" key="Habsburg">ma maison</index> ni en ces royaulmes qui se mesle de telle chose. Et s’il estoit adveré, vous entendez bien, quelle pugnicion j’en feroie incontinant faire.</p><p n="2">J’ai eu grand plaisir entendre et sçavoir par vosd. lettres qu’il y ait eu aulcuns ellecteurs que pour leur bonne volunté ont pratiqué de vous faire <index resp="Abel_Laura" key="F, Römischer König, Wahl">roi des Romains</index>. Ce sera tres bien fait d’entretenir lesd. ellecteurs en leurd. bon vouloir, car je desire fort que parvenez à ceste dignité. Vous sçavez ce que desia par-ci-devant vous en ai escript et comm’il fault actendre que je soie pardela et qu’aie prins <index resp="Abel_Laura" key="K, Kaiserkrönung">mes coronnes d’empereur</index>. Pour ce que, comme bien l’entendez, il ne peult estre deux rois des Romains. Et jusques j’aie lesd. coronnes imperialles, je ne suis en effect sinon roi des Romains, esleu empereur.</p><p n="3">Quant aux <index resp="Abel_Laura" key="Trier">emprinses de Trevise</index> dont m’escripvez, je trouveroie tres bon qu’elles se feissent en mon nom propre, puisque ne vous pouez maintenant mesler de la <index resp="Abel_Laura" key="Venedig">guerre contre Venissiens</index>, mais pour bien faire sortir effect lesd. emprinses et en avoir honneur et prouffit, il en fauldroit advertir mes cappitaines qui sont en <index resp="Abel_Laura" key="Italien">Ytalie</index> tel que bon vous semblera dont vous puissez fier, afin que ilz facent l’assistance de gens ausd. emprinses que sera necessaire, comme bien entendez, qu’est besoing et le tout se face secretement, et le plus tot sera le meilleur.</p><p n="4">Je vous eusse voluntiers compleu en la liberation de <persName resp="Christopher_F._Laferl" key="Núñez de Guzmán, Ramiro, Teilnehmer am Comunero-Aufstand">Ramir Nunez de Gusman</persName>, mais il a esté des plus maulvais de tous. Je croi que, si l’eussiez sceu, ne m’en eussiez requis et vous prie qu’on le laisse la, où il est, car il ne merite nulle faveur.</p><p n="5">Quant aux 200 mille ducas de <index resp="Abel_Laura" key="F, Heirat mit A">vostre mariage</index>, vous voyez le temps qui court et les necessitéz que j’ai, parquoi me ferez plaisir d’en avoir encoires pacience, veu que n’y pouez riens perdre que l’actente.</p><p n="6">Je suis joyeulx que avez trouvé, comme m’escripvez, si tres bon <persName resp="Abel_Laura" key="Greiffenklau, Richard von, Erzbischof von Trier">l’archevesque de Tresves</persName> et me sera plaisir qu’il persevere, de quoi je lui escriptz une bonne letre, comme verrez.</p><p n="7">Quant au <persName resp="Abel_Laura" key="Baden, Markgraf Philipp von">marquis de Baden</persName>, s’il est ainsi qu’il soit <index resp="Abel_Laura" key="Lutheraner">Lutherien</index>, comme l’on le dit, je vous prie que incontinant pourvoyez d’aultre en son lieu idoine et souffissant en la <index resp="Abel_Laura" key="HRR, Reichskammergericht">chambre imperialle</index>, comme je me fie de vous et je le confermerai, ainsi que m’escripvez.</p><p n="8">Quant à traicter avec le <persName resp="Abel_Laura" key="Anton II., Herzog von Lothringen">duc de Lorrayne</persName> touchant les communication des marchandises et aultres choses selon l’ancien traicté, je suis bien d’advis que le faictes non point en mon nom ni de l’empire, mais seullement de voz pays de <index resp="Abel_Laura" key="Ferrette">Ferrette</index> et aultres voisins à ceulx dud. duc de Lorrayne; car cela souffira.</p><p n="9">Quant à la pension de <persName resp="Abel_Laura" key="Hemricourt, Henri de, Hofmeister Fs ">Hemericourt</persName>, j’en ai de rechief escript à <persName resp="Abel_Laura" key="Margarete von Österreich, Prinzessin von Asturien, Herzogin von Savoyen, Statthalterin der Niederlande">m<hi rend="superscript">me</hi>, nostre tante</persName>, bien expressement et espere qu’il n’y aura point de faulte, car led. Hemericourt est si bon ancien serviteur de <index resp="Abel_Laura" key="Habsburg">nostre maison</index> qu’il merite beaucop plus grand bien et je lui pourte tout bon vouloir et affection bien joyeulx que suis de ce qu’il est bien traicté en vostre service.</p><p n="10">J’ai eu une coppie de lettre que le <persName resp="Abel_Laura" key="Franz I., König von Frankreich">roi de France</persName> a escript aux ellecteurs de l’empire, assembléz à <placeName resp="Abel_Laura" key="Speyer">Spire</placeName>, laquelle lettre <index resp="Abel_Laura" key="Frankreich">les François</index> ont fait imprimer par tout. Je vous envoie la coppie d’icelle et aussi de la responce que j’ai fait faire dessus pour demonstrer à tout le monde leurs mentions. Je vous prie faire aussi imprimer lad. responce et aussi l’antipologie que vous a esté envoyée et le <index resp="Abel_Laura" key="Madrid, Friede von (1526)">traicté de Madril</index> tout entier. Et si vous est possible, faictes tant que sachez, quel ellecteur ou aultre a la lettre originale dud. roi de France, et la recouvrez et, si la me pouez envoyer seurement, me ferez ung tres grand plaisir, ou si non, gardez la et m’en envoyez une coppie auctentique. Mon bon frere, je prie à dieu vous donner ce que plus desirez.</p><p>Escript en <placeName resp="Abel_Laura" key="Granada">Granade</placeName>, le 29<hi rend="superscript">e</hi> de novembre a<hi rend="superscript">o</hi> 26.</p></div><div type="commentary"><p rend="Kommentar" n="1">Presinger war am 6. November in Granada eingelangt. Villa, S. 336.</p><p rend="Kommentar" n="2">Vgl. Nr. A187 [5].</p><p rend="Kommentar" n="3">S. Villa, S. 322, 330.</p><p rend="Kommentar" n="4">In dem Berichte Salinas’ vom 19. August 1527 heißt es übrigens: <hi rend="italic">Yo hablé á S. M. sobre lo que me mandó dixese en el negocio de Nuño Ramirez de Guzman; y S. M. me respondió que nunca, delante de su persona, dél se dixo cosa ninguna, ni tal ha venido á su noticia; de manera que de partes de S. M. yo estoy satisfecho. Asimismo besé las manos á S. M. por la merced que le hizo en lo de la deliberacion de Ramiro Nuñez de Guzman; y en lo de </hi><persName resp="Hofer-Bindeus_Johannes" key="Guzmán, Gonzalo de"><hi rend="italic">Gonzalo de Guzman </hi></persName><seg rend="italic"/><hi rend="italic">no está en ello de buena voluntad.</hi> Villa, S. 368. Vgl. ebenda, S. 344.</p><p rend="Kommentar" n="6">Vgl. Friedensburg, Der RT. zu Speier, S. 142 f.</p><p rend="Kommentar" n="7">Mkgf. Philipp von Baden, der sich übrigens nie völlig zum Luthertum bekannt hatte, blieb von 1524 bis 1527 kaiserlicher Statthalter am <index resp="Abel_Laura" key="HRR, Regiment">Reichsregiment</index>. A. D. B. 25, S. 758. </p></div></body></text></TEI>