<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title/><author>Christopher F. Laferl</author></titleStmt><editionStmt><edition><date>2022-11-20</date></edition></editionStmt><publicationStmt><p>unknown</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-11-21T18:08:49Z</date><name>Christopher F. Laferl</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><p><hi rend="bold">380801FKb.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Ferdinand an Karl.</hi></cell><cell><hi rend="italic">1538 August 1. Linz.</hi></cell></row></table><p rend="Regest Deutsch">Das Kolleg von San Gregorio in Valladolid berichtet F vom Bau eines Gebäudes durch den Lizenziaten (Sancho Díaz de) Leguizamo in unmittelbarer Nähe, das ihre Zurückgezogenheit stören würde. Da dieses Kolleg von den Katholischen Königen gegründet wurde und F eine Zeit lang dort erzogen wurde, bittet er K, das Anliegen des Kollegs zu unterstützen und auch in Zukunft derartige Bauten zu verbieten.</p><p rend="Regest Englisch">The College of San Gregorio in Valladolid reports to F on the construction nearby of a building by the Licentiate (Sancho Díaz de) Leguizamo, which would disturb their seclusion. Since this college was founded by the Catholic Monarchs and F was educated there for some time, he asks K to support the concerns of the college and also to prohibit such buildings in the future.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Wien, HHStA, Belgien PA 6/3 7<hi rend="superscript">r</hi>-7<hi rend="superscript">v</hi>. Konzept. RV <hi rend="italic">Señor Cobos. Por el collegio de Valladolid. Primero de agosto de 38. </hi></p><p>Muy alto señor. Bien creo sabe V. M. como yo después della muerte del <uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="0" type="start"/>rey don Felipe, <uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="0" type="end"/><hi rend="annotation_reference"><note place="comment" resp="Christopher_F._Laferl" xml:id="note_0"><date when="2021-03-12T18:55:00Z"/>P: Philipp der Schöne</note></hi>mi señor, que en gloria sea, estuve y me crié algún tiempo en el <uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="1" type="start"/>Colegio de Santo<hi rend="italic superscript">a)</hi><hi rend="superscript"> </hi>Gregorio <uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="1" type="end"/><hi rend="annotation_reference"><note place="comment" resp="Christopher_F._Laferl" xml:id="note_1"><date when="2021-03-12T18:50:00Z"/>O: San Gregorio, Kolleg, Valladolid</note></hi>de <uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="2" type="start"/>Valladolid<uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="2" type="end"/><hi rend="annotation_reference"><note place="comment" resp="Christopher_F._Laferl" xml:id="note_2"><date when="2021-03-12T18:50:00Z"/>O: Valladolid</note></hi> <hi rend="italic superscript">b)</hi>que está junto al <uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="3" type="start"/>monasterio de Sant Pablo<uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="3" type="end"/><hi rend="annotation_reference"><note place="comment" resp="Christopher_F._Laferl" xml:id="note_3"><date when="2021-03-12T18:50:00Z"/>O: San Pablo, Dominikanerkloster, Valladolid</note></hi><hi rend="italic superscript">b)</hi>, desd'el qual tiempo fui siempre muy afficionado [a] aquella casa y los moradores della, por consiguiente a mí no solo los que a la sasón allí<hi rend="italic superscript">c)</hi> estavan, pero todos los que después aun han sucedido. Y con este amor y confianza offreciéndoseles al presente necesidad de mi ayuda han recarrido [= requerido] a mí, haciéndome saber por una carta que pocos días ha he recebido como <uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="4" type="start"/>el licenciado Leguisamon <uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="4" type="end"/><hi rend="annotation_reference"><note place="comment" resp="Christopher_F._Laferl" xml:id="note_4"><date when="2021-03-12T18:52:00Z"/>P: Leguizamo, Sancho Díaz de</note></hi>del consejo de V. M. diz que edifica una casa sobre el muro della villa que sale y mira sobre la huerta y ventanas del dormitorio y asutea [= azotea] del dicho Colegio, dello qual se les sigue y spera seguir grandíssimo<hi rend="italic superscript">d)</hi> escándalo y perturbación para su honestidad y recogimiento y exercicio de lettras que allí se tiene, a[?] como[?] V. M. sabe, de donde tanta<hi rend="italic superscript">e)</hi> doctrina y beneficio redimida a todo el reyno<hi rend="italic superscript">f)</hi>, rogándome muy encarecidamente sea yntercessor acerca de V. M. para suplicarle que en ninguna manera consienta que el dicho edificio vaya adelante. Pues es <hi rend="italic superscript">g)</hi>en<hi rend="italic superscript">g)</hi> tan notable el perjuisio<hi rend="italic superscript">h) i)</hi>del dicho collegio<hi rend="italic superscript">i)</hi> especialmente siendo como es fundación de los <uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="5" type="start"/>Reyes Cathólicos<uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="5" type="end"/><hi rend="annotation_reference"><note place="comment" resp="Christopher_F._Laferl" xml:id="note_5"><date when="2021-03-12T18:51:00Z"/>P: Katholische Könige (Ferdinand und Isabella)</note></hi>, nuestros<hi rend="italic superscript">j)</hi> señores avuelos<hi rend="italic superscript">k)</hi> de gloriosa memoria, y aviéndolo ellos dende encomendado por sus lettras y previllejo<hi rend="italic superscript">l)</hi> a V. M. y<hi rend="italic superscript">m) n)</hi>a los<hi rend="italic superscript">n)</hi> reyes<hi rend="italic superscript">o)</hi> sus sucessores; y assímesmo piden<hi rend="italic superscript">p)</hi> por estar seguros que los tiempos venideros de semejante inconveniente, que V. M. les haga merced de darles permiso para adelante que ninguno más los perturbe con edificaciones seglares de la manera deste. Y para mayor justificación de su honesta demanda se offrece a pagar al dicho licenciado lo que pareciere justo por tornar a deshaser la parte del edificio que en su perjuisjo estuviere hecho.<hi rend="italic superscript">q)</hi> Aunque tengo pro cierto – que siendo V. M. informado desta <hi rend="italic superscript">r)</hi>piadosa<hi rend="italic superscript">r)</hi> causa – favoreciera commo suele la justicia della, sino dará lugar a que un collegio tan insigne como aquel es<hi rend="italic superscript">s)</hi> reciba semejante lesión y detrimento por ningún respecto particular de esta persona, todavía por el amor y obligación tan antiguo y quase natural que yo tengo al dicho collegio, supplico a V. M. humildemente que también por contemplación suya V. M. quiera mirar por él y tenerle encomendado en estas dos cosas que por medio de mi interecessión d[i]essen a l'atención de V. M.<hi rend="italic superscript">t)</hi>, lo qual – según ellos m'escriven – estimarían en tanto como sy se les fundasse de nuevo el dicho colegio y yo terné por muy hacertado favor y merced el que spero V. M. les hará <hi rend="italic superscript">u)</hi>porles[?]<hi rend="italic superscript">u)</hi> para que conozcan que no tiene V. M. en poco el affición que me tienen ni les ha salido yncierta su confiança. Nuestro señor etc. De <uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="6" type="start"/>Lintz<uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="6" type="end"/><hi rend="annotation_reference"><note place="comment" resp="Christopher_F._Laferl" xml:id="note_6"><date when="2021-03-12T18:52:00Z"/>O: Linz</note></hi>, primero de agosto de 38.</p><p rend="Kommentar">a) danach gestrichen <hi rend="italic">Pablo.</hi> – b)-b) nachträglich eingefügt. – c) danach unleserliche Streichung. – d) danach gestrichen <hi rend="italic">perjuicio.</hi> – e) danach unleserliche Streichung. – f) danach gestrichen <hi rend="italic">de Castilla.</hi> – g)-g) (fälschlich) nachträglich eingefügt. – h) danach gestrichen <hi rend="italic">que del se les sigue, no solamente a los que agora siendo pero a los que serán adelante</hi>. – i)-i) nachträglich eingefügt. – j) danach gestrichen: <hi rend="italic">señores</hi>. – k) danach gestrichen <hi rend="italic">que</hi>. – l) danach gestrichen <hi rend="italic">según los del […] collegio […].</hi> – m) danach gestrichen <hi rend="italic">a los</hi>. – n)-n) nachträglich eingefügt. – o) danach gestrichen <hi rend="italic">que después</hi>. – p) danach gestrichen <hi rend="italic">que</hi>. – q) danach gestrichen <hi rend="italic">supplico</hi>. – r)-r) nachträglich eingefügt. – s) danach gestrichen <hi rend="italic">fuera</hi>. – t) danach gestrichen <hi rend="italic">qual</hi>. – u)-u) nachträglich eingefügt.</p><p rend="Kommentar">Das Colegio de San Gregorio, das heute das Museo Nacional de Escultura beherbergt, und dem Dominikanerkloster San Pablo angeschlossen war, wurde von <uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="7" type="start"/>Alonso de Burgos<uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="7" type="end"/><hi rend="annotation_reference"><seg rend="italic"><note place="comment" resp="Christopher_F._Laferl" xml:id="note_7"><date when="2021-03-12T18:53:00Z"/>P: Burgos, Alonso de, Bischof von Córdoba, Cuenca und Palencia</note></seg></hi>, dem Bischof von Palencia und Beichtvater <uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="8" type="start"/>Isabellas der Katholischen<uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="8" type="end"/><hi rend="annotation_reference"><seg rend="italic"><note place="comment" resp="Christopher_F._Laferl" xml:id="note_8"><date when="2021-03-12T18:54:00Z"/>P: Isabella die Katholische</note></seg></hi>, 1487 gegründet; dieser trat in der Folge die Patenschaft an die Katholischen Könige ab (<anchor xml:id="Hlk66464709"/>s. Ortega y Rubio: Historia de Valladolid, Bd. 1, 206<anchor xml:id="Hlk66467171"/> und Díaz Ibáñez: Alonso de Burgos, 46). Der erst dreijährige F wurde unmittelbar nach dem Tod seines Vaters Philipp im September 1506 von <uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="11" type="start"/>Simancas<uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="11" type="end"/><hi rend="annotation_reference"><seg rend="italic"><note place="comment" resp="Christopher_F._Laferl" xml:id="note_11"><date when="2021-03-12T18:56:00Z"/>O: Simancas</note></seg></hi> auf Anweisung seines Erziehers <uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="12" type="start"/>Álvaro Osorio <uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="12" type="end"/><hi rend="annotation_reference"><seg rend="italic"><note place="comment" resp="Christopher_F._Laferl" xml:id="note_12"><date when="2021-03-12T18:56:00Z"/>P: Osorio, Álvaro de</note></seg></hi>in das Kolleg gebracht (s. Martínez Casado: Álvaro Osorio). </p><p rend="Kommentar">Bei dem genannten <hi rend="italic">Leguisamón </hi>handelt es sich um Sancho Díaz de Leguizamo (auch Leguizamón), den <hi rend="italic">acalde de casa y corte</hi> von Valladolid und Mitglied des Kastilienrats und einen energischen Verfechter der Interessen Ks in Spanien, u. a. gegen die <uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="13" type="start"/>Comuneros<uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="13" type="end"/><hi rend="annotation_reference"><seg rend="italic"><note place="comment" resp="Christopher_F._Laferl" xml:id="note_13"><date when="2021-03-12T18:57:00Z"/>S: <hi rend="color(212529)">Comuneros-Aufstand</hi></note></seg></hi>, weshalb K ihn vielfach unterstützte und begünstigte, sodass er zu großem Reichtum gelangte (s. López Álvarez: Sancho Díaz de Leguizamo). </p><p rend="Kommentar">Am selben Tag richtete F ein Schreiben mit demselben Anliegen an <uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="14" type="start"/>Francisco de los Cobos <uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="14" type="end"/><hi rend="annotation_reference"><seg rend="italic"><note place="comment" resp="Christopher_F._Laferl" xml:id="note_14"><date when="2021-03-12T18:58:00Z"/>P: <hi rend="color(212529)">Cobos, Francisco de los</hi></note></seg></hi>(Wien HHStA, Belgien PA 6/3 7<hi rend="superscript">v</hi>-8<hi rend="superscript">r</hi>. Konzept).</p></body></text></TEI>